<FILE-date="2022/10/09/19">

<article-nb="2022/10/09/19-1">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Indexé sur l’inflation, le montant du smic est en hausse depuis 2021. Mais l’échelle des bas salaires se tasse, au grand désarroi de ceux qui gagnaient un peu plus. Car une augmentation générale paraît impossible pour des entreprises souffrant de la hausse des coûts de production.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Villette Pierrick/ABC/Andia.fr                        Économie       Emploi         Comment l’inflation bouleverse la question des bas salaires   Par Aline Leclerc et Thibaud Métais   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h42     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteIndexé sur l’inflation, le montant du smic est en hausse depuis 2021. Mais l’échelle des bas salaires se tasse, au grand désarroi de ceux qui gagnaient un peu plus. Car une augmentation générale paraît impossible pour des entreprises souffrant de la hausse des coûts de production.                Ses débuts comme agent de sécurité, Alexandre Cornu, 45 ans, s’en rappelle parfaitement. « Embauché le 19 septembre 2000. Payé 7 000 francs environ ! Oui, à l’époque, c’étaient encore les francs ! », sourit-il derrière ses fines lunettes, dont l’un des verres est fendu. C’était le smic de l’époque. Alexandre était alors au premier échelon de la grille de salaires. « Je pensais que j’aurais une bonne évolution dans ce métier, je me suis trompé », lâche-t-il amer. Aujourd’hui agent d’incendie et de secours dans une des tours de la Défense, il a monté en grade, de deux échelons. Mais, après vingt-deux ans d’expérience, il gagne de nouveau le salaire minimum : « rattrapé » par le smic, comme il dit, qui a augmenté plus vite que son salaire.          C’est l’un des effets collatéraux de l’inflation que la dernière estimation de l’Insee mesure en France à 5,6 % sur un an en septembre, après 5,9 % en août, et même 6,1 % en juillet. Depuis sa création, en 1950, le salaire minimum est indexé sur l’indice des prix à la consommation et augmente quand ce dernier fait de même. Dans une année « normale », il ne connaît qu’une révision, au 1er janvier. Mais, depuis 2021, il en a connu quatre : au 1er octobre 2021, au 1er janvier 2022, au 1er mai et encore au 1er août, soit en tout + 7,76 % sur un an, ce qui représente 98,45 euros net de plus par mois. Le smic s’élève aujourd’hui à 11,07 euros brut de l’heure, soit 1 678,95 euros brut mensuel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés, par le smic, générant un sentiment de déclassement »                 Or, 7,76 %, c’est encore plus que l’inflation sur un an. Car le salaire minimum interprofessionnel de croissance n’est pas uniquement indexé sur l’indice des prix à la consommation mais également partiellement sur les hausses du salaire horaire moyen des ouvriers et des employés. De plus, son niveau sert de base à toute l’architecture des bas salaires en France.                    





<article-nb="2022/10/09/19-2">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La réunion du président russe avec les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité et de l’armée aura lieu lundi dans un contexte militaire particulièrement compliqué pour le pouvoir russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Vladimir Poutine et le général Sergueï Sourovikine, nouveau commandant de  « opération militaire spéciale » russe en Ukraine, en 2017.   Alexei Druzhinin / AP          Dans de nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont été tuées. Cette nouvelle attaque russe a eu lieu dans la nuit de samedi à dimanche, selon le secrétaire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont été détruites par des missiles, et une quarantaine d’autres immeubles ont subi de lourds dégâts.Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi 8 octobre vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées. Dans un décret publié quelques heures après l’explosion, Vladimir Poutine a déclaré que les services de sécurité du FSB seraient chargés de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.La circulation pour les automobiles et les bus a été rétablie samedi dans l’après-midi. Selon l’agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L’armée russe, en difficulté sur le front de Kherson dans le sud de l’Ukraine, a assuré que l’approvisionnement de ses troupes n’était pas menacé. Selon un responsable russe, les réparations pourraient prendre « deux mois ».Kiev et Moscou se renvoient la responsabilité de l’explosion sur le pont. Après avoir semblé, par un tweet ironique samedi matin, reconnaître à demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a renvoyé plus tard vers une « piste russe », avançant que l’explosion était le résultat d’une lutte interne entre le FSB et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a considéré que les réactions de Kiev montraient la « nature terroriste » du régime ukrainien.Signe du mécontentement en haut lieu sur la conduite des opérations, Moscou a annoncé samedi la nomination d’un nouvel homme à la tête de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, 55 ans. Il dirigeait jusque-là le groupement de « forces sud » en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilités dans la guerre en Syrie.La centrale nucléaire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d’alimentation électrique externe en raison de bombardements et s’appuie sur des générateurs d’urgence, a alerté samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une équipe est en mission sur place.Le bilan des bombardements jeudi 6 octobre sur la ville de Zaporijia s’est alourdi, a déclaré tard samedi soir le service d’urgence ukrainien, annonçant au moins dix-sept morts.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver glacial         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-09T14:11:28+00:00","coverageEndTime":"2022-10-10T02:11:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destructio...","description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine va réunir son conseil de sécurité, après la destruction du pont de Crimée et le recul de son armée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-09T14:11:28+00:00"
,"endDate":"2022-10-10T02:11:28+00:00"
  C\u2019\u00e9tait l\u2019une des requ\u00eates des d\u00e9buts de l\u2019invasion\u00a0russe\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clamait des armes pour interdire son ciel aux avions russes. Aujourd\u2019hui, elle r\u00e9clame des armes antia\u00e9riennes pour se d\u00e9fendre contre les missiles et les drones suicides lanc\u00e9s par la Russie. C\u2019est cet appel que reprend \u00e0 son compte Kaja Kallas, la premi\u00e8re ministre d\u2019Estonie, en pressant les alli\u00e9s occidentaux de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des armes antia\u00e9riennes, apr\u00e8s les attaques meurtri\u00e8res sur Zaporijia. \u00ab\u00a0La Russie continue d\u2019attaquer des civils en Ukraine, cette fois \u00e0 Zaporijia. Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne et antimissile peuvent sauver de nombreuses vies, esp\u00e9rons qu\u2019ils atteindront bient\u00f4t l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle sur Twitter, relayant le message de Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie appelle les Occidentaux \u00e0 livrer des armes antia\u00e9riennes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-09T16:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T14:42:16+00:00","articleBody":"               John Kirby, le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0This Week\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene ABC\u00a0que l\u2019Ukraine et la Russie devraient n\u00e9gocier pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la guerre qui a dur\u00e9 trop longtemps\u00a0\u00bb. Selon lui, Vladimir Poutine ne prend pas cette direction, bien au contraire\u00a0: il a rappel\u00e9 des centaines de milliers de r\u00e9servistes, annonc\u00e9 l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions de l\u2019Ukraine. C\u2019\u00ab\u00a0est la raison pour laquelle, tr\u00e8s franchement, nous sommes en lien presque quotidiennement avec les Ukrainiens et nous allons continuer \u00e0 leur fournir une assistance en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Kirby. Interrog\u00e9 sur l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e, il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons vraiment rien de plus \u00e0 ajouter (\u2026). Ce que je peux vous dire, c\u2019est que c\u2019est M.\u00a0Poutine qui a commenc\u00e9 cette guerre, et que M.\u00a0Poutine pourrait y mettre fin aujourd\u2019hui, simplement en d\u00e9pla\u00e7ant ses troupes hors du pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis assurent qu\u2019ils vont continuer \u00e0 soutenir Kiev","dateModified":"2022-10-09T14:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:49:05+00:00","articleBody":"           Contr\u00f4le de v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du pont de Crim\u00e9e, qui relie la Russie continentale \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. AP                 Des automobilistes attendent pour traverser le pont de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. ANNA KARPENKO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/847f3fd_1665323603752-694022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement russe renforce la s\u00e9curit\u00e9 le long du pont de Crim\u00e9e dont une partie s\u2019est effondr\u00e9e...","dateModified":"2022-10-09T14:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:10:58+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, nouveau commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine, en 2017. ALEXEI DRUZHININ \/ AP           Le conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui r\u00e9unit le pr\u00e9sident russe, les principaux ministres et responsables politiques et les repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e, aura lieu lundi 10\u00a0octobre, a annonc\u00e9 le Kremlin, sans donner d\u2019ordre du jour. Si Vladimir Poutine tient r\u00e9guli\u00e8rement de telles rencontres, celle-ci surviendra dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.          La destruction partielle du pont de Kertch, qui relie la Crim\u00e9e, r\u00e9gion occup\u00e9e depuis 2014, \u00e0 la Russie, est un coup tr\u00e8s dur, structurellement et symboliquement. Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9. Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont revendiqu\u00e9 aucune responsabilit\u00e9 officiellement. Sans cette infrastructure-cl\u00e9, construite \u00e0 grands frais sur ordre de Poutine lui-m\u00eame, une importante voie d\u2019approvisionnement d\u2019\u00e9quipements militaires est perturb\u00e9e.          Sur le terrain militaire lui-m\u00eame, le recul de l\u2019arm\u00e9e russe dans plusieurs r\u00e9gions sera \u00e0 n\u2019en pas douter \u00e9voqu\u00e9 par les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9. La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, lanc\u00e9e il y a plusieurs semaines, a repouss\u00e9 les Russes hors de plusieurs grandes villes, comme Izioum et Lyman, et se poursuit \u00e0 la fois dans le nord autour de la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u00e9sormais totalement sous contr\u00f4le ukrainien, et dans le sud autour de celle de Kherson. Comme le note la revue sp\u00e9cialis\u00e9e D\u00e9fense &\u00a0S\u00e9curit\u00e9 internationale, les progr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lors des deux derni\u00e8res semaines \u00ab\u00a0sont bien r\u00e9els (\u2026), plus que la Russie depuis mi-juin\u00a0\u00bb.               L\u2019Ukraine a frapp\u00e9 plusieurs ponts dans la r\u00e9gion de Kherson ces derniers mois afin de perturber l\u2019approvisionnement russe, ainsi que des bases militaires en Crim\u00e9e \u2013 des attaques pour lesquelles elle n\u2019a reconnu de responsabilit\u00e9 que plusieurs mois plus tard. L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9 \u00e0 Kherson, une ville occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion et indispensable pour maintenir un corridor terrestre le long de la mer d\u2019Azov.          Les revers militaires accumul\u00e9s ont oblig\u00e9 le Kremlin \u00e0 changer le haut commandement de l\u2019arm\u00e9e\u00a0: le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la seconde guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destruction du pont de Crim\u00e9e et le recu...","dateModified":"2022-10-09T14:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:28:10+00:00","articleBody":"     Des plongeurs russes devaient \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9s dimanche 9\u00a0octobre pour examiner \u00e0 partir de la mer les d\u00e9g\u00e2ts sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 par une explosion samedi matin.  \u00ab\u00a0Nous avons ordonn\u00e9 un examen par nos plongeurs. Ils vont commencer \u00e0 travailler \u00e0 six heures du matin\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi soir le vice-premier ministre russe Marat Khousnoulline, qui pense obtenir les \u00ab\u00a0premiers r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de cet examen sous-marin d\u00e8s dimanche.          Le trafic automobile et ferroviaire a repris samedi quelques heures apr\u00e8s la d\u00e9flagration qui a jet\u00e9 \u00e0 la mer l\u2019une des voies de ce pont construit \u00e0 grands frais et inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en\u00a02018. Des ferrys ont aussi \u00e9t\u00e9 mis en place entre la Russie continentale et la p\u00e9ninsule pour faire circuler les poids lourds.                Des ouvriers r\u00e9parent la partie ferroviaire du pont de Crim\u00e9e, dans la soir\u00e9e de samedi 8\u00a0octobre 2022. AP           Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9 dont le propri\u00e9taire est un habitant de la r\u00e9gion russe de Krasnodar.          Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine de cette attaque dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 de responsabilit\u00e9 officiellement. Kiev avait toutefois menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de frapper ce pont, symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, qui sert \u00e0 l\u2019approvisionnement des troupes russes en Ukraine.                Sur cette image satellite, samedi 8 octobre 2022, on distingue la fum\u00e9e de l\u2019incendie, pr\u00e8s d\u2019une des extr\u00e9mit\u00e9s du pont long de pr\u00e8s de 19\u00a0kilom\u00e8tres. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/5ef85ce_0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, des plongeurs russes vont proc\u00e9der \u00e0 un examen de l\u2019infra...","dateModified":"2022-10-09T09:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:13:52+00:00","articleBody":"                     Dans le sud de l\u2019Ukraine, un char bombarde des positions russes, le 9\u00a0octobre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 Zaporijia, le 9\u00a0Octobre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/5070b65_1665306759393-160622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destructio...","dateModified":"2022-10-09T09:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T06:56:21+00:00","articleBody":"           Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. AP           Un nouveau bombardement russe sur la ville de Zaporijia a caus\u00e9 la mort d\u2019au moins dix-sept personnes, dans la nuit de samedi\u00a08 \u00e0 dimanche 9\u00a0octobre, selon le secr\u00e9taire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des missiles, et une quarantaine d\u2019autres immeubles ont subi de lourds d\u00e9g\u00e2ts. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a confirm\u00e9 ces bombardements, parlant de douzaines de bless\u00e9s.          Cette nouvelle attaque intervient trois jours apr\u00e8s une autre, qui avait d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 plus d\u2019une dizaine de personnes dans cette ville. Le 30\u00a0septembre, une attaque visant un convoi de voitures avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins trente civils, dont des enfants, selon la police ukrainienne.  \u00ab\u00a0Aucun sens. Le mal absolu. Des terroristes et des sauvages. Depuis celui qui a donn\u00e9 cet ordre jusqu\u2019\u00e0 celui qui l\u2019a ex\u00e9cut\u00e9. Tous ont une responsabilit\u00e9. Devant la loi et devant le peuple\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, qui rapport un bilan de  12 morts et 49 personnes, dont six enfants, bless\u00e9es, sachant que d\u2019autres victimes pourraient encore se trouver sous les d\u00e9combres.          La ville, de fait contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom, dont la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion, mais qu\u2019elle ne contr\u00f4le que partiellement. Moscou occupe, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 60\u00a0kilom\u00e8tres de la ville du m\u00eame nom, et que les deux camps s\u2019accusent mutuellement de bombarder. Samedi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 que la centrale avait de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et avait activ\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence.                Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. HANDOUT \/ AFP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/d2071e4_15b2d69892d74e639520a988a32832c3-15b2d69892d74e639520a988a32832c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es","dateModified":"2022-10-09T09:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T05:51:33+00:00","articleBody":"     Le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, par le d\u00e9troit de Kertch, a rouvert \u00e0 la circulation ferroviaire et routi\u00e8re, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9 par une explosion t\u00f4t le matin, samedi 8\u00a0octobre, due \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9, selon les autorit\u00e9s russes. Deux voies routi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, mais les voitures et bus passent par la seule voie du pont rest\u00e9e intacte. Les poids lourds doivent se contenter de traverser en ferry.          Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a renvoy\u00e9 ensuite vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb. Dans son message quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, n\u2019a pas parl\u00e9 de l\u2019explosion, se contentant de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019\u00e9tait nuageux en Crim\u00e9e.\u00a0\u00bb             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque du pont de Crim\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e","dateModified":"2022-10-09T07:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T04:00:02+00:00","articleBody":"      Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e \u00e0\u00a0la Russie a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 samedi vers 6\u00a0heures. Selon les enqu\u00eateurs russes, au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Dans un d\u00e9cret publi\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que les services de s\u00e9curit\u00e9 du FSB seraient charg\u00e9s de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.          La circulation pour les automobiles et les bus a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie samedi dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9 que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9. Selon un responsable russe, les r\u00e9parations pourraient prendre \u00ab\u00a0deux mois\u00a0\u00bb.          Kiev et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9 de l\u2019explosion sur le pont. Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a renvoy\u00e9 plus tard vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb, avan\u00e7ant que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne entre le FSB [les services sp\u00e9ciaux] et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a consid\u00e9r\u00e9 que les r\u00e9actions de Kiev montraient la \u00ab\u00a0nature terroriste\u00a0\u00bb du r\u00e9gime ukrainien.          Signe du m\u00e9contentement en haut lieu sur la conduite des op\u00e9rations, Moscou a annonc\u00e9 samedi avoir nomm\u00e9 un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, 55\u00a0ans. Il dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de \u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilit\u00e9s dans la guerre en Syrie.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et s\u2019appuie sur des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a alert\u00e9 samedi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dont une mission est sur place.          Le bilan des bombardements jeudi 6\u00a0octobre sur la ville de Zaporijia s\u2019est alourdi, a indiqu\u00e9 tard samedi soir le service d\u2019urgence ukrainien, annon\u00e7ant au moins dix-sept morts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0dimanche 9\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-09T07:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T03:10:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-09T03:10:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/09/19-3">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ De nouvelles protestations ont été signalées au cours du week-end dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays, où des manifestants et un membre des gardiens de la révolution ont été tués.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, la télévision d’Etat piratée tandis que les manifestations contre le pouvoir entrent dans leur quatrième semaine      De nouvelles protestations ont été signalées au cours du week-end dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays, où des manifestants et un membre des gardiens de la révolution ont été tués.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 13h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans les rues de Téhéran, le 19 septembre 2022.  AP                 Les manifestations et rassemblements antigouvernementaux en Iran sont entrés dans leur quatrième semaine, avec de nouvelles protestations signalées, samedi 8 et dimanche 9 octobre, dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays, d’où était originaire Mahsa Amini.            La mort de cette jeune femme de 22 ans, le 16 septembre après son arrestation par la police des mœurs pour un port de voile non réglementaire, a été l’étincelle qui a allumé la contestation. Depuis, les rassemblements quotidiens dans presque toutes les provinces du pays, contre le règlement vestimentaire religieux et plus largement contre le régime théocratique, sont sévèrement réprimés.                           Capture d’écran du piratage de la chaîne de télévision d’Etat iranienne, samedi 8 octobre 2022, diffusée sur Twitter par le groupe Edalat-e Ali (« Justice d’Ali »).  - / AFP                                Capture d’écran du piratage de la chaîne de télévision d’Etat iranienne, samedi 8 octobre 2022, diffusée sur Twitter par le groupe Edalat-e Ali (« Justice d’Ali »).  - / AFP                 La chaîne de télévision d’Etat a par ailleurs été brièvement piratée samedi, pendant la retransmission d’une prise de parole du Guide suprême, Ali Khamenei. Une photographie de l’ayatollah entouré de flammes, est apparue pendant une quinzaine de minutes avec les phrases « Rejoins-nous et soulève-toi », « Le sang de notre jeunesse coule de tes griffes » ainsi qu’une chanson reprenant le slogan du soulèvement de la jeunesse iranienne, « Femme, vie, liberté ».            BREAKING: Islamic Republic’s state-owned TV network hacked during a Khamenei address and the message: “The blood of… https://t.co/7JjLX2D7pM— AlinejadMasih (@Masih Alinejad 🏳️)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Femme, vie, liberté », un slogan qui vient de loin                   Samedi, des manifestations ont eu lieu dans les universités de Sharif et d’Azad, ainsi que dans plusieurs quartiers et dans le bazar de Téhéran, selon Associated Press. Le campus de Sharif, la plus importante université scientifique d’Iran, est fermé depuis de violents incidents entre étudiants et policiers le week-end dernier.            Les cris de femmes résonnent ce samedi 8 octobre rue Shariati, dans le nord-est de Téhéran, où des manifestantes sc… https://t.co/zn3GfUM6BL— arminarefi (@Armin Arefi)                Une vidéo des manifestations à Téhéran, le 8 octobre, diffusée par un journaliste du Point.              « Les forces de police ont utilisé des gaz lacrymogènes pour disperser la foule dans des dizaines d’endroits à Téhéran », a confirmé l’agence officielle IRNA, sans plus de précisions, mais ajoutant que les manifestants « ont scandé des slogans et incendié et endommagé des biens publics, notamment un poste de police et des poubelles ». Un membre de la milice paramilitaire des bassidji a été tué samedi « après avoir été grièvement blessé à la tête à la suite d’une attaque armée d’une foule », rapporte IRNA.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, une défiance croissante entre la population et le régime                   « Nous attendons tous que quelque chose se passe, comme une bombe à retardement »            La province iranienne du Kurdistan, d’où était originaire Mahsa Amini, continue d’être l’un des épicentres des manifestations depuis quatre semaines. Selon le Kurdistan Human Rights Network, une ONG basée en France, des rassemblements ont eu lieu samedi dans la capitale, Sanandaj, et dans les villes de Javanrud, Kamyaran, Bukan et Mahabad, au cours desquels deux personnes ont été tuées et cinquante-sept autres arrêtées.                 Sharo, une universitaire de 35 ans interrogée par Associated Press, décrit une situation « tendue et volatile » à Sanandaj. « Nous attendons tous que quelque chose se passe, comme une bombe à retardement », a-t-elle dit par Telegram à l’agence de presse, qui fait état d’une forte présence policière et d’une grève générale qui bloque partiellement la ville. L’agence officielle IRNA a annoncé la mort d’un membre des gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la théocratie iranienne, dans les rues de la ville.            Selon Iran Human Rights (IHR), ONG basée à Oslo, au moins quatre-vingt-douze manifestants ont été tués et des centaines d’autres arrêtés depuis le 16 septembre. Le dernier bilan donné par les médias officiels iraniens remonte au 27 septembre, avec un bilan « d’une soixantaine » de morts. Quant aux policiers, membres des gardiens de la révolution ou de la milice des bassidji, le nombre de tués atteint quatorze, selon Téhéran. L’Etat iranien a également mis en place de sévères restrictions à l’accès à Internet pour contrôler ce qu’il appelle « des émeutes », notamment des blocages d’Instagram et de WhatsApp, ainsi qu’une surveillance des VPN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   Le président iranien appelle les étudiants à être « vigilants »            Pendant que la contestation continuait dans certaines universités de Téhéran, le président iranien, Ebrahim Raïssi, était Al-Zahra, première université exclusivement féminine de l’Iran, pour démentir toute implication des forces de l’ordre dans la mort de Mahsa Amini. Selon un communiqué de la présidence iranienne, il a déclaré devant les étudiantes :            « L’ennemi pensait qu’il pouvait atteindre ses objectifs dans les universités, ignorant le fait que nos étudiants et professeurs sont vigilants et ne permettront pas aux faux rêves de l’ennemi de se réaliser. »            Selon un rapport médical rendu public le 7 octobre par les autorités iraniennes, la mort en détention de Mahsa Amini est liée à une maladie du cerveau et n’a pas été causée par des coups. Peu de temps après sa mort, son père avait pourtant assuré à l’agence FARS que sa fille était « en parfaite santé ».                Le Guide suprême, Ali Khamenei, était sorti du silence, le 3 octobre, pour dire que, selon lui, « ces émeutes et l’insécurité sont l’œuvre des Etats-Unis, du régime sioniste [Israël, selon le langage officiel de Téhéran], de leurs mercenaires et de certains Iraniens traîtres qui les ont aidés de l’étranger ».                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/en-iran-la-television-d-etat-piratee-tandis-que-les-manifestations-contre-le-pouvoir-entrent-dans-leur-quatrieme-semaine_6145065_3210.html"},"headline":"En Iran, la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat pirat\u00e9e tandis que les manifestations contre le pouvoir entrent dans leur quatri\u00e8me semaine","dateCreated":"2022-10-09T12:13:51+02:00","datePublished":"2022-10-09T12:13:51+02:00","dateModified":"2022-10-09T13:07:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"De nouvelles protestations ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es au cours du week-end dans plusieurs universit\u00e9s de T\u00e9h\u00e9ran et dans les r\u00e9gions \u00e0 majorit\u00e9 kurde du nord du pays, o\u00f9 des manifestants et un membre des gardiens de la r\u00e9volution ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/d97e06f_3816df8185664e3db65ae95b08c8f172-3816df8185664e3db65ae95b08c8f172-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-4">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Débats       Guerre en Ukraine             Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »      Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.          Par Raphaël Glucksmann(Député européen du groupe Alliance progressiste des socialistes et démocrates (S&D))         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 05h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il faut écouter Vladimir Poutine. Son discours du vendredi 30 septembre est une déclaration de guerre contre nos cités, nos principes et nos intérêts. Il ne parle presque plus d’Ukraine, devenue un simple prétexte dans la grande guerre qui l’oppose à « l’Occident collectif ». Etant la cible de la croisade russe, pouvons-nous dire que « nous ne sommes pas en guerre », comme le répètent nos dirigeants depuis le 24 février ? Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ?          Alors que les conséquences économiques et sociales de l’invasion de l’Ukraine se font sentir à travers toute l’Europe, conduisant à un renouveau des discours défaitistes, il devient urgent d’expliquer pourquoi nous sommes impliqués dans le conflit, pourquoi il ne s’agit pas et il ne s’est jamais agi de la seule Ukraine et du soutien que nous devons à un peuple dont le seul crime est de vouloir vivre libre. D’expliquer qu’il s’agit de nous, de notre propre sécurité. Et de dire, enfin, la vérité : nous sommes attaqués depuis longtemps et nous n’avons pas d’autre choix que d’œuvrer a la défaite totale de l’ennemi qui nous assaille.          L’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique »          Les élites européennes et américaines ont longtemps refusé de voir que la confrontation avec « l’Occident collectif » était l’idée structurante, la source de légitimation politique et la doctrine pratique centrale du poutinisme. Elles ont cultivé pendant deux décennies l’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique » avec un « partenaire » dont l’objectif était précisément de les affronter.          Etre lucide sur la nature du régime russe souligne combien sont vains les espoirs, à Paris ou à Berlin, d’un retour à la « normale » après la guerre, conçue comme une parenthèse absurde et cruelle dans le cours naturel des choses. Pareille « normalité » n’a jamais existé que dans les têtes occidentales et la guerre n’a rien d’une « parenthèse » vue de Moscou.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »                 Cette guerre contre « l’Occident collectif » n’a pas commencé le 24 février et elle ne se limite pas aux frontières de l’Ukraine. Elle se matérialise militairement en 2022 à Kharkiv ou à Kherson, mais elle revêt d’autres habits ailleurs et touche, dans sa forme non militaire, le cœur même de nos démocraties.          Elle brouille les frontières traditionnelles entre politique étrangère et politique intérieure, entre le dedans et le dehors, entre le virtuel et le réel, entre temps de paix et temps de guerre. Nous aurions tort de voir dans les actions du Kremlin un anachronisme barbare, la résurgence d’un passé condamné à disparaître : elles inaugurent une nouvelle ère au contraire, celle des guerres hybrides.        Il vous reste 60.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/09/raphael-glucksmann-nous-ne-sommes-pas-engages-directement-sur-le-front-mais-sommes-nous-pour-autant-toujours-en-paix_6145032_3232.html"},"headline":"Rapha\u00ebl Glucksmann\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas engag\u00e9s directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-09T05:50:16+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:50:16+02:00","dateModified":"2022-10-09T05:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 la guerre hybride de Vladimir Poutine contre \u00ab\u00a0l\u2019Occident collectif\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en exhorte les \u00e9lites am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes \u00e0 changer radicalement de logiciel, et \u00e0 mettre fin \u00e0 la corruption financi\u00e8re et morale qui fragilise nos d\u00e9mocraties.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00ebl Glucksmann","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du groupe Alliance progressiste des socialistes et d\u00e9mocrates (S&D)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/358/0/5000/2500/1342/671/60/0/d30e3c4_32953a4d924447b4882144b8acf6b896-32953a4d924447b4882144b8acf6b896-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-5">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Philosophe, anthropologue et sociologue des sciences et des techniques, le professeur émérite associé à Sciences Po est décédé dans la nuit du 8 au 9 octobre. Son œuvre, célébrée dans le monde entier, et ses réflexions sur la crise écologique inspirent une nouvelle génération d’intellectuels, d’artistes et d’activistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Débats             Bruno Latour, penseur du « nouveau régime climatique », est mort      Philosophe, anthropologue et sociologue des sciences et des techniques, le professeur émérite associé à Sciences Po est décédé dans la nuit du 8 au 9 octobre. Son œuvre, célébrée dans le monde entier, et ses réflexions sur la crise écologique inspirent une nouvelle génération d’intellectuels, d’artistes et d’activistes.          Par Nicolas Truong         Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 14 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bruno Latour, à Paris, en janvier 2022.  YANNICK LABROUSSE               Le sociologue, anthropologue et philosophe Bruno Latour est mort dans la nuit du samedi 8 au dimanche 9 octobre à l’âge de 75 ans, à Paris, a appris Le Monde de sources familiales et des éditions La Découverte. C’est l’un des intellectuels français les plus importants de sa génération qui disparaît, après une longue lutte contre la maladie. « Le plus célèbre et le plus incompris des philosophes français », avait écrit le New York Times, le 25 octobre 2018.          Célèbre et célébré à l’étranger, récipiendaire du prix Holberg (2013) et du prix de Kyoto (2021) pour l’ensemble de ses travaux, Bruno Latour fut, en effet, un temps incompris en France, tant ses objets de recherche semblaient disparates, ce qui pouvait masquer une grande cohérence. Il faut dire qu’il a touché à presque tous les domaines du savoir : l’écologie, le droit, la modernité, la religion et, bien sûr, les sciences et les techniques, avec ses inaugurales et détonantes études sur la vie de laboratoire. D’autant que, à l’exception notable de Michel Serres, avec qui Bruno Latour conçut un livre d’entretiens, Eclaircissements (François Bourin, 1992), la philosophie en France s’est souvent tenue à l’écart de la pensée et de la pratique des sciences.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Latour : « L’écologie, c’est la nouvelle lutte des classes »                 « Il fut le premier à percevoir que l’enjeu de la pensée politique résidait tout entier dans la question écologique », rappelle le sociologue Bruno Karsenti, comme en témoigne, dès 1999, la publication de Politiques de la nature (La Découverte), écrit en consonance avec Le Contrat naturel de Michel Serres (1990). Mais ce sont sans doute deux livres consacrés à l’écologie, délivrés sous forme de questions, Où atterrir ? (La Découverte, 2017) et Où suis-je ? (La Découverte, 2021), qui ont fait plus largement connaître au grand public ce sociologue iconoclaste.          Né le 22 juin 1947 à Beaune (Côte-d’Or), dans une grande famille bourgeoise de négociants en vin, il est devenu l’un des philosophes les plus influents de notre temps, inspirant une nouvelle génération d’intellectuels, d’artistes et d’activistes soucieux de remédier au désastre écologique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux origines du désastre écologique                 Depuis « l’intrusion de Gaïa », comme l’écrit la philosophe Isabelle Stengers, avec qui il entretint une longue amitié intellectuelle (racontée par Philippe Pignarre dans Latour-Stengers, un double vol enchevêtré, Les Empêcheurs de penser en rond, 2021), Bruno Latour n’a cessé de penser le « nouveau régime climatique » dans lequel nous vivons (Face à Gaïa, La Découverte, 2015). Car « nous avons changé de monde », expliquait-il, depuis que nous sommes entrés dans l’ère de l’anthropocène, au sein de laquelle l’homme devient une force géologique. « Nous n’habitons plus la même Terre », assurait-il. Les Modernes ont cru, à partir du XVIIe siècle, que la séparation entre la nature et la culture, entre les objets et les sujets, était effective. Ils ont soutenu que les « non-humains » étaient des choses qui nous étaient étrangères, alors qu’ils n’arrêtaient pas de composer avec eux. C’est en ce sens que « nous n’avons jamais été modernes », comme il le proclamait dans un livre du même nom (La Découverte, 1991).        Il vous reste 86.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/09/bruno-latour-penseur-du-nouveau-regime-climatique-est-mort_6145057_3382.html"},"headline":"Bruno Latour, penseur du \u00ab\u00a0nouveau r\u00e9gime climatique\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-10-09T11:14:50+02:00","datePublished":"2022-10-09T11:14:50+02:00","dateModified":"2022-10-09T17:48:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","D\u00e9bats"],"keywords":["D\u00e9bats","Essais","Climat","Livres","Disparitions","Plan\u00e8te"],"description":"Philosophe, anthropologue et sociologue des sciences et des techniques, le professeur \u00e9m\u00e9rite associ\u00e9 \u00e0 Sciences Po est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit du 8 au 9\u00a0octobre. Son \u0153uvre, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans le monde entier, et ses r\u00e9flexions sur la crise \u00e9cologique inspirent une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019intellectuels, d\u2019artistes et d\u2019activistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/1344/0/2400/1200/1342/671/60/0/c21cea9_1665050146673-yla1993-web.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-6">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Il y a soixante ans, le livre de la biologiste américaine Rachel Carson lançait le mouvement environnementaliste moderne. Le relire montre que l’usage massif des pesticides dont il dénonçait alors les ravages est aujourd’hui devenu la norme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Planète         « “Printemps silencieux” permet de mesurer l’étendue de la victoire de l’industrie chimique contre les sciences de l’environnement »   Chronique            Stéphane Foucart        Il y a soixante ans, le livre de la biologiste américaine Rachel Carson lançait le mouvement environnementaliste moderne. Le relire montre que l’usage massif des pesticides dont il dénonçait alors les ravages est aujourd’hui devenu la norme.   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a soixante ans, le 27 septembre 1962, l’éditeur américain Houghton Mifflin publiait l’un des livres les plus importants du XXe siècle. Printemps silencieux, de Rachel Carson, était déjà de toutes les conversations car, tout l’été, le New Yorker avait commencé à donner à ses lecteurs, en feuilleton, la primeur de ses dix-sept chapitres. Ainsi, à la publication officielle du volume, une féroce bataille d’influence et d’endiguement du débat public était déjà engagée. Sentant que le moment était décisif, et qu’il se jouait là, autour de ce livre, les conditions de sa survie, l’industrie chimique y a mis toutes ses forces.          Printemps silencieux dénonçait les ravages environnementaux et les risques sanitaires que faisaient peser l’utilisation massive, indiscriminée et systématique des pesticides de synthèse dans l’agriculture, et bien d’autres activités.          Vendu à un demi-million d’exemplaires la première année, le livre a lancé le mouvement environnementaliste moderne. Très peu de textes peuvent se targuer d’avoir pesé autant, et surtout de manière si positive, sur le cours des choses. Songeons que l’expression « protéger l’environnement », si banale à nos oreilles, ne commence à se propager dans l’ensemble des sources écrites (romans, journaux, revues et périodiques, essais, textes scientifiques, etc.) de langue anglaise numérisées par Google qu’à partir des années 1960.          La grande victoire de la biologiste américaine est aussi, bien sûr, l’interdiction du célèbre insecticide DDT dans ses usages les plus massifs (agriculture, élevage, etc.).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rachel Carson, pionnière de l’écologie politique et « première grande lanceuse d’alerte »                 Pour autant, avec six décennies de recul, il fait peu de doute que l’industrie chimique est sortie globalement gagnante de la bataille engagée au printemps 1962. Pour le comprendre, il ne suffit pas de constater que l’agriculture industrielle dopée aux intrants reste maîtresse du globe, que toutes les molécules interdites sont aussitôt remplacées par d’autres souvent plus problématiques, que l’intensité de leur usage ne cesse de s’accroître, ou que l’essentiel des subventions publiques à l’agriculture continuent de nourrir cette spirale.          Pour comprendre et mesurer l’étendue de la défaite, il faut lire ou relire Printemps silencieux, récemment réédité en France par les éditions Wildproject. Car relire aujourd’hui Rachel Carson, c’est comprendre que toute la connaissance nécessaire pour agir contre les usages massifs, systématiques et indiscriminés, de produits destinés à détruire le vivant était déjà fermement établie il y a soixante ans. Changez le nom des produits : le livre pourrait avoir été écrit hier.        Il vous reste 55.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/09/environnement-printemps-silencieux-de-rachel-carson-pourrait-avoir-ete-ecrit-hier_6145031_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0\u201cPrintemps silencieux\u201d permet de mesurer l\u2019\u00e9tendue de la victoire de l\u2019industrie chimique contre les sciences de l\u2019environnement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-09T05:45:14+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:45:14+02:00","dateModified":"2022-10-09T17:17:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Il y a soixante ans, le livre de la biologiste am\u00e9ricaine Rachel Carson lan\u00e7ait le mouvement environnementaliste moderne. Le relire montre que l\u2019usage massif des pesticides dont il d\u00e9non\u00e7ait alors les ravages est aujourd\u2019hui devenu la norme.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/72/0/591/295/1342/671/60/0/57886a1_1665165489126-gettyimages-455251748-594x594.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-7">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Ces deux derniers jours ont également été marqués par la mort du philosophe Bruno Latour ainsi que la victoire de Max Verstappen en formule 1.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        En bref             Effondrement du Pont de Crimée, Iran, essence… Les cinq infos à retenir du week-end      Ces deux derniers jours ont également été marqués par la mort du philosophe Bruno Latour ainsi que la victoire de Max Verstappen en formule 1.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité au cours du week-end ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Le pont de Crimée visé par une explosion            Le pont long de 18 kilomètres, inauguré en 2018 et reliant le territoire russe à la Crimée, annexée par la Russie en 2014, a été visé par une explosion, tôt samedi matin. La déflagration, causée par un « camion piégé » selon les autorités russes, a provoqué l’effondrement d’une partie du pont et l’incendie d’un train contenant du carburant. Moscou a aussitôt dénoncé un acte « terroriste » des Ukrainiens, mais ces derniers n’ont pas revendiqué l’attaque et les enquêteurs russes ont identifié un Russe comme le propriétaire du camion. Vladimir Poutine réunira lundi son conseil de sécurité.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine va réunir son conseil de sécurité, après la destruction du pont de Crimée et le recul de son armée                   En Iran, manifestations et piratage de la télévision d’Etat            Les manifestations et rassemblements antigouvernementaux en Iran sont entrés dans leur quatrième semaine, avec de nouvelles protestations signalées, samedi et dimanche, dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays. Samedi, la chaîne de télévision d’Etat a été brièvement piratée, pendant la retransmission d’une prise de parole du Guide suprême, Ali Khamenei. Une photographie ce dernier entouré de flammes est apparue pendant une quinzaine de minutes avec les phrases « Rejoins-nous et soulève-toi », « Le sang de notre jeunesse coule de tes griffes », ainsi qu’une chanson reprenant le slogan du soulèvement de la jeunesse iranienne, « Femme, vie, liberté ». Vendredi soir, le ministère des affaires étrangères français a recommandé à ses ressortissants de quitter le pays « dans les plus brefs délais ».            Essence : la grève continue, des stations-service en difficulté            La grève dans les raffineries de TotalEnergies et d’ExxonMobil a été reconduite ce week-end. Les salariés de TotalEnergies réclament entre autres une hausse de salaires de 10 %, dont 7 % pour rattraper les effets de l’inflation et 3 % pour « partager la richesse » – le groupe a engrangé 10,9 milliards d’euros de bénéfice au premier semestre 2022. Samedi, un peu plus d’une station-service sur cinq (20,7 %) connaissait des difficultés d’approvisionnement, ce qui a entraîné de longues files d’attente. Le gouvernement a annoncé avoir « libéré du stock stratégique » et a publié samedi un décret autorisant exceptionnellement les camions-citernes à rouler le week-end.            Mort du philosophe Bruno Latour            Philosophe, anthropologue et sociologue des sciences et des techniques, le professeur Bruno Latour est mort dans la nuit du 8 au 9 octobre. Son œuvre, célébrée dans le monde entier, et ses réflexions sur la crise écologique inspirent une nouvelle génération d’intellectuels, d’artistes et d’activistes. C’est l’un des intellectuels français les plus importants de sa génération qui disparaît, après une longue lutte contre la maladie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Latour, penseur du « nouveau régime climatique », est mort                   Formule 1 : deuxième titre mondial pour Max Verstappen            Le pilote néerlandais Max Verstappen a été couronné d’un deuxième titre de champion du monde de formule 1, dimanche, dans la confusion. Victorieux d’un Grand Prix du Japon perturbé par la pluie, le pilote de l’écurie Red Bull a été sacré grâce à la pénalité attribuée après course au Monégasque Charles Leclerc. A quatre courses de la fin du championnat, il ne peut plus être rejoint au classement.            Et aussi…            Allemagne. Un « sabotage » a provoqué une passe massive sur le réseau ferré, samedi, et interrompu le trafic sur de grands axes pendant de longues heures.                 Chauffage au fioul. Un chèque de 100 à 200 euros va être envoyé aux foyers les plus modestes se chauffant au fioul, a annoncé le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal.            Euro 2024. Dans les éliminatoires de la compétition européenne, l’équipe de France de football fera partie d’un groupe difficile : ils y affronteront les Pays-Bas, l’Irlande, la Grèce et Gibraltar.            Cyclisme. Le Slovène Tadej Pogacar a remporté samedi la 116e édition du Tour de Lombardie, c’est sa deuxième victoire d’affilée dans cette course.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/09/effondrement-du-pont-de-crimee-iran-essence-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6145084_4355770.html"},"headline":"Effondrement du Pont de Crim\u00e9e, Iran, essence\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-10-09T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-09T18:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-09T18:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"keywords":["\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs","International","En bref"],"description":"Ces deux derniers jours ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par la mort du philosophe Bruno Latour ainsi que la victoire de Max Verstappen en formule\u00a01.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1acce8_1665321373020-we-9-10-octobre.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-8">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Au lendemain du sabotage du réseau ferré en Allemagne, l’enquête avance et certains regards se tournent vers la Russie      Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des passagers attendent un train sur un quai de la gare centrale de Berlin, le 8 octobre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP                 Au lendemain d’un incident qui a interrompu le trafic de train ferroviaire dans le tout le nord de l’Allemagne pendant trois heures, qualifié de sabotage « ciblé et délibéré » par le gouvernement, plusieurs responsables politiques et militaires se sont interrogés sur les responsables potentiels, certains mentionnant même la Russie, et les mesures à mettre en place pour protéger les grandes infrastructures dans le contexte de la guerre en Ukraine.            Si les autorités policières n’ont jusqu’ici évoqué publiquement aucune piste, le gouvernement considère que le sectionnement de câbles de communication stratégiques est clairement un acte de sabotage. Un document d’analyse de la police judiciaire, rendu public par le quotidien Bild, rapporte que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».            « Menaces hybrides »            Anton Hofreiter, responsable du parti écologiste allemand, membre de la coalition gouvernementale, a déclaré : « Nous ne pouvons exclure que la Russie soit également derrière l’attaque contre la compagnie ferroviaire. » Il estime que les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, à la suite d’explosions, portaient déjà « la trace du Kremlin ». « Peut-être que dans les deux cas il s’est agi d’avertissements en raison de notre soutien à l’Ukraine », a-t-il ajouté, alors que les premières inspections menées la semaine dernière par la Suède en mer Baltique « renforcent les soupçons de sabotage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                   Selon Bild, qui cite des sources proches de la Deutsche Bahn, une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » internes du système ferroviaire. Le général Carsten Breuer, haut responsable de l’armée allemande cité dans Bild, n’a pas désigné de responsables, mais a mis en garde contre les « menaces hybrides » :            « Chaque transformateur électrique, chaque centrale électrique, chaque tuyau de transport d’énergie constitue une cible potentielle. »            Un acte de groupuscule violent d’extrême gauche n’est pas non plus exclu. Certains s’en sont pris dans le passé au réseau ferré.                 Selon Der Spiegel, c’est la section de la police berlinoise chargée d’enquêter sur les actes menaçant l’Etat, tels que des attentats ou de l’espionnage, qui s’est saisie de l’enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécurité accrue autour des infrastructures stratégiques en Europe du Nord                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/au-lendemain-du-sabotage-du-reseau-ferre-en-allemagne-l-enquete-avance-et-certains-regards-se-tournent-vers-la-russie_6145073_3210.html"},"headline":"Au lendemain du sabotage du r\u00e9seau ferr\u00e9 en Allemagne, l\u2019enqu\u00eate avance et certains regards se tournent vers la Russie","dateCreated":"2022-10-09T16:41:41+02:00","datePublished":"2022-10-09T16:41:41+02:00","dateModified":"2022-10-09T16:41:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Les premiers \u00e9l\u00e9ments, divulgu\u00e9s par la presse, montrent que deux c\u00e2bles ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s au m\u00eame moment, \u00e0 540\u00a0kilom\u00e8tres de distance, et qu\u2019\u00ab\u00a0un sabotage d\u2019origine \u00e9tatique pourrait \u00eatre \u00e0 tout le moins envisageable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/25212db_5402394-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-9">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la dixième journée du championnat de France, marquée par la première défaite de Marseille face à Ajaccio (1-2) et le match nul entre le PSG et Reims (0-0). Strasbourg a aussi signé sa première victoire de la saison contre Angers (3-2).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Sport       Ligue 1         Ligue 1 : Parisiens nerveux, Payet historique et Moffi inarrêtable   Chronique        Vincent Daheron        Ce qu’il faut retenir de la dixième journée du championnat de France, marquée par la première défaite de Marseille face à Ajaccio (1-2) et le match nul entre le PSG et Reims (0-0). Strasbourg a aussi signé sa première victoire de la saison contre Angers (3-2).   Publié aujourd’hui à 17h55, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La dixième journée de Ligue 1 a été celle des premières : première victoire pour Strasbourg contre Angers (3-2) et première défaite de l’Olympique de Marseille face à Ajaccio (1-2). Sinon, Lorient profite de sa sixième victoire consécutive (2-1 à Brest) pour revenir à un seul point du Paris Saint-Germain, accroché à Reims (0-0) dans un match tendu.            De son côté, l’Olympique lyonnais n’y arrive toujours pas avec un cinquième match sans succès, vendredi, contre Toulouse (1-1). Au contraire de Monaco, vainqueur face à Montpellier (2-0) de sa cinquième rencontre de rang.                           Les résultats de la dixième journée       Lyon-Toulouse : 1-1         Marseille-Ajaccio : 1-2         Reims-PSG : 0-0         Montpellier-Monaco : 0-2         Brest-Lorient : 1-2         Nice-Troyes : 3-2         Clermont-Auxerre : 2-1         Angers-Strasbourg : 2-3         Rennes-Nantes : 17h05         Lille-Lens : 20h45         Retrouvez le classement de la Ligue 1 en cliquant ici.                         Le joueur du week-end : Terem Moffi                           Le Lorientais Terem Moffi (à droite) célèbre son but contre Brest, pour la dixième journée de Ligue 1, au stade Francis-Le Blé, le 9 octobre 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Plus rien n’arrête Lorient et Terem Moffi. Encore moins une équipe brestoise en crise, dernière du classement après un septième match sans victoire (2-1). Au contraire, donc, de son voisin morbihannais qui continue d’impressionner sur ce début de saison avec un huitième succès, autant que sur l’intégralité de l’exercice précédent.                 Les Merlus doivent leur succès à une nouvelle performance de gala de Terem Moffi. Malgré l’ouverture du score de Romain Del Castillo (17e), l’attaquant nigérian a inscrit un doublé (24e, 53e), le troisième pour lui cette saison. Avec désormais huit réalisations, il rejoint Neymar et Kylian Mbappé en tête du classement des buteurs. Dans son sillage, Lorient se place en nouveau dauphin du PSG, à seulement un point.            La première du week-end : Strasbourg                           Les Strasbourgeois entourent Habib Diallo (au sol) après son but contre Angers, lors de la dixième journée de Ligue 1, au stade Raymond-Kopa, le 9 octobre 2022.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Après dix journées de Ligue 1, toutes les équipes ont désormais débloqué leur compteur de victoires. Dernier club vierge de succès, Strasbourg a inversé la tendance en s’imposant à Angers (3-2), dimanche. Trois points précieux qui permettent aux Alsaciens de quitter la zone de relégation et de s’installer à la 14e place. En l’absence de son entraîneur Julien Stéphan, positif au Covid-19, le RCSA a inscrit au moins deux buts pour la première fois de la saison.            Kevin Gameiro a ouvert le score d’une belle volée (7e) avant qu’Angers se saborde malgré l’égalisation d’Adrien Hunou (11e). Miha Blazic (33e) a marqué contre-son-camp puis le gardien angevin Yahia Fofana a relâché le ballon dans les pieds d’Habib Diallo, seul devant les cages vides (58e). Il fallait au moins ça pour lancer la saison du Racing, qui s’est fait une dernière frayeur après la réduction du score par Blazic (87e).            La déclaration du week-end :            « C’est incroyable, incroyable, ça commence à faire trop. Je ne sais pas s’il y a quelque chose de personnel contre nous »            🗣: "C'est incroyable"


<article-nb="2022/10/09/19-10">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Des rayons de moutarde vides, de l’essence ou de l’huile rationnée, de l’eau qui vient à se raréfier, quant à l’énergie… L’angoisse de manquer s’étend aussi vite que les pénuries. Pour y remédier, certains stockent, quand d’autres optent pour de nouvelles manières de consommer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           FLORENT TANET POUR « LE MONDE »                        L'époque       Vie sociale         « En vacances en Irlande, j’ai acheté six pots de moutarde de Dijon » : ou l’art de jongler avec les pénuries   Par Maroussia Dubreuil   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h09     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes rayons de moutarde vides, de l’essence ou de l’huile rationnée, de l’eau qui vient à se raréfier, quant à l’énergie… L’angoisse de manquer s’étend aussi vite que les pénuries. Pour y remédier, certains stockent, quand d’autres optent pour de nouvelles manières de consommer.                « Quel est le rapport entre la guerre en Ukraine et la pénurie de moutarde de Dijon ? », s’est-on demandé, en mai, avant de trouver d’autres recours pour relever nos plats. La sauce Worcestershire a été mélangée au vinaigre, le raifort dilué dans de la crème, les tomates tartinées de tapenade… On a même tenté une préparation à base de navets râpés et croqué du wasabi pour l’effet « qui monte au nez ».          Finalement, c’est en comprenant que ce tohu-bohu culinaire résultait des fortes sécheresses de l’été 2021 au Canada que nous avons remplacé le lapin à la moutarde par le lapin au vin pour noyer dans l’éthanol l’étendue de notre ignorance. Le pays des caribous était donc le premier cultivateur et exportateur mondial de graines de moutarde… de Dijon ! « Cette histoire de Maille et compagnie n’est pas bien grave, mais quand j’ai vu les étals vides, j’ai tout de même pensé à mon séjour à Craiova, en Roumanie, en 1976… Les gens faisaient la queue pour rien, c’était terrible », s’émeut Michelle Dubois, jeune retraitée de l’industrie manufacturière.           « Le mot “pénurie” est fort mais [il] permet de caractériser un changement majeur, notamment la remise en question de la société de consommation qu’on pensait acquise » – Fanny Parise, anthropologue          Depuis le début d’année, chaque jour apporte son lot de nouvelle pénurie : huile de tournesol, de colza, matériel de construction, baby-sitters, taxis, papier, essence, personnel soignant, paracétamol, composants électriques, gaz, meubles en pièces détachées, sperme et ovocytes, macaques à queue longue (mobilisés pour les expérimentations scientifiques), etc, etc. « Les jeunes gens ont souvent l’impression de vivre une dystopie pourrie, loin des visions d’effondrement grandiloquentes véhiculées par les fictions : ce qui manque est trivial, au final, c’est la moutarde et les bonbons », souligne l’anthropologue des mondes contemporains Fanny Parise.          Alors qu’on nous avait promis que le XXIe siècle serait celui des voitures volantes et que tout un pays de cocagne serait à portée de clic, nous voilà contraints d’attendre quatre mois un nouveau canapé et de pomper le précieux liquide des lacs pour le réinjecter dans le réseau d’eau potable. N’est-ce pas l’étape d’avant le remorquage d’iceberg auquel les scientifiques pensent depuis les années 1970, histoire de pouvoir continuer à s’abreuver ?                           Lire aussi :  Des puces électroniques au plastique : les raisons d’une pénurie mondiale                 Dans ce contexte de permacrise, lié aux turbulences géopolitiques, sociales et écologiques, Emmanuel Macron a parlé, le 24 août, de la « fin de l’abondance ». « On nous culpabilise, on nous demande de ne pas chauffer à plus de 19 °C, je vais essayer, confie Cathy Morin, 74 ans, enseignante à la retraite. Comme je tricote, je ferai plus de pulls en laine de mouton. Et puis, si j’ai encore froid, je remonterai un peu le thermostat, ils ne vont pas aller vérifier ! »        Il vous reste 82.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/09/en-vacances-en-irlande-j-ai-achete-six-pots-de-moutarde-de-dijon-ou-l-art-de-jongler-avec-les-penuries_6145025_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En vacances en Irlande, j\u2019ai achet\u00e9 six pots de moutarde de Dijon\u00a0\u00bb\u00a0: ou l\u2019art de jongler avec les p\u00e9nuries","dateCreated":"2022-10-09T05:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-09T15:09:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Vie sociale"],"keywords":["Inflation","Social","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Vie sociale","L'\u00e9poque"],"description":"Des rayons de moutarde vides, de l\u2019essence ou de l\u2019huile rationn\u00e9e, de l\u2019eau qui vient \u00e0 se rar\u00e9fier, quant \u00e0 l\u2019\u00e9nergie\u2026 L\u2019angoisse de manquer s\u2019\u00e9tend aussi vite que les p\u00e9nuries. Pour y rem\u00e9dier, certains stockent, quand d\u2019autres optent pour de nouvelles mani\u00e8res de consommer.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/382/0/4205/2102/1342/671/60/0/f861e0b_1664896699054-ftanet-lemonde-penurie-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie sociale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-sociale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-11">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Depuis 2017, le Britannique Lee Shulman collectionne des diapositives prises par des inconnus du monde entier et les met en scène dans des expositions. Baptisé « The Anonymous Project », ce travail questionne la distinction entre les photographies d’amateurs et de professionnels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Photographie             Photographie : « The Anonymous Project », la mémoire en diapos      Depuis 2017, le Britannique Lee Shulman collectionne des diapositives prises par des inconnus du monde entier et les met en scène dans des expositions. Baptisé « The Anonymous Project », ce travail questionne la distinction entre les photographies d’amateurs et de professionnels.          Par Clémentine Goldszal         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les dyptiques exposés à la galerie Magnum associent une photo de Martin Parr (à gauche) à une photo amateur.  MARTIN PARR/MAGNUM PHOTOS ET THE ANONYMOUS PROJECT COURTESY OF POLKA GALERIE               Sur les murs de la galerie Magnum, à Paris, des diptyques sont accrochés, sans légende. Ici, des bodybuildeurs fiers de leurs abdos ; là, des gâteaux d’anniversaire en gros plan ; là encore, des ongles vernis de rouge enserrant le pied d’une coupe dans un décor que l’on devine festif. L’une des photos est signée du photographe Martin Parr, l’autre est anonyme, une scène de la vie quotidienne exhumée de l’oubli par Lee Shulman.          Depuis cinq ans, le Britannique à la tête de The Anonymous Project expose des tirages d’images diapositives des années 1930 à 1980 dans des mises en scène élaborées. Des murs de la gare de Lyon, à Paris, aux parcs de Rueil-Malmaison (Hauts-de-Seine), en passant par la piscine olympique de Deauville, le festival de photographie d’Arles ou la façade du Musée national de l’automobile, à Mulhouse, mais aussi en Corée du Sud, à New York, à Londres… Partout, The Anonymous Project et son esthétique vintage intriguent et questionnent la pratique photographique professionnelle. Ces images amateurs d’une beauté mélancolique deviennent les vestiges d’un temps de l’innocence dans la représentation de soi intime, auxquels le grain argentique offre un vernis d’authenticité à l’heure des filtres Instagram.          Des « capsules temporelles »          Lee Shulman, 49 ans, est « tombé dans » The Anonymous Project, en 2017, quand, à la faveur d’un déménagement, son père lui rend un carton de diapositives datant de l’époque de ses études de cinéma. Pendant sa première année à la National Film School de Londres, dans les années 1990, Shulman accumule des dizaines de portraits, majoritairement d’inconnus arrêtés dans les rues de la capitale britannique, où il est né. Pour former l’œil des élèves, « les profs avaient donné pour consigne de ne rien filmer pendant un an et de s’en tenir à la photo », explique-t-il.                         Lee Shulman.  DANIELE RATTI               A la fin de ses études, Shulman signe chez Partizan (la société de production qui représente le réalisateur Michel Gondry), et s’engage dans une carrière de réalisateur de publicités. Un destin tout tracé pour ce fils de comptable qui a grandi non loin des plateaux de tournage, dans le sillage de son père, ami de longue date et manageur financier du réalisateur anglais Ridley Scott. Au début des années 2000, Shulman tombe amoureux d’une Française et s’installe à Paris. Côté professionnel, il enchaîne les spots pour Ikea, le fromage Leerdammer, le déboucheur Destop Turbo, tourne quelques clips pour Renan Luce ou la chanteuse Daphné…           « On est vite oublié dans la vie. En trois générations, il ne reste plus aucune trace. » Lee Shulman        Il vous reste 60.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/09/the-anonymous-project-la-memoire-en-diapos_6145024_4500055.html"},"headline":"Photographie\u00a0: \u00ab\u00a0The Anonymous Project\u00a0\u00bb, la m\u00e9moire en diapos","dateCreated":"2022-10-09T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-09T15:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Photographie"],"keywords":["M le mag","Culture","Photographie"],"description":"Depuis 2017, le Britannique Lee Shulman collectionne des diapositives prises par des inconnus du monde entier et les met en sc\u00e8ne dans des expositions. Baptis\u00e9 \u00ab\u00a0The Anonymous Project\u00a0\u00bb, ce travail questionne la distinction entre les photographies d\u2019amateurs et de professionnels.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/9/0/1500/750/1342/671/60/0/f57f3a0_227677-3291514.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-12">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les Chambres extraordinaires au sein des tribunaux cambodgiens ont rendu leur dernier verdict, le 22 septembre, quinze ans après leur mise en place.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Cambodge             Au Cambodge, bilan mitigé pour le tribunal chargé de juger les dirigeants des Khmers rouges      Les Chambres extraordinaires au sein des tribunaux cambodgiens ont rendu leur dernier verdict, le 22 septembre, quinze ans après leur mise en place.          Par Adrien Le Gal         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/09/19-13">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Une tribune publiée dans « Le Journal du dimanche » propose d’inclure une taxation réduite sur les produits qui traduisent une responsabilité écologique dans le projet de loi de finances 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Planète             Une « TVA verte » à taux réduit réclamée par une soixantaine de dirigeants d’entreprise      Une tribune publiée dans « Le Journal du dimanche » propose d’inclure une taxation réduite sur les produits qui traduisent une responsabilité écologique dans le projet de loi de finances 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h33, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une seule mesure, pour résoudre trois problèmes : le pouvoir d’achat, le soutien aux entreprises et la transition écologique. C’est ainsi qu’une soixantaine de dirigeants d’entreprise, dont nombre de jeunes pousses, présentent leur suggestion de « TVA verte », dans une tribune publiée le 9 octobre dans Le Journal du dimanche.            Ils proposent d’ « appliquer un taux de TVA réduit aux produits écologiquement responsables afin de soulager le portefeuille des ménages ». Ils souhaiteraient que cette mesure soit adoptée dans le cadre de l’examen du projet de loi de finances 2023, qui commence lundi à l’Assemblée nationale, mais qui pourrait aussi être « l’objet de nouvelles négociations au niveau européen ».            Parmi les signataires, issus de nombreuses start-up des domaines de la tech ou de la durabilité, se trouvent les responsables du Mouvement Impact France, de la Camif, de Back Market, de BlablaCar, de Yuka, du Fourgon, de Vestiaire Collective et de Biocoop.                 « Il n’est plus possible de soumettre aux mêmes règles fiscales les entreprises qui aggravent la crise environnementale et celles qui font tout pour y apporter des solutions. Nous pensons également qu’il est urgent d’inciter les citoyens à se tourner collectivement vers des biens et services vertueux en les rendant identifiables et accessibles pour tous », précise la tribune.            Des taux réduits pour les produits essentiels            En France, la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) est la principale source de recettes fiscales. Son taux normal est fixé à 20 % pour la majorité des produits et des services. Il y a toutefois des exceptions :            son taux intermédiaire est fixé à 10 %, pour la restauration, les transports de voyageurs, certaines prestations de logement de camping, etc. ;son taux réduit est à 5,5 %, pour l’essentiel des produits alimentaires, les livres sur tout support, les abonnements de gaz et d’électricité, etc. ;son taux super réduit est à 2,1 %, entre autres pour les médicaments remboursables par la Sécurité sociale ainsi que certaines publications de presse.            La modulation de la TVA sur des critères environnementaux est un levier régulièrement proposé par des économistes. Elle figurait par exemple dans le programme de plusieurs candidats de gauche à la présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La TVA environnementale va permettre d’aligner choix de consommation et convictions écologiques »                   Récompenser les « engagements sociaux de l’entreprise »            Les signataires estiment que « si une modulation de la TVA venait à être rejetée par le gouvernement en raison de contraintes juridiques ou budgétaires, il est primordial que nous instaurions au plus vite de nouvelles règles fiscales directement liées aux engagements des entreprises ».                « Une modulation de 10 % à 5,5 % pourrait être aussi mise en place en fonction des engagements sociaux de l’entreprise inhérents à la conception du produit ou du service », proposent-ils, avant de s’engager « à ce que cette baisse de TVA n’engendre pas de hausse de marge pour [leurs] entreprises, mais des répercussions sociales concrètes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/09/une-tva-verte-reclamee-par-une-soixantaine-de-dirigeants-d-entreprise_6145070_823448.html"},"headline":"Une \u00ab\u00a0TVA verte\u00a0\u00bb \u00e0 taux r\u00e9duit r\u00e9clam\u00e9e par une soixantaine de dirigeants d\u2019entreprise","dateCreated":"2022-10-09T14:33:53+02:00","datePublished":"2022-10-09T14:33:53+02:00","dateModified":"2022-10-09T15:30:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"Une tribune publi\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le Journal du dimanche\u00a0\u00bb propose d\u2019inclure une taxation r\u00e9duite sur les produits qui traduisent une responsabilit\u00e9 \u00e9cologique dans le projet de loi de finances 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/2240/0/4480/2240/1342/671/60/0/a869e65_1665316227463-pns-6169963.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-14">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Cinq ans après la vague de dénonciations des violences sexistes, certains éléments de droit ont évolué, mais d’autres restent inchangés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’impact sur le cinéma français                                                                             Les Décodeurs        #metoo             Harcèlement, consentement, prescription, féminicide : comment #metoo a obligé le droit à changer      Cinq ans après la vague de dénonciations des violences sexistes, certains éléments de droit ont évolué, mais d’autres restent inchangés.          Par Iris Derœux et Marie Pouzadoux         Publié le 05 octobre 2022 à 15h14, mis à jour hier à 06h16    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les hashtags #Metoo et #balancetonporc sont repris par les manifesatnts dans un rassemblement contre les violences sexistes à Paris, en octobre 2017.  BERTRAND GUAY / AFP                 Il y a cinq ans, le hashtag #metoo a ouvert la voie à une série de témoignages dans le monde entier dénonçant les violences sexistes et sexuelles à l’encontre des femmes. En France, la libération de la parole a donné lieu à plusieurs vagues de témoignages sur le harcèlement ou les agressions : #balancetonporc – précédée de #pourquoijenaipasportéplainte –, #metoomusique, #metooinceste et les témoignages dans l’affaire dite de la Ligue du LOL… Les collectifs féministes, les associations de défense des victimes et de protection de l’enfance ont alors déploré l’inadaptation de la justice. Depuis, quelques réformes ont été engagées, en particulier sur la protection des mineurs ou les violences conjugales, mais les choses bougent peu dans certains domaines, par exemple le traitement des viols : seules 12 % des victimes ont porté plainte en 2020, selon le ministère de l’intérieur ; et si le nombre de plaintes augmente, cela ne se traduit pas par une augmentation du nombre de condamnations.            Voici un tour d’horizon de ce qui a changé en cinq ans et de ce qui est encore en discussion pour les quatre notions centrales suivantes du mouvement #metoo :            le harcèlement sexuel ;le consentement ;la prescription ;les féminicides.                              Lire aussi   Les violences sexuelles touchent plusieurs millions de femmes en France                   Le harcèlement sexuel            Défini dans le code du travail dès 1992, le harcèlement sexuel est un délit qui consiste à créer un environnement hostile par des gestes ou par des propos répétés à caractère sexuel portant atteinte à la dignité d’une personne. En 2012, une loi en précise les contours dans le code pénal, qui les précise en y ajoutant « le fait, même non répété, d’user de toute forme de pression grave dans le but réel ou apparent d’obtenir un acte de nature sexuelle ». Les peines encourues sont de deux ans d’emprisonnement et 30 000 euros d’amende.                              Lire aussi   Harcèlement, agression, viol : comment la loi définit les violences sexuelles                   Les débats créés par #metoo             





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/09/19-15">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Plusieurs raffineries et dépôts de carburant sont toujours bloqués, les syndicats accusant les directions de refuser de négocier des hausses salariales. Après dix jours de conflit, le gouvernement se veut optimiste et écarte toutes restrictions à la pompe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Crise énergétique             Grève reconduite chez TotalEnergies et ExxonMobil, près de 30 % des stations-service de France affectées      Plusieurs raffineries et dépôts de carburant sont toujours bloqués, les syndicats accusant les directions de refuser de négocier des hausses salariales. Après dix jours de conflit, le gouvernement se veut optimiste et écarte toutes restrictions à la pompe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h13, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Samedi 8 octobre, à la mi-journée, un peu plus d’une station sur cinq (20,7 %) connaissait des difficultés d’approvisionnement sur au moins un type de carburant, selon le ministère de la transition énergétique.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 La tension dans l’approvisionnement de nombreuses stations-service de France devrait persister après que la CGT a annoncé, dimanche 9 octobre, que la grève dans plusieurs raffineries et dépôts de carburant de TotalEnergies et Esso-ExxonMobil avait été reconduite. Le mouvement dure depuis une dizaine de jours et entraîne mécaniquement une diminution des livraisons d’essence et de diesel. Selon le ministère de la transition énergétique, 29,7 % des stations-service de France connaissaient des difficultés d’approvisionnement sur au moins un type de carburant, dimanche, contre 20,7 % la veille.            « En l’absence de réponse de la direction générale » à la lettre ouverte adressée samedi, « le mouvement a été reconduit partout », a annoncé Eric Sellini, coordinateur CGT chez TotalEnergies. Cela concerne la raffinerie Normandie, qui représente à elle seule 22 % de la capacité de raffinage du territoire, celle de Feyzin, la bioraffinerie de La Mède et le dépôt de carburants de Flandres. Les deux sites d’ExxonMobil en Normandie et à Fos-sur-Mer sont « toujours à l’arrêt total dimanche », a ajouté Christophe Aubert, responsable CGT.                 Le conflit porte sur les revendications salariales. Chez TotalEnergies, le syndicat revendique une hausse de 10 % au 1er janvier, rétroactive pour 2022, dont 7 % pour rattraper les effets de l’inflation et 3 % pour « partager la richesse », alors que le groupe a annoncé 10,9 milliards d’euros de bénéfice au premier semestre et le versement à ses actionnaires d’un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62 milliards d’euros.            La direction a rappelé, dans un premier temps, que les salaires ont augmenté en moyenne de 3,5 % en 2022 et renvoyé aux négociations annuelles sur les salaires prévues le 15 novembre. Dans sa lettre, le syndicat avait proposé des négociations dès le 10 octobre, portant uniquement sur ses revendications salariales, remettant à plus tard ses demandes d’investissement massif en France et de créations d’emploi.            Dimanche, la direction a répondu en se disant prête à avancer les négociations annuelles à octobre « sous réserve de la fin des blocages des dépôts ». « Ces négociations permettront de définir comment les salariés pourront bénéficier, avant la fin de l’année, des résultats exceptionnels générés par TotalEnergies, tout en prenant aussi en compte l’inflation de l’année 2022 », dit le communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Essence : pourquoi certaines stations-service sont à sec ou prises d’assaut                   Solutions à court terme et incitation au dialogue social            A mesure que la crise durait et que le dialogue s’enlisait, le gouvernement a joué sur plusieurs tableaux pour tenter d’en trouver une issue :            Chercher des solutions à court terme pour régler les problèmes d’approvisionnement, particulièrement importants en Ile-de-France et dans les Hauts-de-France. L’une d’entre elles a consisté à autoriser les camions de plus de 7,5 tonnes transportant des hydrocarbures à circuler samedi 8, dimanche 9 et lundi 10 octobre.Rassurer le public, en rappelant que des réserves de carburants existent et que des restrictions à la pompe ne sont pas envisagées. « On a libéré du stock stratégique », a annoncé Christophe Béchu, ministre de la transition écologique, samedi sur Franceinfo. Son ministère a ensuite complété en déclarant que « la France dispose de quatre-vingt-dix jours de consommation en stocks stratégiques sur tout son territoire et les perspectives d’approvisionnement pour les semaines et mois à venir permettent d’écarter tout risque de pénurie durable ». Dimanche, la première ministre Elisabeth Borne a assuré que « la situation va s’améliorer tout au long de la semaine ».Enfin, inciter publiquement la direction et les syndicats de TotalEnergies « pour que ces négociations salariales aboutissent et ne pénalisent pas les Français », comme l’a fait vendredi la première ministre, Elisabeth Borne. TotalEnergies gère près du tiers des stations-service en France. Si le gouvernement a voulu rester neutre, l’opposition de droite, par la voix du président du groupe Les Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, s’en est pris publiquement à la CGT qui « ne peut pas prendre en otage la France ».                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Avec le prix de l’essence, est-ce que travailler vaut encore le coup ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/09/greve-reconduite-chez-totalenergies-et-exxonmobil-mais-la-situation-dans-les-stations-service-devrait-continuer-a-s-ameliorer-selon-le-gouvernement_6145069_823448.html"},"headline":"Essence\u00a0: gr\u00e8ve reconduite chez TotalEnergies et ExxonMobil, pr\u00e8s de 30 % des stations-service de France affect\u00e9es","dateCreated":"2022-10-09T13:13:18+02:00","datePublished":"2022-10-09T13:13:18+02:00","dateModified":"2022-10-09T16:55:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"Plusieurs raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburant sont toujours bloqu\u00e9s, les syndicats accusant les directions de refuser de n\u00e9gocier des hausses salariales. Apr\u00e8s dix jours de conflit, le gouvernement se veut optimiste et \u00e9carte toutes restrictions \u00e0 la pompe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/492/0/5910/2955/1342/671/60/0/4122f10_5403144-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-16">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’économiste Alessandro Stanziani revient, dans un entretien au « Monde », sur son livre « Capital Terre. Une histoire longue du monde d’après (XIIᵉ-XXIᵉ siècle) », dans lequel il aborde le récit de l’évolution du capitalisme à l’aune du commerce des grains, de la terre et des semences.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Histoire             « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »      L’économiste Alessandro Stanziani revient, dans un entretien au « Monde », sur son livre « Capital Terre. Une histoire longue du monde d’après (XIIᵉ-XXIᵉ siècle) », dans lequel il aborde le récit de l’évolution du capitalisme à l’aune du commerce des grains, de la terre et des semences.          Propos recueillis par Julien Vincent         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’économiste et historien Alesandro Stanziani.  YANN LEGENDRE               Historien et économiste, Alessandro Stanziani est chercheur au CNRS et à l’Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS), où il a rejoint le Groupe de recherche en histoire environnementale. Auteur d’une douzaine d’ouvrages, en anglais et en français, sur l’histoire des marchés et du travail, il milite depuis plusieurs années pour une histoire mondiale et connectée. Spécialiste reconnu de la Russie, il mène aussi ses recherches sur la France et sur l’Inde. Il explore dans son essai Capital Terre. Une histoire longue du monde d’après (XIIe-XXIe siècle) les rapports entre Etat, marché et alimentation.          Pourquoi avoir recours à l’« histoire longue » vous paraît-il important pour penser notre monde présent et futur ?          Le slogan du « monde d’après », apparu pendant la crise du Covid-19, manifeste un besoin profond de repenser le temps historique. Il est courant de dater l’entrée dans l’anthropocène [époque géologique où l’influence des activités humaines est prédominante] vers 1780, avec les machines à vapeur et l’essor du charbon. Il est vrai que l’industrialisation, tout en augmentant les capacités productives, a généré beaucoup de problèmes environnementaux. Mais je remarque qu’un problème à la fois très ancien et fondamental pour l’humanité n’a pas été résolu depuis cette époque : celui de savoir comment nourrir le plus grand nombre. Or, ce n’est pas un problème de production : les prophéties malthusiennes sur le manque de nourriture liées à la croissance démographique, depuis cette époque, ont toujours été contredites. Il s’agit d’un problème de distribution et d’organisation des marchés, c’est-à-dire un problème politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                 La guerre en Ukraine, qui perturbe aujourd’hui les marchés mondiaux des céréales, doit-elle aussi se comprendre dans une histoire longue ?          Tous les empires dans l’histoire ont pu faire ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales. C’est la raison pour laquelle la Russie cherche à mettre la main sur les terres d’Ukraine dès les XVIIe et XVIIIe siècles. Il s’agit d’affaiblir l’Empire ottoman, mais aussi de renforcer sa puissance commerciale. Au moment du blocus continental, sous Napoléon, les Européens se tournent en effet vers elle pour leurs approvisionnements en blé. Mais, à la fin du XIXe siècle, la concurrence étatsunienne va considérablement affaiblir le régime et faciliter la révolution de 1905.          Dans des contextes de guerre, le contrôle sur les céréales passe aussi par le blocage des approvisionnements. En 1933, face à la résistance ukrainienne, Staline réquisitionne les réserves de blé, provoquant des millions de victimes. Cet événement n’est pas isolé. Les famines et disettes « politiques » sont nombreuses aux XIXe et XXe siècles, ainsi en Inde britannique, dans la Chine de Mao ou sous les Khmers rouges, au Cambodge, en 1979.        Il vous reste 71.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/09/tous-les-empires-ont-fait-ce-constat-la-puissance-n-est-pas-seulement-une-question-d-armement-mais-aussi-de-controle-des-cereales_6145064_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tous les empires ont fait ce constat\u00a0: la puissance n\u2019est pas seulement une question d\u2019armement, mais aussi de contr\u00f4le des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-09T12:00:17+02:00","datePublished":"2022-10-09T12:00:17+02:00","dateModified":"2022-10-09T12:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Histoire"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Livres","Histoire","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Alessandro Stanziani revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur son livre \u00ab\u00a0Capital Terre. Une histoire longue du monde d\u2019apr\u00e8s (XII\u1d49-XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle)\u00a0\u00bb, dans lequel il aborde le r\u00e9cit de l\u2019\u00e9volution du capitalisme \u00e0 l\u2019aune du commerce des grains, de la terre et des semences.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/838/0/3197/1598/1342/671/60/0/1f9d6c0_1665060671155-alessandro-stanziani.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-17">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans un monde qui s’interroge sur les enjeux politiques et sociaux de la sexualité, le livre des chercheurs Fanny Bugnon et Pierre Fournié défriche un espace longtemps délaissé par les historiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Histoire             « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher      Dans un monde qui s’interroge sur les enjeux politiques et sociaux de la sexualité, le livre des chercheurs Fanny Bugnon et Pierre Fournié défriche un espace longtemps délaissé par les historiens.          Par Anne Chemin         Publié le 07 octobre 2022 à 16h15 Mis à jour le 07 octobre 2022 à 16h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pendant deux ans, Fanny Bugnon et Pierre Fournié ont patiemment arpenté un territoire protégé des regards depuis des siècles. Parce qu’ils voulaient explorer l’univers de la sexualité depuis le Moyen Age, l’historienne spécialiste des études de genre et le conservateur général du patrimoine ont décrypté un à un des milliers de documents puisés dans les archives nationales et départementales de la justice civile et pénale – des procès-verbaux d’interrogatoires, des suppliques adressées au roi, des jugements en sorcellerie, des lettres de rémission accordées à des maris adultères, des condamnations au bûcher et des courriers de dénonciation.          Les deux chercheurs ont tiré de ce long voyage un livre de plus de 500 pages consacré à la sexualité des Français et à sa répression depuis le Moyen Age. Rythmé par soixante-dix documents inédits – les premiers remontent au XIVe siècle, les derniers aux années 1930 –, cet ouvrage passionnant ne s’attarde pas sur les secrets d’alcôve des puissants : il préfère s’intéresser aux faits et gestes des dizaines de milliers d’anonymes qui, depuis le XIVe siècle, ont eu affaire à la justice pour une question de sexualité. Certains ont été accusés de pratiquer des « actes contre nature », d’autres de « forniquer avec le Diable », d’autres, encore, d’avoir « manié leur nature » en se masturbant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Jouissance club est né d’un désir d’éducation à la sexualité, et de transmission de nouveaux repères visuels »                 De la même manière qu’Emmanuel Leroy-Ladurie, dans Montaillou, village occitan (1975), utilisait les archives d’un inquisiteur pour retracer la vie quotidienne, au XIVe siècle, d’un village de haute Ariège, Fanny Bugnon et Pierre Fournié reconstruisent, page après page, des pans entiers de l’intimité des Français en analysant des documents rangés dans des cartons d’archives depuis des siècles – la confession d’un procureur accusé, en 1333, de « monter sur ses valets comme s’ils étaient des femmes », la procédure pour adultère et « vie de débauche » lancée, en 1665, par un notaire contre sa femme, le rapport consacré, en 1871, par un médecin aux « titillations clitoridiennes » d’une de ses patientes.          La « matrice qui frétille »          La réflexion de Fanny Bugnon et Pierre Fournié s’articule autour de trois périodes : le Moyen Age et la Renaissance ; l’âge classique (mi-XVIe-XVIIIe siècle) ; le XIXe et le début du XXe siècle. Après avoir reconstitué les représentations de la sexualité de chacune de ces époques grâce aux œuvres libertines, aux manuels des confesseurs, aux ouvrages de théologie et aux traités de médecine, ils présentent une à une de stupéfiantes archives. Parfois comiques, souvent tragiques, toujours édifiantes, elles témoignent de la vie sexuelle des siècles passés et de la créativité linguistique inspirée par le plaisir charnel : certains satisfont leurs plaisirs « par la route défendue », d’autres « commettent le péché de la chair hors le vaisseau naturel », d’autres, encore, ont la « matrice qui frétille ».        Il vous reste 44.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/07/le-sexe-interdit-la-sexualite-des-francais-et-sa-repression-l-histoire-franchit-le-seuil-de-la-chambre-a-coucher_6144869_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Sexe interdit. La sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais et sa r\u00e9pression\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019histoire franchit le seuil de la chambre \u00e0 coucher","dateCreated":"2022-10-07T16:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:15:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Histoire"],"keywords":["Histoire","L'\u00e9poque","Vie intime","Sexo","#metoo","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats"],"description":"Dans un monde qui s\u2019interroge sur les enjeux politiques et sociaux de la sexualit\u00e9, le livre des chercheurs Fanny Bugnon et Pierre Fourni\u00e9 d\u00e9friche un espace longtemps d\u00e9laiss\u00e9 par les historiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/71/0/400/200/1342/671/60/0/7535a46_1665058208275-e6f21d66a8f140edbc7f12060d587093d2cae07a462df5061c1e0096867ddbf8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-18">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Honte sociale, émancipation féminine, prise de conscience masculine… Environ deux cents lecteurs de tout âge et horizon ont raconté au « Monde » ce que représentent pour eux les ouvrages de celle qui a reçu le prix Nobel de littérature.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Livres             « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux      Honte sociale, émancipation féminine, prise de conscience masculine… Environ deux cents lecteurs de tout âge et horizon ont raconté au « Monde » ce que représentent pour eux les ouvrages de celle qui a reçu le prix Nobel de littérature.          Par Camille Bordenet         Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’autrice française Annie Ernaux, le 6 octobre 2022, à Paris.  JULIEN DE ROSA / AFP               En apprenant la nouvelle, le 6 octobre, ils ont été émus. Quelques-uns ont pleuré. Pour un prix littéraire, c’était bien la première fois. Décorer Annie Ernaux, 82 ans, du prix Nobel de littérature c’est, d’une certaine façon, reconnaître leurs vies discrètes. « C’est un petit peu le nôtre grâce à elle », dit Martine Charreyron, 65 ans, fonctionnaire retraitée dans le Jura. Comme elle, environ deux cents lecteurs du Monde, de tout âge et horizon, ont répondu à notre appel à témoignages sur ce que les livres de l’autrice française représentent pour eux : des pages qui les ont aidés à trouver leur place, des mots qui, depuis cinquante ans, les accompagnent dans des traversées intimes et collectives.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 « C’est un peu voir entrer dans la lumière ma grand-mère et son français douteux, mes copines et leurs histoires d’amour compliquées, mes anciennes collègues caissières », ressent Lucie V. 25 ans, consultante à Paris. Originaire d’une famille « moyenne » de l’Est, la jeune femme préférait « mentir, se rêver quelqu’un d’autre, pour être comme ceux qu’[elle] fréquentait », et avait l’impression que sa vie ne « méritait d’être romancée ». Les livres d’Annie Ernaux lui ont appris à « s’accepter », « voir le beau dans la banalité, dans le “beauf”, dans les fautes de français à l’oral, les plats gras, le rap ».          L’écrivaine, qui a participé à la popularisation de l’expression « transfuge de classe » – laquelle a offert aux concernés de se penser, mais dont le suremploi en agace – a mis des mots sur ce « brouillard trouble », l’« arrachement » de la migration sociale. Anthony Perronnet, consultant de 28 ans, y a trouvé « réconfort, tendresse, légitimité », tandis qu’il se sentait « rejeté par [s]es deux mondes », avec de la « haine » envers ses amis urbains « d’avoir trop reçu » et envers ses parents de ne pas lui « avoir assez donné ». Au milieu, Annie Ernaux comme « une amie dans cette crevasse de solitude ».                           Lire aussi (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, portrait d’une romancière sociale                 « Elle m’a réconcilié avec moi-même »          Laura Leblanc, 31 ans, agrégée de lettres vivant à Paris, professeure en collège à Argenteuil (Val-d’Oise), raconte « la honte d’avoir eu honte de ceux qui [lui] ont tout donné : l’amour, la confiance ». Et son « désir d’élévation sociale » né de ses lectures, reconnaissant dans Les Armoires vides (Gallimard, 1974) « l’incapacité de [s]a mère, femme de ménage, à maîtriser le subjonctif, l’absence de livres, la façon de manger de [s]es parents ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Armoires vides », d’Annie Ernaux : révélation de printemps                 En reconnaissant dans La Place (Gallimard, 1983) son propre père – ouvrier illettré, paysan dans son pays natal –, Bina A., 38 ans, greffière en Seine-Saint-Denis ayant arrêté l’école en 2de, a compris les tensions nées de son mariage avec un directeur d’entreprise automobile, son sentiment d’avoir « trahi » les siens. Fille d’une « mère taiseuse contrainte au silence » morte –, Audrey Pellarin, 48 ans, professeure de français, a trouvé une « mère littéraire qui [l]’autorisait à parler ».        Il vous reste 69.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/09/elle-m-a-redonne-la-fierte-de-revendiquer-d-ou-je-viens-je-suis-devenu-un-autre-homme-ce-que-les-livres-d-annie-ernaux-ont-change-pour-eux_6145056_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Elle m\u2019a redonn\u00e9 la fiert\u00e9 de revendiquer d\u2019o\u00f9 je viens\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0je suis devenu un autre homme\u00a0\u00bb\u00a0: ce que les livres d\u2019Annie Ernaux ont chang\u00e9 pour eux","dateCreated":"2022-10-09T11:12:37+02:00","datePublished":"2022-10-09T11:12:37+02:00","dateModified":"2022-10-09T18:48:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Livres"],"keywords":["Ruralit\u00e9","Culture","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Honte sociale, \u00e9mancipation f\u00e9minine, prise de conscience masculine\u2026 Environ deux cents lecteurs de tout \u00e2ge et horizon ont racont\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce que repr\u00e9sentent pour eux les ouvrages de celle qui a re\u00e7u le prix Nobel de litt\u00e9rature.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/364/0/4364/2182/1342/671/60/0/6302574_5385741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  
