<FILE-date="2022/10/09/19">

<article-nb="2022/10/09/19-1">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Au lendemain du sabotage du réseau ferré en Allemagne, l’enquête avance et certains regards se tournent vers la Russie      Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des passagers attendent un train sur un quai de la gare centrale de Berlin, le 8 octobre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP                 Au lendemain d’un incident qui a interrompu le trafic de train ferroviaire dans le tout le nord de l’Allemagne pendant trois heures, qualifié de sabotage « ciblé et délibéré » par le gouvernement, plusieurs responsables politiques et militaires se sont interrogés sur les responsables potentiels, certains mentionnant même la Russie, et les mesures à mettre en place pour protéger les grandes infrastructures dans le contexte de la guerre en Ukraine.            Si les autorités policières n’ont jusqu’ici évoqué publiquement aucune piste, le gouvernement considère que le sectionnement de câbles de communication stratégiques est clairement un acte de sabotage. Un document d’analyse de la police judiciaire, rendu public par le quotidien Bild, rapporte que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».            « Menaces hybrides »            Anton Hofreiter, responsable du parti écologiste allemand, membre de la coalition gouvernementale, a déclaré : « Nous ne pouvons exclure que la Russie soit également derrière l’attaque contre la compagnie ferroviaire. » Il estime que les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, à la suite d’explosions, portaient déjà « la trace du Kremlin ». « Peut-être que dans les deux cas il s’est agi d’avertissements en raison de notre soutien à l’Ukraine », a-t-il ajouté, alors que les premières inspections menées la semaine dernière par la Suède en mer Baltique « renforcent les soupçons de sabotage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                   Selon Bild, qui cite des sources proches de la Deutsche Bahn, une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » internes du système ferroviaire. Le général Carsten Breuer, haut responsable de l’armée allemande cité dans Bild, n’a pas désigné de responsables, mais a mis en garde contre les « menaces hybrides » :            « Chaque transformateur électrique, chaque centrale électrique, chaque tuyau de transport d’énergie constitue une cible potentielle. »            Un acte de groupuscule violent d’extrême gauche n’est pas non plus exclu. Certains s’en sont pris dans le passé au réseau ferré.                 Selon Der Spiegel, c’est la section de la police berlinoise chargée d’enquêter sur les actes menaçant l’Etat, tels que des attentats ou de l’espionnage, qui s’est saisie de l’enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécurité accrue autour des infrastructures stratégiques en Europe du Nord                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/au-lendemain-du-sabotage-du-reseau-ferre-en-allemagne-l-enquete-avance-et-certains-regards-se-tournent-vers-la-russie_6145073_3210.html"},"headline":"Au lendemain du sabotage du r\u00e9seau ferr\u00e9 en Allemagne, l\u2019enqu\u00eate avance et certains regards se tournent vers la Russie","dateCreated":"2022-10-09T16:41:41+02:00","datePublished":"2022-10-09T16:41:41+02:00","dateModified":"2022-10-09T16:41:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Les premiers \u00e9l\u00e9ments, divulgu\u00e9s par la presse, montrent que deux c\u00e2bles ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s au m\u00eame moment, \u00e0 540\u00a0kilom\u00e8tres de distance, et qu\u2019\u00ab\u00a0un sabotage d\u2019origine \u00e9tatique pourrait \u00eatre \u00e0 tout le moins envisageable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/25212db_5402394-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-2">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La réunion du président russe avec les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité et de l’armée aura lieu lundi dans un contexte militaire particulièrement compliqué pour le pouvoir russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Vladimir Poutine et le général Sergueï Sourovikine, nouveau commandant de  « opération militaire spéciale » russe en Ukraine, en 2017.   Alexei Druzhinin / AP          Dans de nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont été tuées. Cette nouvelle attaque russe a eu lieu dans la nuit de samedi à dimanche, selon le secrétaire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont été détruites par des missiles, et une quarantaine d’autres immeubles ont subi de lourds dégâts.Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi 8 octobre vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées. Dans un décret publié quelques heures après l’explosion, Vladimir Poutine a déclaré que les services de sécurité du FSB seraient chargés de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.La circulation pour les automobiles et les bus a été rétablie samedi dans l’après-midi. Selon l’agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L’armée russe, en difficulté sur le front de Kherson dans le sud de l’Ukraine, a assuré que l’approvisionnement de ses troupes n’était pas menacé. Selon un responsable russe, les réparations pourraient prendre « deux mois ».Kiev et Moscou se renvoient la responsabilité de l’explosion sur le pont. Après avoir semblé, par un tweet ironique samedi matin, reconnaître à demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a renvoyé plus tard vers une « piste russe », avançant que l’explosion était le résultat d’une lutte interne entre le FSB et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a considéré que les réactions de Kiev montraient la « nature terroriste » du régime ukrainien.Signe du mécontentement en haut lieu sur la conduite des opérations, Moscou a annoncé samedi la nomination d’un nouvel homme à la tête de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, 55 ans. Il dirigeait jusque-là le groupement de « forces sud » en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilités dans la guerre en Syrie.La centrale nucléaire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d’alimentation électrique externe en raison de bombardements et s’appuie sur des générateurs d’urgence, a alerté samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une équipe est en mission sur place.Le bilan des bombardements jeudi 6 octobre sur la ville de Zaporijia s’est alourdi, a déclaré tard samedi soir le service d’urgence ukrainien, annonçant au moins dix-sept morts.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver glacial         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-09T14:11:28+00:00","coverageEndTime":"2022-10-10T02:11:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destructio...","description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine va réunir son conseil de sécurité, après la destruction du pont de Crimée et le recul de son armée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-09T14:11:28+00:00"
,"endDate":"2022-10-10T02:11:28+00:00"
  C\u2019\u00e9tait l\u2019une des requ\u00eates des d\u00e9buts de l\u2019invasion\u00a0russe\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clamait des armes pour interdire son ciel aux avions russes. Aujourd\u2019hui, elle r\u00e9clame des armes antia\u00e9riennes pour se d\u00e9fendre contre les missiles et les drones suicides lanc\u00e9s par la Russie. C\u2019est cet appel que reprend \u00e0 son compte Kaja Kallas, la premi\u00e8re ministre d\u2019Estonie, en pressant les alli\u00e9s occidentaux de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des armes antia\u00e9riennes, apr\u00e8s les attaques meurtri\u00e8res sur Zaporijia. \u00ab\u00a0La Russie continue d\u2019attaquer des civils en Ukraine, cette fois \u00e0 Zaporijia. Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne et antimissile peuvent sauver de nombreuses vies, esp\u00e9rons qu\u2019ils atteindront bient\u00f4t l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle sur Twitter, relayant le message de Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie appelle les Occidentaux \u00e0 livrer des armes antia\u00e9riennes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-09T16:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T14:42:16+00:00","articleBody":"               John Kirby, le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0This Week\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene ABC\u00a0que l\u2019Ukraine et la Russie devraient n\u00e9gocier pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la guerre qui a dur\u00e9 trop longtemps\u00a0\u00bb. Selon lui, Vladimir Poutine ne prend pas cette direction, bien au contraire\u00a0: il a rappel\u00e9 des centaines de milliers de r\u00e9servistes, annonc\u00e9 l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions de l\u2019Ukraine. C\u2019\u00ab\u00a0est la raison pour laquelle, tr\u00e8s franchement, nous sommes en lien presque quotidiennement avec les Ukrainiens et nous allons continuer \u00e0 leur fournir une assistance en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Kirby. Interrog\u00e9 sur l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e, il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons vraiment rien de plus \u00e0 ajouter (\u2026). Ce que je peux vous dire, c\u2019est que c\u2019est M.\u00a0Poutine qui a commenc\u00e9 cette guerre, et que M.\u00a0Poutine pourrait y mettre fin aujourd\u2019hui, simplement en d\u00e9pla\u00e7ant ses troupes hors du pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis assurent qu\u2019ils vont continuer \u00e0 soutenir Kiev","dateModified":"2022-10-09T14:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:49:05+00:00","articleBody":"           Contr\u00f4le de v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du pont de Crim\u00e9e, qui relie la Russie continentale \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. AP                 Des automobilistes attendent pour traverser le pont de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. ANNA KARPENKO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/847f3fd_1665323603752-694022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement russe renforce la s\u00e9curit\u00e9 le long du pont de Crim\u00e9e dont une partie s\u2019est effondr\u00e9e...","dateModified":"2022-10-09T14:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:10:58+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, nouveau commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine, en 2017. ALEXEI DRUZHININ \/ AP           Le conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui r\u00e9unit le pr\u00e9sident russe, les principaux ministres et responsables politiques et les repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e, aura lieu lundi 10\u00a0octobre, a annonc\u00e9 le Kremlin, sans donner d\u2019ordre du jour. Si Vladimir Poutine tient r\u00e9guli\u00e8rement de telles rencontres, celle-ci surviendra dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.          La destruction partielle du pont de Kertch, qui relie la Crim\u00e9e, r\u00e9gion occup\u00e9e depuis 2014, \u00e0 la Russie, est un coup tr\u00e8s dur, structurellement et symboliquement. Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9. Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont revendiqu\u00e9 aucune responsabilit\u00e9 officiellement. Sans cette infrastructure-cl\u00e9, construite \u00e0 grands frais sur ordre de Poutine lui-m\u00eame, une importante voie d\u2019approvisionnement d\u2019\u00e9quipements militaires est perturb\u00e9e.          Sur le terrain militaire lui-m\u00eame, le recul de l\u2019arm\u00e9e russe dans plusieurs r\u00e9gions sera \u00e0 n\u2019en pas douter \u00e9voqu\u00e9 par les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9. La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, lanc\u00e9e il y a plusieurs semaines, a repouss\u00e9 les Russes hors de plusieurs grandes villes, comme Izioum et Lyman, et se poursuit \u00e0 la fois dans le nord autour de la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u00e9sormais totalement sous contr\u00f4le ukrainien, et dans le sud autour de celle de Kherson. Comme le note la revue sp\u00e9cialis\u00e9e D\u00e9fense &\u00a0S\u00e9curit\u00e9 internationale, les progr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lors des deux derni\u00e8res semaines \u00ab\u00a0sont bien r\u00e9els (\u2026), plus que la Russie depuis mi-juin\u00a0\u00bb.               L\u2019Ukraine a frapp\u00e9 plusieurs ponts dans la r\u00e9gion de Kherson ces derniers mois afin de perturber l\u2019approvisionnement russe, ainsi que des bases militaires en Crim\u00e9e \u2013 des attaques pour lesquelles elle n\u2019a reconnu de responsabilit\u00e9 que plusieurs mois plus tard. L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9 \u00e0 Kherson, une ville occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion et indispensable pour maintenir un corridor terrestre le long de la mer d\u2019Azov.          Les revers militaires accumul\u00e9s ont oblig\u00e9 le Kremlin \u00e0 changer le haut commandement de l\u2019arm\u00e9e\u00a0: le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la seconde guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destruction du pont de Crim\u00e9e et le recu...","dateModified":"2022-10-09T14:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:28:10+00:00","articleBody":"     Des plongeurs russes devaient \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9s dimanche 9\u00a0octobre pour examiner \u00e0 partir de la mer les d\u00e9g\u00e2ts sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 par une explosion samedi matin.  \u00ab\u00a0Nous avons ordonn\u00e9 un examen par nos plongeurs. Ils vont commencer \u00e0 travailler \u00e0 six heures du matin\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi soir le vice-premier ministre russe Marat Khousnoulline, qui pense obtenir les \u00ab\u00a0premiers r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de cet examen sous-marin d\u00e8s dimanche.          Le trafic automobile et ferroviaire a repris samedi quelques heures apr\u00e8s la d\u00e9flagration qui a jet\u00e9 \u00e0 la mer l\u2019une des voies de ce pont construit \u00e0 grands frais et inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en\u00a02018. Des ferrys ont aussi \u00e9t\u00e9 mis en place entre la Russie continentale et la p\u00e9ninsule pour faire circuler les poids lourds.                Des ouvriers r\u00e9parent la partie ferroviaire du pont de Crim\u00e9e, dans la soir\u00e9e de samedi 8\u00a0octobre 2022. AP           Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9 dont le propri\u00e9taire est un habitant de la r\u00e9gion russe de Krasnodar.          Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine de cette attaque dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 de responsabilit\u00e9 officiellement. Kiev avait toutefois menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de frapper ce pont, symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, qui sert \u00e0 l\u2019approvisionnement des troupes russes en Ukraine.                Sur cette image satellite, samedi 8 octobre 2022, on distingue la fum\u00e9e de l\u2019incendie, pr\u00e8s d\u2019une des extr\u00e9mit\u00e9s du pont long de pr\u00e8s de 19\u00a0kilom\u00e8tres. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/5ef85ce_0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, des plongeurs russes vont proc\u00e9der \u00e0 un examen de l\u2019infra...","dateModified":"2022-10-09T09:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:13:52+00:00","articleBody":"                     Dans le sud de l\u2019Ukraine, un char bombarde des positions russes, le 9\u00a0octobre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 Zaporijia, le 9\u00a0Octobre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/5070b65_1665306759393-160622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destructio...","dateModified":"2022-10-09T09:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T06:56:21+00:00","articleBody":"           Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. AP           Un nouveau bombardement russe sur la ville de Zaporijia a caus\u00e9 la mort d\u2019au moins dix-sept personnes, dans la nuit de samedi\u00a08 \u00e0 dimanche 9\u00a0octobre, selon le secr\u00e9taire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des missiles, et une quarantaine d\u2019autres immeubles ont subi de lourds d\u00e9g\u00e2ts. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a confirm\u00e9 ces bombardements, parlant de douzaines de bless\u00e9s.          Cette nouvelle attaque intervient trois jours apr\u00e8s une autre, qui avait d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 plus d\u2019une dizaine de personnes dans cette ville. Le 30\u00a0septembre, une attaque visant un convoi de voitures avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins trente civils, dont des enfants, selon la police ukrainienne.  \u00ab\u00a0Aucun sens. Le mal absolu. Des terroristes et des sauvages. Depuis celui qui a donn\u00e9 cet ordre jusqu\u2019\u00e0 celui qui l\u2019a ex\u00e9cut\u00e9. Tous ont une responsabilit\u00e9. Devant la loi et devant le peuple\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, qui rapport un bilan de  12 morts et 49 personnes, dont six enfants, bless\u00e9es, sachant que d\u2019autres victimes pourraient encore se trouver sous les d\u00e9combres.          La ville, de fait contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom, dont la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion, mais qu\u2019elle ne contr\u00f4le que partiellement. Moscou occupe, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 60\u00a0kilom\u00e8tres de la ville du m\u00eame nom, et que les deux camps s\u2019accusent mutuellement de bombarder. Samedi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 que la centrale avait de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et avait activ\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence.                Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. HANDOUT \/ AFP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/d2071e4_15b2d69892d74e639520a988a32832c3-15b2d69892d74e639520a988a32832c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es","dateModified":"2022-10-09T09:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T05:51:33+00:00","articleBody":"     Le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, par le d\u00e9troit de Kertch, a rouvert \u00e0 la circulation ferroviaire et routi\u00e8re, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9 par une explosion t\u00f4t le matin, samedi 8\u00a0octobre, due \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9, selon les autorit\u00e9s russes. Deux voies routi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, mais les voitures et bus passent par la seule voie du pont rest\u00e9e intacte. Les poids lourds doivent se contenter de traverser en ferry.          Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a renvoy\u00e9 ensuite vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb. Dans son message quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, n\u2019a pas parl\u00e9 de l\u2019explosion, se contentant de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019\u00e9tait nuageux en Crim\u00e9e.\u00a0\u00bb             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque du pont de Crim\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e","dateModified":"2022-10-09T07:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T04:00:02+00:00","articleBody":"      Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e \u00e0\u00a0la Russie a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 samedi vers 6\u00a0heures. Selon les enqu\u00eateurs russes, au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Dans un d\u00e9cret publi\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que les services de s\u00e9curit\u00e9 du FSB seraient charg\u00e9s de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.          La circulation pour les automobiles et les bus a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie samedi dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9 que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9. Selon un responsable russe, les r\u00e9parations pourraient prendre \u00ab\u00a0deux mois\u00a0\u00bb.          Kiev et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9 de l\u2019explosion sur le pont. Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a renvoy\u00e9 plus tard vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb, avan\u00e7ant que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne entre le FSB [les services sp\u00e9ciaux] et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a consid\u00e9r\u00e9 que les r\u00e9actions de Kiev montraient la \u00ab\u00a0nature terroriste\u00a0\u00bb du r\u00e9gime ukrainien.          Signe du m\u00e9contentement en haut lieu sur la conduite des op\u00e9rations, Moscou a annonc\u00e9 samedi avoir nomm\u00e9 un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, 55\u00a0ans. Il dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de \u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilit\u00e9s dans la guerre en Syrie.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et s\u2019appuie sur des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a alert\u00e9 samedi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dont une mission est sur place.          Le bilan des bombardements jeudi 6\u00a0octobre sur la ville de Zaporijia s\u2019est alourdi, a indiqu\u00e9 tard samedi soir le service d\u2019urgence ukrainien, annon\u00e7ant au moins dix-sept morts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0dimanche 9\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-09T07:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T03:10:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-09T03:10:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/09/19-3">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le chef de l’Etat, âgé de 78 ans, considéré comme un gage de stabilité, pourrait être élu dès le premier tour.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Autriche             L’Autriche vote pour élire son président, l’écologiste sortant Alexander Van der Bellen part favori      Le chef de l’Etat, âgé de 78 ans, considéré comme un gage de stabilité, pourrait être élu dès le premier tour.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h18, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Affiche électorale pour le président sortant, Alexander Van der Bellen, le 3 octobre 2022 , à Vienne.  JOE KLAMAR / AFP                 Les Autrichiens ont commencé à voter dimanche 9 octobre pour une élection présidentielle qui devrait reconduire le président écologiste sortant, Alexander Van der Bellen, considéré comme un symbole de stabilité, alors que le pays, membre de l’Union européenne (UE), est confronté à une crise énergétique et à l’inflation.            Soutenu par un large spectre de la classe politique, il est crédité de plus de 50 % des voix dans les sondages et semble bien parti pour s’imposer dès le premier tour face à six adversaires, tous des hommes.                 « Le plus gros concurrent, dimanche, sera le canapé », a ironisé le chef d’Etat de 78 ans, vendredi 7 octobre, en clôture de campagne devant ses sympathisants. « Si la démocratie libérale vous tient à cœur, alors allez voter. »            Le recul de l’extrême droite            Le parti d’extrême droite FPÖ, qui avait failli l’emporter contre lui en 2016, voudrait bien rejouer le match, mais son candidat est peu connu. Walter Rosenkranz, 60 ans, recueillerait seulement 15 % des suffrages, à contre-courant des récentes élections en Suède et en Italie.            Les affaires de corruption ont fait perdre du terrain à l’extrême droite autrichienne, qui avait été la première en Europe à frôler la victoire à une élection présidentielle, il y a six ans. Fondé par d’anciens nazis, le FPÖ s’était finalement incliné avec plus de 46 % des voix, après un scrutin à rebondissements.                Si le parti avait ensuite accédé au gouvernement en formant une coalition avec les conservateurs du jeune Sebastian Kurz, il a dû quitter le pouvoir en 2019 après un rocambolesque scandale et n’a jamais retrouvé depuis sa gloire passée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sebastian Kurz : dans les coulisses de la chute du chancelier autrichien                   Fin du vote à 17 heures            Devant ces remous et la succession de chanceliers, Alexander Van der Bellen, à la fonction traditionnellement incarnée pour assurer le protocole, a garanti la continuité de l’Etat. Ce pro-européen passe aussi pour « intègre », selon Julia Partheymüller, de l’université de Vienne, ce qui est « très apprécié » en comparaison des « multiples crises auxquelles font face nombre de pays européens ».                             Le portrait (en 2016):  Article réservé à nos abonnés  Van der Bellen, un « petit réfugié » devenu rempart contre l’extrême droite en Autriche                   Dans le pays alpin de 9 millions d’habitants, 6,4 millions d’électeurs – dont l’Austro-américain Arnold Schwarzenegger, soutien de poids du président – sont appelés aux urnes pour élire un président pour un mandat de six ans. Les bureaux de vote ont ouvert à 7 heures et fermeront à 17 heures, heure à laquelle les sondages de sortie des urnes sont attendus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/l-autriche-vote-pour-elire-son-president-l-ecologiste-sortant-van-der-bellen-part-favori_6145043_3210.html"},"headline":"L\u2019Autriche vote pour \u00e9lire son pr\u00e9sident, l\u2019\u00e9cologiste sortant Alexander Van der Bellen part favori","dateCreated":"2022-10-09T08:18:50+02:00","datePublished":"2022-10-09T08:18:50+02:00","dateModified":"2022-10-09T12:26:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Autriche"],"keywords":["International","Europe","Autriche"],"description":"Le chef de l\u2019Etat, \u00e2g\u00e9 de 78\u00a0ans, consid\u00e9r\u00e9 comme un gage de stabilit\u00e9, pourrait \u00eatre \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/291/0/2700/1350/1342/671/60/0/e1d6baa_5408534-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Autriche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/autriche/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-4">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ En 1959, à la surprise générale, le pape Jean XXIII annonçait le projet d’un nouveau concile, pour « aérer l’Eglise ». Trois ans plus tard, le 11 octobre 1962, s’ouvrait Vatican II. Un évènement d’ampleur mondiale qui allait changer le visage de l’Eglise et dont les conséquences sont encore d’actualité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Catholicisme             60 ans de Vatican II : cinq questions sur le concile qui a ouvert l’Eglise à la modernité      En 1959, à la surprise générale, le pape Jean XXIII annonçait le projet d’un nouveau concile, pour « aérer l’Eglise ». Trois ans plus tard, le 11 octobre 1962, s’ouvrait Vatican II. Un évènement d’ampleur mondiale qui allait changer le visage de l’Eglise et dont les conséquences sont encore d’actualité.          Par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h15    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape Jean XXIII, au Vatican, en 1963.  AFP               Le 25 janvier 1959, à l’occasion d’une semaine de prières pour l’unité des chrétiens, une cérémonie religieuse est tenue à la basilique Saint-Paul-hors-les-Murs, au Vatican. Le pape Jean XXIII (1881-1963), fraîchement élu, invite les cardinaux présents à se réunir après la messe. Ils sont seulement dix-sept à avoir fait le déplacement, les autres invités pensant qu’il ne s’agissait que d’une petite cérémonie sans importance. Mais à la surprise générale, le souverain pontife fait une annonce fracassante.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/09/19-5">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Débats       Guerre en Ukraine             Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »      Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.          Par Raphaël Glucksmann(Député européen du groupe Alliance progressiste des socialistes et démocrates (S&D))         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 05h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il faut écouter Vladimir Poutine. Son discours du vendredi 30 septembre est une déclaration de guerre contre nos cités, nos principes et nos intérêts. Il ne parle presque plus d’Ukraine, devenue un simple prétexte dans la grande guerre qui l’oppose à « l’Occident collectif ». Etant la cible de la croisade russe, pouvons-nous dire que « nous ne sommes pas en guerre », comme le répètent nos dirigeants depuis le 24 février ? Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ?          Alors que les conséquences économiques et sociales de l’invasion de l’Ukraine se font sentir à travers toute l’Europe, conduisant à un renouveau des discours défaitistes, il devient urgent d’expliquer pourquoi nous sommes impliqués dans le conflit, pourquoi il ne s’agit pas et il ne s’est jamais agi de la seule Ukraine et du soutien que nous devons à un peuple dont le seul crime est de vouloir vivre libre. D’expliquer qu’il s’agit de nous, de notre propre sécurité. Et de dire, enfin, la vérité : nous sommes attaqués depuis longtemps et nous n’avons pas d’autre choix que d’œuvrer a la défaite totale de l’ennemi qui nous assaille.          L’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique »          Les élites européennes et américaines ont longtemps refusé de voir que la confrontation avec « l’Occident collectif » était l’idée structurante, la source de légitimation politique et la doctrine pratique centrale du poutinisme. Elles ont cultivé pendant deux décennies l’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique » avec un « partenaire » dont l’objectif était précisément de les affronter.          Etre lucide sur la nature du régime russe souligne combien sont vains les espoirs, à Paris ou à Berlin, d’un retour à la « normale » après la guerre, conçue comme une parenthèse absurde et cruelle dans le cours naturel des choses. Pareille « normalité » n’a jamais existé que dans les têtes occidentales et la guerre n’a rien d’une « parenthèse » vue de Moscou.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »                 Cette guerre contre « l’Occident collectif » n’a pas commencé le 24 février et elle ne se limite pas aux frontières de l’Ukraine. Elle se matérialise militairement en 2022 à Kharkiv ou à Kherson, mais elle revêt d’autres habits ailleurs et touche, dans sa forme non militaire, le cœur même de nos démocraties.          Elle brouille les frontières traditionnelles entre politique étrangère et politique intérieure, entre le dedans et le dehors, entre le virtuel et le réel, entre temps de paix et temps de guerre. Nous aurions tort de voir dans les actions du Kremlin un anachronisme barbare, la résurgence d’un passé condamné à disparaître : elles inaugurent une nouvelle ère au contraire, celle des guerres hybrides.        Il vous reste 60.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/09/raphael-glucksmann-nous-ne-sommes-pas-engages-directement-sur-le-front-mais-sommes-nous-pour-autant-toujours-en-paix_6145032_3232.html"},"headline":"Rapha\u00ebl Glucksmann\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas engag\u00e9s directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-09T05:50:16+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:50:16+02:00","dateModified":"2022-10-09T05:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 la guerre hybride de Vladimir Poutine contre \u00ab\u00a0l\u2019Occident collectif\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en exhorte les \u00e9lites am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes \u00e0 changer radicalement de logiciel, et \u00e0 mettre fin \u00e0 la corruption financi\u00e8re et morale qui fragilise nos d\u00e9mocraties.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00ebl Glucksmann","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du groupe Alliance progressiste des socialistes et d\u00e9mocrates (S&D)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/358/0/5000/2500/1342/671/60/0/d30e3c4_32953a4d924447b4882144b8acf6b896-32953a4d924447b4882144b8acf6b896-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-6">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ A deux pas de l’Opéra et du nouveau Musée Munch, la capitale norvégienne entame la dernière étape de la transformation de ses zones portuaires en s’efforçant ne pas laisser de côté les populations voisines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »                        Économie       Norvège         Urbanisme : comment Oslo a reconquis son fjord   Par Emeline Cazi   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA deux pas de l’Opéra et du nouveau Musée Munch, la capitale norvégienne entame la dernière étape de la transformation de ses zones portuaires en s’efforçant ne pas laisser de côté les populations voisines.                Vingt ans à peine, dix-huit pour être très précis, séparent ces deux séries d’images. La première est accrochée dans un couloir qui relie la grande salle de l’Opéra d’Oslo à son école de danse. Mai 2004, « le nouvel Opéra », comme il est indiqué au-dessus du cliché, n’est encore qu’une plate-forme cernée d’entrepôts portuaires et industriels. Quiconque voudrait approcher l’eau s’y reprendrait à deux fois : une gigantesque autoroute, rythmée d’échangeurs, borde le fjord au fond duquel s’est développée la capitale norvégienne. Sur une photo prise deux ans plus tard, le bâtiment prend forme, mais toujours au cœur d’un nœud routier.          La seconde série est exposée depuis la mi-septembre à deux stations de métro de là, dans l’ancien Musée Edvard Munch, là où Le Cri, du célèbre peintre norvégien, avait été dérobé. La triennale d’architecture et d’urbanisme y tient sa 8e édition, jusqu’au 30 octobre. Sur les murs de l’une des salles, une série de seize panneaux, textes et projections 3D, montre des enfants les pieds dans l’eau, épuisette à la main, aux côtés d’adultes qui, quand ils ne pêchent pas ou ne se baladent pas en kayak, se dirigent d’un pas assuré, en maillot, vers la mer, une planche de paddle sous le bras. Plus un camion ni une autoroute, mais une vaste promenade, des logements à larges balcons, des bureaux évidemment lumineux, des cafés avec vue sur l’Opéra. C’est à peine si on distingue les grues du port, au loin.                              Vue du port d’Oslo, en Norvège, le 3 octobre 2022.  ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »               C’est court, vingt ans, au regard du développement d’une ville. Pourtant, le contraste est saisissant. Car cette seconde série d’images représente ce à quoi pourraient ressembler les abords immédiats du quartier de l’Opéra d’Oslo dans une poignée d’années. Du moins, ce sont les seize projets sur lesquels veut s’appuyer HAV Eiendom, la société chargée de réaménager le front de mer de la capitale, pour dessiner le futur visage de Gronlikaia, où, aujourd’hui, s’empilent encore des conteneurs.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Urbanisme : comment les villes reprennent la main sur l’aménagement de leurs territoires                 Avec Filipstad, de l’autre côté de la baie, grande zone de fret et d’où partent les ferries pour le nord de l’Allemagne, c’est l’un des derniers quartiers promis à une mue radicale en bord de fjord. Une fois ces programmes terminés, Oslo, qui connaît un développement sans précédent depuis trois décennies, pourra se vanter d’avoir regagné dix kilomètres d’accès direct à la mer.                              Le musée Munch, à Oslo.  ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »               A l’échelle de cette ville de 700 000 habitants (plus d’un million dans l’agglomération) coincée entre mer et collines, cette reconquête du fjord – une addition de plusieurs projets, en réalité – représente seulement 9 000 nouveaux logements parmi les 100 000 qui pourraient voir le jour d’ici à 2050. Mais ce sont aussi, à terme, 1,2 million de mètres carrés de bureaux, des travaux titanesques pour enterrer une autoroute, la construction d’un opéra et de grands musées qui servent désormais de vitrine à cette « petite capitale d’un petit pays », qui cherchait une place sur la scène internationale.        Il vous reste 75.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/09/urbanisme-comment-oslo-a-reconquis-son-fjord_6145030_3234.html"},"headline":"Urbanisme\u00a0: comment Oslo a reconquis son fjord","dateCreated":"2022-10-09T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-09T05:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Cities","Immobilier","International","Europe","Norv\u00e8ge","\u00c9conomie"],"description":"A deux pas de l\u2019Op\u00e9ra et du nouveau Mus\u00e9e Munch, la capitale norv\u00e9gienne entame la derni\u00e8re \u00e9tape de la transformation de ses zones portuaires en s\u2019effor\u00e7ant ne pas laisser de c\u00f4t\u00e9 les populations voisines.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/337/0/5600/2800/1342/671/60/0/913c56d_1665147056253-20221003-le-monde-oslo-harbour-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-7">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La décision de la reine Margrethe II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a révélé au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Danemark             Au Danemark, les petits princes relégués au rang de comtes      La décision de la reine Margrethe II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a révélé au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 11 septembre, le prince Joachim, son épouse Marie et leurs deux enfants Athena et Henrik ainsi que ses deux fils aînés, Felix et Nikolaï, nés d’un premier mariage, assistent au jubilé d’or de la reine Margrethe II, à Copenhague.  DANA PRESS/BESTIMAGE               Est-ce l’effet Harry et Meghan ? Ou bien la frustration de devoir toujours passer en deuxième position derrière son frère, l’héritier de la couronne ? Toujours est-il que le prince Joachim, benjamin de la reine du Danemark, Margrethe II, a laissé exploser sa colère au grand jour après que sa mère a décidé de retirer leurs titres princiers à ses quatre enfants.          Un coup d’éclat qui révèle les failles d’une monarchie qu’on disait pourtant solide, à l’heure où Margrethe II, doyenne des monarques européens et dernière reine du monde encore en vie, célèbre son jubilé d’or.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La reine Margrethe II du Danemark, nouvelle doyenne des monarques européens                 Depuis janvier 2019, le prince Joachim, 53 ans, vit à Paris, avec sa seconde épouse, d’origine française, la princesse Marie, et leurs deux enfants, le prince Henrik, 13 ans, et la princesse Athena, 10 ans. Attaché militaire à l’ambassade du Danemark à Paris, il y a donné sa première interview, le 29 septembre, au tabloïd danois Ekstra Bladet.          La veille, à Copenhague, le palais royal avait publié un bref communiqué annonçant qu’à partir du 1er janvier 2023 quatre des petits-enfants de la reine, nés princes et princesse du Danemark, seraient rétrogradés au rang de comtes et comtesse de Monpezat – le nom de famille de leur grand-père paternel, Henri de Laborde de Monpezat, époux de Margrethe II, né à Talence, en Gironde, en 1934, et mort en 2018.          Décision vécue comme blessante          « Ce n’est jamais drôle de voir ses enfants être maltraités comme ça, d’autant qu’ils ne comprennent pas ce qui leur arrive », confie le prince Joachim. Le visage décomposé, il affirme que le projet élaboré en mai prévoyait que ses enfants gardent leurs titres jusqu’à leur 25e anniversaire. « Athena va avoir 11 ans en janvier », lâche-t-il. Deux jours plus tard, alors qu’il promène son chien au parc Monceau, le prince Joachim récidive. À des journalistes du tabloïd B.T., il déclare ne pas avoir parlé à sa mère depuis son annonce.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Frederik et Mary de Danemark, un couple royal presque normal en visite à Paris                 Habituellement en retrait, la princesse Marie reconnaît que les relations de son époux avec son frère le prince héritier Frederik et son épouse, Mary, d’origine australienne, sont « pour le moins compliquées ». Et d’ajouter : « Nous avons toujours dit à nos enfants qu’ils devaient être indépendants et qu’ils n’obtiendraient pas d’apanage [une enveloppe financière], mais c’est autre chose que d’enlever un titre », dit-elle, avant de glisser : « Je ne trouve pas que ce soit moderne de blesser des enfants. »          Dans son communiqué publié le 28 septembre, la reine a expliqué vouloir « permettre [à ses petits-enfants] de mieux mener leur propre vie, sans être limités par les considérations et devoirs particuliers qu’une affiliation formelle à la Maison royale du Danemark, en tant qu’institution, implique ».        Il vous reste 46.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/09/au-danemark-les-petits-princes-relegues-au-rang-de-comtes_6145027_4500055.html"},"headline":"Au Danemark, les petits princes rel\u00e9gu\u00e9s au rang de comtes","dateCreated":"2022-10-09T05:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-09T06:37:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag"],"description":"La d\u00e9cision de la reine Margrethe\u00a0II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/98/0/1500/750/1342/671/60/0/75897b1_228471-3291904.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-8">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’explosion, que les autorités russes attribuent à un camion piégé, n’a pas été revendiquée. Deux voies de circulation se sont effondrées dans la mer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la circulation rétablie, la Russie poursuit l’enquête après l’explosion sur le pont de Crimée      L’explosion, que les autorités russes attribuent à un camion piégé, n’a pas été revendiquée. Deux voies de circulation se sont effondrées dans la mer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h11, mis à jour à 12h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pont de Crimée après l’explosion qui l’a en partie détruit. Image satellite, prise et transmise par la technologie Maxar, le 8 octobre 2022.  HANDOUT / AFP                 Le pont de Crimée, une infrastructure-clé et symbolique, reliant, au niveau du détroit de Kertch, la Russie à l’est de la péninsule annexée en 2014 au détriment de l’Ukraine, a été partiellement détruit, samedi 8 octobre, par une énorme explosion attribuée par Moscou à un camion piégé. La déflagration a fait tomber dans la mer deux voies de circulation automobile, alors qu’un incendie s’est propagé dans sept citernes d’un train sur la partie ferroviaire, au-dessus.            Des plongeurs russes devaient être envoyés dimanche 9 octobre pour examiner à partir de la mer les dégâts du pont. « Nous avons ordonné un examen par nos plongeurs. Ils vont commencer à travailler à six heures du matin », a annoncé samedi soir le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, qui pense obtenir les « premiers résultats » de cet examen sous-marin dans la journée.                 Selon les autorités de Crimée, le trafic des voitures et bus a repris samedi, sur les voies encore intactes. Des ferrys ont aussi été mis en place entre la Russie continentale et la péninsule pour faire circuler les poids lourds. L’agence de presse russe TASS a indiqué dans la nuit de samedi à dimanche que la circulation ferroviaire avait totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards.            Le dirigeant de la péninsule, Sergueï Aksionov, s’est efforcé de rassurer en affirmant que la Crimée disposait de réserves de carburant pour un mois et de nourriture pour deux mois. Selon un responsable de l’occupation russe dans la région ukrainienne de Kherson, voisine de la Crimée, Kirill Stremooussov, les réparations pourraient prendre « deux mois ».                           Des ouvriers réparent la partie ferroviaire du pont de Crimée, samedi 8 octobre 2022.  AP                 Un camouflet pour Moscou            Des images de vidéosurveillance diffusées sur les réseaux sociaux ont montré une puissante explosion au moment où plusieurs véhicules circulaient sur le pont, dont un camion que les autorités russes soupçonnent d’être à l’origine de la déflagration. Sur d’autres clichés, on peut voir un convoi de wagons-citernes en flammes sur la partie ferroviaire du pont, et deux travées d’une des deux voies routières effondrées.                Selon les enquêteurs, l’attaque survenue au petit matin a fait trois morts : le conducteur du camion et deux personnes, un homme et une femme, qui circulaient en voiture à proximité de la déflagration et dont les corps ont été sortis des eaux.            Les enquêteurs ont affirmé avoir établi l’identité du propriétaire du camion piégé, un habitant de la région de Krasnodar, dans le sud de la Russie, et que des investigations étaient en cours.            Le pont de Crimée, une infrastructure en béton construite à grands frais sur ordre de Vladimir Poutine pour relier la péninsule annexée au territoire russe, permet notamment d’acheminer des équipements militaires aux troupes qui combattent en Ukraine. Si Kiev est à l’origine de l’explosion et de l’incendie, le fait qu’une voie de circulation aussi cruciale et aussi loin du front puisse être endommagée par les forces ukrainiennes serait un camouflet pour Moscou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                   Pas de revendication ukrainienne            Après avoir semblé, par un tweet ironique samedi matin, reconnaître à demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a renvoyé plus tard vers une « piste russe », avançant que l’explosion était le résultat d’une lutte interne entre le FSB [les services spéciaux] et les militaires russes.                Dans son adresse du soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est contenté de dire, en évoquant la péninsule annexée : « Malheureusement, c’était nuageux en Crimée », sans parler de l’explosion.            La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a considéré cependant que les réactions à Kiev montraient la « nature terroriste » des autorités ukrainiennes. L’armée russe, en difficulté sur le front de Kherson dans le sud de l’Ukraine, a assuré que l’approvisionnement de ses troupes n’était pas menacé.            L’Ukraine a frappé plusieurs ponts dans la région de Kherson ces derniers mois afin de perturber l’approvisionnement russe, ainsi que des bases militaires en Crimée, des attaques pour lesquelles elle n’a reconnu de responsabilité que plusieurs mois plus tard. Si Moscou s’est pour le moment gardé d’accuser directement l’Ukraine, le chef du parlement régional installé par la Russie, Vladimir Konstantinov, a dénoncé un coup « des vandales ukrainiens ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe                   Nouveau commandement russe            La Russie a toujours affirmé que le pont ne risquait rien en dépit des combats en Ukraine, mais elle a menacé par le passé Kiev de représailles si les forces ukrainiennes devaient attaquer cette infrastructure ou d’autres en Crimée. Le député russe Oleg Morozov, cité par l’agence Ria Novosti, a réclamé samedi une réplique « adéquate ». « Sinon, ce type d’attentat terroriste va se multiplier », a-t-il dit.                Confronté à une armée ukrainienne galvanisée et forte des approvisionnements en armes occidentales, Vladimir Poutine a décrété fin septembre la mobilisation de centaines de milliers de réservistes et l’annexion de quatre régions ukrainiennes, bien que Moscou ne les contrôle que partiellement. Signe du mécontentement en haut lieu sur la conduite des opérations, Moscou a annoncé samedi avoir nommé un nouvel homme à la tête de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, 55 ans.            De nouveaux bombardements ont touché dimanche matin la ville de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, causant la mort d’au moins dix-sept personnes, trois jours après des frappes aussi meurtrières. La centrale nucléaire, située à une cinquantaine de kilomètres, a de nouveau perdu sa source d’alimentation électrique externe en raison de bombardements et s’appuie sur des générateurs d’urgence, a alerté, samedi, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) dont une mission est sur place.                                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Le direct                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciéeEditorial. Vladimir Poutine : le choix du jusqu’au-boutismeDécryptage. Sanctions contre la Russie : pourquoi l’économie du pays a mieux résisté que prévuGéopolitique. Cent ans après la révolution bolchevique, le nouvel exode russeEnquête vidéo. L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?Vu depuis la France. Carnets d’exil : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/guerre-en-ukraine-kiev-et-moscou-se-renvoient-la-responsabilite-de-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145020_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e","dateCreated":"2022-10-09T04:11:49+02:00","datePublished":"2022-10-09T04:11:49+02:00","dateModified":"2022-10-09T12:04:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019explosion, que les autorit\u00e9s russes attribuent \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e. Deux voies de circulation se sont effondr\u00e9es dans la mer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/560/0/9730/4865/1342/671/60/0/ca53b18_1665279282862-000-32kz6y2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-9">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Un an après son résultat décevant aux législatives de septembre 2021, le mouvement a organisé un rassemblement au cœur de Berlin, samedi 8 octobre, à la veille d’élections en Basse-Saxe et de municipales à Cottbus, où il pourrait ravir la mairie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, le parti d’extrême droite AfD s’appuie sur la crise énergétique et l’inflation pour tenter de rebondir      Un an après son résultat décevant aux législatives de septembre 2021, le mouvement a organisé un rassemblement au cœur de Berlin, samedi 8 octobre, à la veille d’élections en Basse-Saxe et de municipales à Cottbus, où il pourrait ravir la mairie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h59, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un sympathisant d’Alternative pour l’Allemagne (AfD) porte un panneau « L’Allemagne d’abord », samedi 8 octobre, lors d’un rassemblement à Berlin.  CHRISTIAN MANG / REUTERS               Anti-euro à sa fondation en 2013, devenu anti-immigration et anti-islam à la faveur de la crise des réfugiés, en 2015-2016, puis antimasque et antivaccin au plus fort de l’épidémie de Covid-19, en 2020-2021, le parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD) a de nouveau changé de priorité : samedi 8 octobre, c’est au nom de la « sécurité énergétique » et de la « lutte contre l’inflation » que ses sympathisants se sont retrouvés sur la vaste pelouse qui sépare le Reichstag de la chancellerie, au cœur de Berlin.          Un an après son résultat décevant aux élections législatives de septembre 2021 (10,3 %, en baisse de 2,3 points par rapport à 2017), l’AfD entendait faire de ce rassemblement une démonstration de force. Au total, la police a compté un peu plus de 10 000 participants. Quatre fois moins, certes, qu’à la manifestation d’août 2020 contre les restrictions anti-Covid, à la fin de laquelle quelques centaines de militants d’extrême droite avaient tenté d’entrer de force dans le Reichstag. Mais tout de même deux fois plus que la dernière fois que l’AfD avait appelé à protester contre la politique migratoire d’Angela Merkel à Berlin, en mai 2018.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’extrême droite s’efforce d’infléchir son discours sur la Russie                 Sur le fond, les quelques responsables du parti qui ont pris la parole, samedi, n’ont fait que répéter ce qu’ils affirment depuis des semaines, à savoir que l’Allemagne se porterait beaucoup mieux si elle se rapprochait de Moscou. « Finissons-en avec les sanctions ! », a ainsi martelé le président de l’AfD, Tino Chrupalla, assurant que « le prix du gaz redeviendra normal quand nous achèterons à nouveau du gaz bon marché à la Russie ».          Attaques contre l’actuel ministre de l’économie          En s’exprimant ainsi face à des manifestants dont certains étaient venus avec des drapeaux russes et d’autres avec des pancartes réclamant la remise en service des gazoducs Nord Stream 1 et 2, l’homme fort de l’extrême droite allemande s’est fait chaudement applaudir. Mais ce sont surtout ses attaques contre l’actuel ministre de l’économie, l’écologiste Robert Habeck, qui lui ont valu le plus de succès.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Extrémisme, homophobie et vulgarité : la presse allemande dévoile le contenu d’un groupe WhatsApp d’élus de l’AfD, parti d’extrême droite                 « Habeck a déclaré une guerre économique à la Russie. En vérité, c’est contre notre propre pays qu’il est en guerre », a ainsi déclaré Tino Chrupalla, avant de faire scander à la foule : « Habeck muss weg ! » (« Habeck doit dégager »). Un écho direct aux « Merkel muss weg ! » qui rythmaient les manifestations de l’AfD du temps de l’ancienne chancelière.          Bien que son nom ait lui aussi été sifflé, le social-démocrate Olaf Scholz n’a pas eu droit, samedi, au même déchaînement de colère. Au milieu des manifestants, Marc Vallendar, député AfD au parlement régional de Berlin, a une explication : « Notre chancelier est tellement transparent et insipide que ce n’est pas facile de mobiliser contre lui. Habeck, lui, est beaucoup plus clivant. En tant que Vert, il incarne tout ce que nous combattons. »        Il vous reste 42.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/en-allemagne-le-parti-d-extreme-droite-afd-s-appuie-sur-la-crise-energetique-et-l-inflation-pour-tenter-de-rebondir_6145018_3210.html"},"headline":"En Allemagne, le parti d\u2019extr\u00eame droite AfD s\u2019appuie sur la crise \u00e9nerg\u00e9tique et l\u2019inflation pour tenter de rebondir","dateCreated":"2022-10-09T03:59:29+02:00","datePublished":"2022-10-09T03:59:29+02:00","dateModified":"2022-10-09T11:35:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Un an apr\u00e8s son r\u00e9sultat d\u00e9cevant aux l\u00e9gislatives de septembre\u00a02021, le mouvement a\u00a0organis\u00e9 un rassemblement au c\u0153ur de Berlin, samedi 8\u00a0octobre, \u00e0 la veille d\u2019\u00e9lections en Basse-Saxe et de municipales \u00e0 Cottbus, o\u00f9 il pourrait ravir la mairie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3001/1500/1342/671/60/0/8a4a1ce_gdn-climate-change-germany-protests-1008-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-10">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Tandis que Kiev poursuit les avancées de sa contre-offensive, le général Sergueï Sourovikine a été nommé à la tête de l’opération, a annoncé le ministère de la défense russe. Le nom de son prédécesseur − jamais révélé officiellement − était, selon les médias russes, le général Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 à 2016.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                    En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des enquêteur russes sur le pont de Crimée endommagé par des explosions, samedi 8 octobre 2022.   - / AFP          Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées.Les forces russes ont revendiqué vendredi la prise de quelques localités dans l’est de l’Ukraine, mais, parallèlement, l’armée ukrainienne a repris près de 2 500 kilomètres carrés de territoire aux forces russes depuis la fin de septembre, a déclaré, vendredi soir, le président, Volodymyr Zelensky.Selon le Washington Post, les services de renseignements américains ont obtenu des informations selon lesquelles le président russe, Vladimir Poutine, faisait face à des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifié ses « importantes lacunes militaires ». Ces « informations ont été jugées suffisamment importantes pour être incluses dans le briefing quotidien » transmis au président américain, Joe Biden, précise le quotidien.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a promis de « garantir la vie, la sécurité et la justice » aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. « Vous pouvez encore sauver la Russie de la tragédie et l’armée russe de l’humiliation », a-t-il lancé.Le prix Nobel de la paix a été attribué, jeudi, à l’opposant biélorusse emprisonné, Ales Bialiatski, à l’ONG russe Memorial et au Centre ukrainien pour les libertés civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de réaction, la justice a ordonné la saisie des bureaux de Memorial.Le Fonds monétaire international a annoncé, vendredi, débloquer 1,3 milliard de dollars de financement d’urgence à destination de l’Ukraine, grâce à son nouvel instrument d’aide pour faire face aux chocs alimentaires.Emmanuel Macron a annoncé, vendredi, la création d’un « fonds spécial de 100 millions d’euros » pour que l’Ukraine puisse « acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre ». Ce fonds financera l’achat d’« armes défensives » comme celles déjà livrées par la France depuis le début de l’offensive russe en Ukraine en février, a précisé le chef de l’Etat.Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, et ses équipes « travaillent dur » pour prolonger l’accord sur l’exportation de céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi son porte-parole, Stéphane Dujarric.« Nous n’avons pas de raison d’ajuster notre propre posture nucléaire stratégique, pas plus que nous n’avons d’indications que la Russie se prépare à utiliser de manière imminente des armes nucléaires », a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient après des propos particulièrement forts tenus jeudi 6 octobre  par le président des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estimé que Vladimir Poutine « ne plaisante pas quand il parle d’un usage potentiel d’armes nucléaires tactiques ou d’armes biologiques ou chimiques » dans le conflit en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Vidéo. Emotion et surprise : lorsque le Centre pour les libertés civiles ukrainien devient lauréat du prix Nobel de la paix         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver         Factuel. L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza sera jugé pour haute trahison         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          En difficulté sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine         Un incendie sur le pont reliant la Crimée à la Russie         Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-09T05:27:55+00:00","coverageEndTime":"2022-10-09T05:27:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: La circulation reprend sur le pont de Crim\u00e9e\u00a0; la Russie remplace le commandant de so...","description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : La circulation reprend sur le pont de Crimée ; la Russie remplace le commandant de son offensive","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Tandis que Kiev poursuit les avanc\u00e9es de sa contre-offensive, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2212 jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement \u2212 \u00e9tait, selon les m\u00e9dias russes, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-09T05:27:55+00:00"
,"endDate":"2022-10-09T05:27:55+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-09T03:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T23:03:21+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence ukrainien a indiqu\u00e9 samedi soir que dix-sept personnes, dont un enfant et une victime qui a succomb\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, avaient trouv\u00e9 la mort apr\u00e8s le bombardement de la ville de Zaporijia jeudi 6\u00a0octobre. Vingt et une personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues, dont douze ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le tout premier bilan \u00e9tait jeudi d\u2019un mort et sept bless\u00e9s. Vendredi, les services de secours ukrainiens l\u2019avaient d\u00e9j\u00e0 remont\u00e9 \u00e0 onze morts. Et vendredi soir, Anatoly Kourtev, secr\u00e9taire du Conseil de la ville de Zaporijia, avait annonc\u00e9 sur Telegram un bilan alourdi\u00a0: \u00ab\u00a0De tristes nouvelles continuent de nous parvenir gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019analyse des d\u00e9bris sur les b\u00e2timents touch\u00e9s par l\u2019attaque. A cette heure, le nombre de morts est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 quatorze\u00a0\u00bb.          Jeudi \u00e0 5\u00a0heures du matin, sept\u00a0missiles ont frapp\u00e9 Zaporijia, dont trois ont touch\u00e9 le centre-ville. Un immeuble donnant sur la principale art\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 presque int\u00e9gralement souffl\u00e9. Sur cinq \u00e9tages, seul le rez-de-chauss\u00e9e tenait encore debout. Le reste n\u2019\u00e9tait que gravats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du bombardement jeudi \u00e0 Zaporijia passe \u00e0 dix-sept\u00a0morts","dateModified":"2022-10-09T05:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T21:02:16+00:00","articleBody":"           Image satellite du pont de Crim\u00e9e, samedi 8\u00a0octobre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP           Le pont de Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit samedi 8\u00a0octobre par une \u00e9norme explosion attribu\u00e9e par Moscou \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9. Dans son adresse du soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky n\u2019a pas fait de d\u00e9claration sur cette explosion. Il s\u2019est content\u00e9 d\u2019ironiser, en \u00e9voquant la p\u00e9ninsule annex\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 une belle journ\u00e9e, bien ensoleill\u00e9e (\u2026). Il faisait environ 20\u00a0degr\u00e9s et le soleil brillait dans une grande partie du territoire. Malheureusement, le temps \u00e9tait nuageux en Crim\u00e9e. Bien qu\u2019il y fasse \u00e9galement chaud\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous garantissons la vie \u00e0 tous les militaires russes qui d\u00e9posent volontairement leurs armes et se rendent\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, a pu sembler, par un tweet ironique dans la matin\u00e9e, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne. Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, il s\u2019est ravis\u00e9, renvoyant vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb, avan\u00e7ant que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne entre le FSB (services sp\u00e9ciaux russes) et les militaires russes.          Selon les enqu\u00eateurs, l\u2019attaque a fait trois morts\u00a0: le conducteur du camion et deux personnes \u2013 un homme et une femme \u2013 qui se trouvaient dans une voiture juste \u00e0 proximit\u00e9 lors de la d\u00e9flagration et dont les corps ont \u00e9t\u00e9 sortis des eaux. Les autorit\u00e9s de Crim\u00e9e ont annonc\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi que la circulation avait repris pour les voitures et les bus sur la seule voie routi\u00e8re du pont rest\u00e9e intacte.                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/fecfe98_5406672-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky ironise sur la destruction du pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-09T05:16:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T20:19:58+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie ukrainien a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qui affirme, que sur les trois premiers trimestres de l\u2019ann\u00e9e 2022, l\u2019\u00e9conomie ukrainienne a enregistr\u00e9 une baisse du PIB d\u2019environ 30\u00a0%. L\u2019\u00e9conomie ukrainienne souffre \u00e9norm\u00e9ment des effets de la guerre avec la Russie, avec une contraction de son PIB de 35\u00a0% attendue pour 2022, estimait, mardi, la Banque mondiale (BM). Un effet d\u00e9vastateur qui devrait durer du fait \u00ab\u00a0de la destruction de la capacit\u00e9 industrielle, des dommages sur les terres agricoles et de la baisse de la main-d\u2019\u0153uvre alors que plus de 14\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la BM dans un communiqu\u00e9. Selon une estimation de l\u2019institution, r\u00e9alis\u00e9e d\u00e9but septembre, les besoins pour la reconstruction et la reprise \u00e9conomique atteignent pour l\u2019instant pr\u00e8s de 350\u00a0milliards de dollars, \u00ab\u00a0ce qui repr\u00e9sente plus de 1,5\u00a0fois la taille de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne avant la guerre\u00a0\u00bb et cette somme est en constante augmentation.          Plus largement, l\u2019effet de la guerre se fera sentir sur l\u2019ensemble des pays d\u2019Europe et d\u2019Asie centrale, pour lesquels la BM envisage d\u00e9sormais une r\u00e9cession de l\u2019ordre de 0,2\u00a0% cette ann\u00e9e. Et 2023 ne devrait pas se pr\u00e9senter beaucoup mieux, l\u2019institution n\u2019anticipant qu\u2019une croissance de 0,3\u00a0% avec \u00ab\u00a0une activit\u00e9 \u00e9conomique qui restera profond\u00e9ment d\u00e9prim\u00e9e tout au long de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine enregistre une baisse de son PIB estim\u00e9e \u00e0 30\u00a0% sur les trois premiers trimestres de l\u2019an...","dateModified":"2022-10-09T05:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T19:51:57+00:00","articleBody":"     Tous les ans, depuis 1994, il rend hommage aux journalistes qui exercent leur m\u00e9tier dans des conditions p\u00e9rilleuses pour permettre d\u2019acc\u00e9der \u00e0 une information libre\u00a0: le prix Bayeux des correspondants de guerre 2022 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, samedi, \u00e0 des reportages traitant pour la plupart de l\u2019Ukraine. En photo, Evgeniy Maloletka d\u2019Associated Press (AP) est r\u00e9compens\u00e9 pour son reportage multimedia avec Mstyslav Chernov (Prix image vid\u00e9o) sur la chute de Marioupol, le prix du public va \u00e9galement \u00e0 un photoreporter d\u2019AP, Vadim Ghirda.             Lire aussi :   Le Prix Bayeux des correspondants de guerre\u00a0rend hommage aux journalistes couvrant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Bayeux des correspondants de guerre\u00a0rend hommage aux journalistes ayant couvert l\u2019invasion de l...","dateModified":"2022-10-09T05:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T17:23:59+00:00","articleBody":"     Dans un d\u00e9cret publi\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion survenue sur le pont de Kertch qui relie la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que les services de s\u00e9curit\u00e9 du FSB seraient charg\u00e9s de renforcer les mesures de protection autour de cette zone. Ce pont constitue une ligne de ravitaillement cruciale pour les forces russes afin de garder leur contr\u00f4le sur les territoires occup\u00e9s du sud de l\u2019Ukraine. Le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 concerne aussi des infrastructures d\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en gaz naturel de la p\u00e9ninsule, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe, Interfax.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ordonne un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 autour du pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T18:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T16:22:32+00:00","articleBody":"           Le commandant de la 41e brigade d\u2019infanterie m\u00e9canis\u00e9e de la Bundeswehr, le g\u00e9n\u00e9ral Christian Nawrat, et la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, en Lituanie, samedi 8 octobre. MINDAUGAS KULBIS \/ AP           L\u2019OTAN doit agir davantage pour se prot\u00e9ger contre la Russie et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 samedi 8 octobre Christine Lambrecht, la ministre de la d\u00e9fense allemande, lors d\u2019une visite aux troupes allemandes d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie.          \u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre\u00a0: au regard de la situation actuelle, nous devons en faire davantage ensemble\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La brutale agression russe en Ukraine est de plus en plus violente et sans scrupule (\u2026). La menace russe d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires montre que les autorit\u00e9s russes n\u2019ont aucun scrupule.\u00a0\u00bb M\u00eame si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne disposer d\u2019aucun \u00e9l\u00e9ment attestant que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire, elles estiment que la menace est r\u00e9elle.          Les premi\u00e8res troupes allemandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Lituanie, pays membre de l\u2019OTAN, en\u00a02017, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. L\u2019Allemagne a intensifi\u00e9 consid\u00e9rablement la mission de ses troupes en juin en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Christine Lambrecht a inaugur\u00e9 vendredi 7 octobre un centre de commandement allemand permanent en Lituanie, pr\u00e9cisant que celui-ci permettra de d\u00e9ployer une brigade vers la Lituanie en dix jours si besoin. Une brigade de l\u2019OTAN est compos\u00e9e de 3\u00a0000\u00a0\u00e0 5\u00a0000 soldats, tandis que pr\u00e8s de 1\u00a0000 soldats sont stationn\u00e9s en permanence en Lituanie. \u00ab\u00a0Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons entendu les menaces de la Russie \u00e0 l\u2019encontre de la Lituanie qui met en \u0153uvre les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces menaces sont prof\u00e9r\u00e9es, nous devons les prendre au s\u00e9rieux et nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/abcac7b_d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-d2a354af45894ceaa9a4319abc77a02c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne appelle l\u2019OTAN \u00e0 se montrer plus ferme devant la \u00ab\u00a0folie des grandeurs\u00a0\u00bb de Vladimir Po...","dateModified":"2022-10-08T16:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:54:28+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s la reprise de la circulation automobile, le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli sur le pont de Crim\u00e9e. Selon la soci\u00e9t\u00e9 Grand Service Express, qui fait circuler des liaisons entre la Crim\u00e9e et la Russie, deux trains ont quitt\u00e9 la p\u00e9ninsule en d\u00e9but de soir\u00e9e pour rejoindre Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0Les trains passeront par le pont de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la compagnie sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise du trafic ferroviaire sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T15:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T15:42:15+00:00","articleBody":"           Un h\u00e9licopt\u00e8re russe essaie d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e, samedi. AP           La pr\u00e9sidence ukrainienne a sugg\u00e9r\u00e9 samedi que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne dans les cercles du pouvoir \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Il convient de noter que le camion qui a explos\u00e9, selon toutes les indications, est entr\u00e9 sur le pont du c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est donc en Russie qu\u2019il faut chercher les r\u00e9ponses (\u2026) tout cela indique clairement une piste russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak.                    Au mois de mai, la Komsomolska\u00efa Pravda affirmait que le pont de Crim\u00e9e \u00e9tait impossible \u00e0 attaquer, en raison de vingt modes de protection diff\u00e9rents, dont des dauphins militaires. De son c\u00f4t\u00e9, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, ironise sur l\u2019explosion\u00a0: \u00ab\u00a0Plus de douze\u00a0milliards de roubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pont de Kertch, soi-disant assur\u00e9e par le service de s\u00e9curit\u00e9 du minist\u00e8re russe des transports. En fait, toute la s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9sumait \u00e0 un contr\u00f4le superficiel par un policier rugissant. Super\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/1f52eb6_5cb89172caa140ceb5938dfae75b1b1a-344cb6f982814f3aa93c70476b7706e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la pr\u00e9sidence ukrainienne, l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e sugg\u00e8re une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T15:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T14:16:15+00:00","articleBody":"     Un train charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine est arriv\u00e9 en Espagne dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser le transport ferroviaire lorsque les voies maritimes sont bloqu\u00e9es par le conflit avec la Russie, a annonc\u00e9 le gouvernement espagnol samedi.          Dans le cadre d\u2019un projet pilote visant \u00e0 \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l\u2019importation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie ferroviaire, un train de marchandises appartenant \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur ferroviaire public espagnol Renfe a quitt\u00e9 Madrid le 9\u00a0ao\u00fbt pour la ville polonaise de Chelm, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Le train, compos\u00e9 de 25 conteneurs mesurant chacun 12 m\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de 600 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, avant d\u2019entamer le voyage retour de 2\u00a0400 kilom\u00e8tres. Il est arriv\u00e9 \u00e0 Barcelone jeudi soir apr\u00e8s avoir fait escale \u00e0 Lodz, dans le centre de la Pologne, et \u00e0 Duisbourg, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re des transports espagnol dans un communiqu\u00e9.  \u00ab\u00a0Ce projet nous permet d\u2019analyser la faisabilit\u00e9 technique et \u00e9conomique du transport ferroviaire de c\u00e9r\u00e9ales, en compl\u00e9ment au mode maritime, \u00e0 un moment marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re. Il \u00ab\u00a0a montr\u00e9 que, dans le contexte actuel, le transport ferroviaire de longue distance n\u00e9cessite un grand effort de coordination entre les diff\u00e9rents acteurs qui participent au processus\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 22\u00a0juillet, la Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 un accord, soutenu par les Nations unies et n\u00e9goci\u00e9 par la Turquie, pour lever le blocus naval de Moscou et lib\u00e9rer des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es, contribuant ainsi \u00e0 \u00e9viter une crise alimentaire mondiale. Depuis lors, des dizaines de navires charg\u00e9s de produits alimentaires agricoles ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrivent en Espagne par train","dateModified":"2022-10-08T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:59:47+00:00","articleBody":"     La circulation a \u00e9t\u00e9 rouverte aux voitures sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9. \u00ab\u00a0La circulation des v\u00e9hicules sur le pont de Crim\u00e9e a commenc\u00e9. La circulation est d\u00e9sormais ouverte pour les voitures et les bus, avec des proc\u00e9dures d\u2019inspection compl\u00e8tes\u00a0\u00bb, a fait savoir, sur la messagerie Telegram,\u00a0le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La circulation reprend sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T14:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:20:26+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 la nomination d\u2019un nouveau commandant de son\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers sur le terrain et de signes de m\u00e9contentement croissant au sein des \u00e9lites au sujet de la conduite du conflit.          Il s\u2019agit du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, qui dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de\u00a0\u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, selon un rapport du minist\u00e8re russe datant de juillet. \u00ab\u00a0Le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 commandant du groupement combin\u00e9 de troupes dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la deuxi\u00e8me guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En difficult\u00e9 sur le terrain, la Russie remplace le commandant de son offensive en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T13:01:29+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a imput\u00e9 aux forces ukrainiennes la responsabilit\u00e9 des bombardements survenus pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine. Plus t\u00f4t ce matin, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom attribuait ces frappes \u00e0 Moscou, alors que \u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion [au r\u00e9seau \u00e9lectrique] a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au total, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 quinze roquettes depuis la localit\u00e9 sous leur contr\u00f4le de Marhanets dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe, confirmant la d\u00e9connexion de la ligne \u00e9lectrique. \u00ab\u00a0Des g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel de secours sont utilis\u00e9s pour assurer le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a poursuivi Moscou, ajoutant mener des travaux de r\u00e9paration. Bien que les six r\u00e9acteurs de la centrale soient \u00e0 l\u2019arr\u00eat, ils ont encore besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les fonctions vitales de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires. Selon l\u2019autorit\u00e9 russe, le niveau de radiations \u00e0 la centrale est\u00a0\u00ab\u00a0normal\u00a0\u00bb.          Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e9tait \u00e0 Kiev jeudi pour discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale, vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des tirs ayant d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 plusieurs coupures de courant depuis le mois d\u2019ao\u00fbt et dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 dire ce qu\u2019il faut faire, c\u2019est-\u00e0-dire essentiellement \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale, ce qui reste une possibilit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb, avait-il fait valoir.                Un garde russe surveille une zone de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, le 1er mai 2022. La centrale est contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/a4f94b7_a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-a4cc9e624d384a898071a3059c825e38-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur le site de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-08T13:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T12:11:42+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements. Son refroidissement est d\u00e9sormais permis par le fonctionnement de g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0La connexion a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e vers une heure du matin, heure locale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIEA, qui appuie ses d\u00e9clarations sur\u00a0\u00ab\u00a0des informations officielles en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0ainsi que sur\u00a0\u00ab\u00a0des rapports de son \u00e9quipe\u00a0\u00bb\u00a0de quatre experts pr\u00e9sents dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, dont la Russie a pris le contr\u00f4le.          Le site, dont les six r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se procure\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont il a besoin pour le refroidissement du r\u00e9acteur et d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb\u00a0uniquement gr\u00e2ce \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9rateurs Diesel, a ajout\u00e9 l\u2019organisme onusien dans un communiqu\u00e9. Les g\u00e9n\u00e9rateurs ont chacun suffisamment de carburant pour au moins dix jours.          A l\u2019aube, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Energoatom, a \u00e9galement \u00e9crit sur la messagerie Telegram que\u00a0\u00ab\u00a0la derni\u00e8re ligne de connexion a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb, en raison de bombardements russes.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia coup\u00e9e de l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe","dateModified":"2022-10-08T12:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#682006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:07:11+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019explosion qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, ont annonc\u00e9 les enqu\u00eateurs russes. Ils affirment avoir identifi\u00e9 le conducteur du camion pi\u00e9g\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019accident. Il s\u2019agit probablement des passagers d\u2019une voiture qui se trouvait pr\u00e8s du camion quand il a explos\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les corps de deux victimes \u2013 un homme et une femme \u2013 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sortis de l\u2019eau\u00a0\u00bb.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, organe charg\u00e9 des principales investigations criminelles en Russie, a aussi affirm\u00e9 avoir\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9tabli l\u2019identit\u00e9 du camion et de son propri\u00e9taire\u00a0\u00bb\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion. Il s\u2019agirait d\u2019un habitant de la r\u00e9gion de Krasnodar, dans le sud de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e a fait au moins trois morts, selon les enqu\u00eateurs russes","dateModified":"2022-10-08T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T11:02:56+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, fait le point sur l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, survenue ce matin. L\u2019incendie a dur\u00e9 plusieurs heures avant d\u2019\u00eatre ma\u00eetris\u00e9.          Pour le pr\u00e9sident de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Vladimir Konstantinov,\u00a0\u00ab\u00a0les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas lourds\u00a0\u00bb\u00a0et seront\u00a0\u00ab\u00a0efficacement r\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a toutefois estim\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t pour pr\u00e9voir la date d\u2019un retour \u00e0 la normale.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: La circulation reprend sur le pont de Crim\u00e9e\u00a0; la Russie remplace le commandant de so...","dateModified":"2022-10-08T11:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T10:37:44+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte que \u00ab\u00a0des acteurs de plus en plus divers au sein du syst\u00e8me russe\u00a0\u00bb prennent la parole pour critiquer les actions du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui essuie \u00ab\u00a0des revers continus sur le champ de bataille depuis deux semaines\u00a0\u00bb.          Parmi ces voix dissidentes figurent Ramzan Kadyrov, dirigeant de la Tch\u00e9tch\u00e9nie impliqu\u00e9 dans la guerre aux c\u00f4t\u00e9s du Kremlin, de l\u2019oligarque Evgueni Prigojine, fondateur du groupe paramilitaire Wagner, mais aussi de \u00ab\u00a0pr\u00e9sentateurs de t\u00e9l\u00e9vision approuv\u00e9s par l\u2019Etat, de pop stars et d\u2019une communaut\u00e9 de blogueurs militaires ultranationalistes\u00a0\u00bb. Kadyrov et Prigojine, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 leurs forces de combat en Ukraine, sont \u00ab\u00a0probablement per\u00e7us comme les figures de proue informelles d\u2019un bloc\u00a0belliciste\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019autorit\u00e9 britannique.          Les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), \u00e0 Washington, abondent dans leur point du 7 octobre\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9sentation de d\u00e9saccords fondamentaux au sein du cercle restreint de Poutine et de contestations de ses d\u00e9cisions, m\u00eame discr\u00e8tes, dans l\u2019espace nationaliste russe risquent de d\u00e9peindre Poutine comme faible et ne contr\u00f4lant pas pleinement son gouvernement.\u00a0\u00bb Selon les auteurs, Kadyrov et Prigojine tenteront probablement de r\u00e9aliser des avanc\u00e9es mineures avec leurs soldats et mercenaires dans l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0afin de maintenir leur importance et leur r\u00e9putation dans les espaces d\u2019information nationalistes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ultranationalistes bellicistes de plus en plus critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du haut commandement militaire ru...","dateModified":"2022-10-08T10:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T09:00:51+00:00","articleBody":"     Des citernes ferroviaires sont en feu sur le pont et une partie autorouti\u00e8re s\u2019est effondr\u00e9e sur des dizaines de m\u00e8tres. Une vid\u00e9o relay\u00e9e par le journal ukrainien The Kyiv Independent montre l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles images de l\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T09:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:25:01+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00ab\u00a0assembl\u00e9e de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, le parlement r\u00e9gional install\u00e9 par la Russie, Vladimir Konstantinov, a d\u00e9nonc\u00e9 une action \u00ab\u00a0des vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019explosion sur le pont de Kertch. Les autres responsables russes se sont montr\u00e9s plus prudents pour l\u2019instant.          L\u2019Ukraine n\u2019a fait aucun commentaire officiel, mais plusieurs responsables ont r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0La crim\u00e9e, le pont, le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e9crit Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0Tout ce qui est ill\u00e9gal doit \u00eatre d\u00e9truit, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 doit \u00eatre rendu \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a publi\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019incendie des citernes accompagn\u00e9e de la chanson Happy Birthday Mister President, de Marilyn Monroe, au lendemain de l\u2019anniversaire de Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0La r\u00e9action du r\u00e9gime de Kiev sur l\u2019endommagement d\u2019une infrastructure civile d\u00e9montre sa nature terroriste\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, cit\u00e9 par les agences de presse russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de Crim\u00e9e accuse les \u00ab\u00a0vandales ukrainiens\u00a0\u00bb, Moscou d\u00e9plore la \u00ab\u00a0nature terroriste...","dateModified":"2022-10-08T09:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:20:49+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, et l\u2019incendie qui l\u2019a suivie, ont \u00e9t\u00e9 vus et entendus de loin. Des images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux peu apr\u00e8s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019incendie sur le pont de Crim\u00e9e visible de loin","dateModified":"2022-10-08T08:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T08:05:26+00:00","articleBody":"     De nombreuses photos et vid\u00e9os circulant sur les r\u00e9seaux sociaux montrent la puissance de l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, qui a provoqu\u00e9 l\u2019embrasement d\u2019un train de citernes, sur la partie ferroviaire. Sur le pont routier, deux voies se sont effondr\u00e9es partiellement dans la mer, comme le montrent ces deux vid\u00e9os relay\u00e9es par un journaliste de France24 et le correspondant en Ukraine du Financial Times.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images spectaculaires de l\u2019explosion ","dateModified":"2022-10-08T08:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:51:46+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a d\u00e9clar\u00e9 samedi avoir ouvert une enqu\u00eate criminelle concernant l\u2019explosion qui a gravement endommag\u00e9 le pont reliant la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou au continent, et qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un v\u00e9hicule. Des enqu\u00eateurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.          En parall\u00e8le, le porte-parole du Kremlin a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.          Selon le Comit\u00e9 antiterroriste, deux voies routi\u00e8res sont endommag\u00e9es, mais l\u2019arche du pont n\u2019est pas touch\u00e9e. Le trafic automobile et ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu, mais les liaisons par ferry sont encore op\u00e9rationnelles dans le d\u00e9troit, selon l\u2019agence de presse TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une enqu\u00eate criminelle ouverte apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-08T07:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:31:38+00:00","articleBody":"           Dans un abri apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv,  t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Explosions \u00e0 Kharkiv, t\u00f4t le 8 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/24ebfff_1665213934809-690482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie d\u2019explosions a secou\u00e9 la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, t\u00f4t samedi","dateModified":"2022-10-08T07:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T07:15:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous les principales avanc\u00e9es militaires, r\u00e9alis\u00e9es au 6 octobre, ainsi que la localisation du pont de Crim\u00e9e incendi\u00e9.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/32cda59_1665213218393-ukr-4022-avancee-6-octobre-pontcrimee-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine","dateModified":"2022-10-08T07:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:46:15+00:00","articleBody":"     Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine, l\u2019ouvrage de 19 kilom\u00e8tres de long a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 marche forc\u00e9e sur le d\u00e9troit de Kertch pour relier la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion, comme l\u2019expliquait en\u00a02019 la correspondante du Monde.             Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e, symbole de l\u2019annexion russe","dateModified":"2022-10-08T06:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T06:20:06+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 national antiterroriste russe, cit\u00e9e par les agences de presse russes, affirme que l\u2019incendie du pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, survenu samedi matin, a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule\u00a0:          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 6 h 7 [7\u00a0h\u00a07, heure \u00e0 Paris] sur la partie automobile du pont de Crim\u00e9e (\u2026) un camion a explos\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 l\u2019inflammation de sept r\u00e9servoirs de carburant d\u2019un train se d\u00e9pla\u00e7ant en direction de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e. Il y a eu un effondrement partiel de deux trav\u00e9es automobiles du pont.\u00a0\u00bb          Le porte-parole du Kremlin a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti que Vladimir Poutine avait ordonn\u00e9 la formation d\u2019une commission gouvernementale pour \u00e9tablir les faits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s russes, l\u2019incendie est d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019explosion d\u2019un camion\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-08T06:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T05:55:24+00:00","articleBody":"           L\u2019incendie sur le pont de la p\u00e9ninsule de Kertch, samedi 8 octobre. STRINGER \/ REUTERS           Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 sur le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e ukrainienne, annex\u00e9e par la Russie, et le territoire russe, for\u00e7ant l\u2019arr\u00eat du trafic, selon les autorit\u00e9s russes.          \u00ab\u00a0Une citerne de carburant a pris feu en queue d\u2019un train\u00a0\u00bb, ont expliqu\u00e9 les chemins de fer de Crim\u00e9e. Ce pont sert notamment au transport d\u2019\u00e9quipements militaires russes pour l\u2019arm\u00e9e russe combattant en Ukraine.          Construit \u00e0 grand frais sur ordre de Vladimir Poutine, et inaugur\u00e9 en 2018, le pont de 19 kilom\u00e8tres qui enjambe la p\u00e9ninsule de Kertch est un symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en violation du droit international, en\u00a02014.          Le quotidien ukrainien Kyiv Post a partag\u00e9 une vid\u00e9o montrant l\u2019incendie en cours sur un train, et une partie de la route endommag\u00e9e\u00a0:                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/ef0ade7_ppp-ker01-ukraine-crisis-crimea-1008-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un incendie sur le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-08T07:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:39:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine ne pourra bient\u00f4t plus fournir \u00e0 l\u2019Ukraine les \u00e9quipements de pointe qu\u2019elle lui a donn\u00e9s jusqu\u2019ici, ses r\u00e9serves arrivant \u00e0 leurs limites notamment en termes de munitions, selon les responsables et des experts am\u00e9ricains.          Les stocks am\u00e9ricains de certains \u00e9quipements \u00ab\u00a0atteignent les niveaux minimaux n\u00e9cessaires \u00e0 la planification et la formation\u00a0\u00bb, et le r\u00e9approvisionnement des stocks \u00e0 leur niveau d\u2019avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pourrait prendre \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon Mark Cancian, du Center for Strategic and International Studies (CSIS).          Des \u00e9quipements plus anciens sont disponibles et \u00ab\u00a0ils repr\u00e9senteront une part de plus en plus importante des transferts\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir, ajoutait dans une note r\u00e9cente cet ancien colonel du corps des marines qui fut responsable des achats d\u2019armement du Pentagone de 2008 \u00e0 2015.          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avec plus de 16,8\u00a0milliards d\u2019assistance militaire \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de tirer des le\u00e7ons\u00a0\u00bb sur les besoins en munitions de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans un conflit entre grandes puissances, qui sont \u00ab\u00a0bien sup\u00e9rieurs\u00a0\u00bb aux pr\u00e9visions, a reconnu un militaire am\u00e9ricain sous le couvert de l\u2019anonymat.          L\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine, qui a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e de r\u00e9duire sa production de fa\u00e7on drastique dans les ann\u00e9es 1990, lorsque les Etats-Unis ont voulu r\u00e9colter les b\u00e9n\u00e9fices de la paix apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, s\u2019est ultraconcentr\u00e9e pour amortir le choc.          Le nombre de groupes de d\u00e9fense et de construction a\u00e9ronautique est pass\u00e9 de\u00a051 \u00e0\u00a05 en quelques ann\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le gouvernement am\u00e9ricain doit convaincre l\u2019industrie de rouvrir des cha\u00eenes de montage et de relancer des productions qui avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, comme celle des missiles antia\u00e9riens Stinger, dont la production a cess\u00e9 en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les munitions am\u00e9ricaines pour l\u2019Ukraine atteignent leurs limites","dateModified":"2022-10-08T05:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:15:00+00:00","articleBody":"     Les soldats russes qui ne veulent plus combattre en Ukraine ont d\u00e9sormais une hotline pour organiser leur reddition aupr\u00e8s des forces ukrainiennes.          Le 18\u00a0septembre, Kiev a mis en place un programme au nom explicite, \u00ab\u00a0Je veux vivre\u00a0\u00bb, pour encourager leurs ennemis \u00e0 se rendre.\u00a0Une prime est accord\u00e9e aux militaires qui se rendent avec du mat\u00e9riel. Une strat\u00e9gie simple et apparemment efficace.             Lire aussi :     La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre","dateModified":"2022-10-08T05:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:05:00+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont revendiqu\u00e9 vendredi la prise de quelques localit\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais, parall\u00e8lement, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0km2 de territoire aux forces russes depuis la fin de\u00a0septembre, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Selon le Washington Post, les services de renseignements am\u00e9ricains ont obtenu des informations selon lesquelles le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine faisait face \u00e0 des critiques au sein de son cercle restreint. Un de ses membres lui a notamment directement signifi\u00e9 ses \u00ab\u00a0importantes lacunes militaires\u00a0\u00bb. Ces \u00ab\u00a0informations ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es suffisamment importantes pour \u00eatre incluses dans le briefing quotidien\u00a0\u00bb transmis au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, pr\u00e9cise le quotidien.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov,\u00a0a promis de \u00ab\u00a0garantir la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux militaires russes qui choisiraient de se rendre. \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le prix Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9, jeudi, l\u2019opposant bi\u00e9lorusse emprisonn\u00e9 Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. En Russie, en guise de r\u00e9action, la justice a ordonn\u00e9 la saisie des bureaux de Memorial.          Le Fonds mon\u00e9taire international a annonc\u00e9, vendredi, d\u00e9bloquer 1,3\u00a0milliard de dollars de financement d\u2019urgence \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, avec son nouvel instrument d\u2019aide pour faire face aux chocs alimentaires.          Emmanuel Macron a annonc\u00e9, vendredi, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb. Ce fonds financera l\u2019achat \u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en\u00a0f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, et ses \u00e9quipes \u00ab\u00a0travaillent dur\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi son porte-parole, St\u00e9phane Dujarric.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit, vendredi, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts\u00a0tenus jeudi\u00a0par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-10-08T05:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html#681712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-remplace-le-commandant-de-son-offensive-la-circulation-reprend-sur-le-pont-de-crimee_6144950_3210.html","datePublished":"2022-10-08T04:01:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/169/0/3528/1764/1342/671/60/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-08T05:10:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3528/2086/1342/793/3/0/cadeeb7_5402553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/09/19-11">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             En Allemagne, un « sabotage » provoque une panne massive sur le réseau ferré      Le transport ferroviaire a été interrompu dans tout le nord de l’Allemagne, dans la matinée du samedi 8 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h04, mis à jour hier à 16h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des voyageurs patientent à la gare centrale de Hambourg, dans le nord de l’Allemagne, à la suite d’une interruption du trafic ferroviaire de près de trois heures, dans la matinée du samedi 8 octobre 2022.  BODO MARKS / AP                 Trois heures de paralysie totale. Un acte de « sabotage » visant des câbles de liaison radio a provoqué une panne massive qui a totalement coupé, dans la matinée du samedi 8 octobre, le trafic ferroviaire dans le nord de l’Allemagne, a déclaré la compagnie Deutsche Bahn.            L’ensemble des liaisons à grande vitesse et régionales dans le nord du pays a été interrompu. Ce sabotage a visé des « câbles indispensables à la circulation des trains », a précisé la compagnie allemande, après le rétablissement partiel du trafic.                 Il s’agirait plus précisément du réseau radio GSM-R des trains, servant à la communication avec les conducteurs, mais aussi d’« interface centrale entre les trains et l’infrastructure » de contrôle, affirme Der Spiegel, le premier média à évoquer ces soupçons de sabotage. Ces « câbles en fibre optique » pourraient avoir été découpés « en deux endroits », détaille le magazine allemand. Selon le quotidien Bild, les sabotages auraient eu lieu à Berlin et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, la région la plus peuplée d’Allemagne, dans l’ouest du pays.            Des milliers de voyageurs bloqués dans les gares            Une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » du système ferroviaire, soulignent des sources proches de la Deutsche Bahn auprès de Bild, précisant que la police fédérale est chargée de l’enquête.            L’incident a notamment entraîné une interruption des liaisons entre Berlin et certaines régions de l’ouest et du nord du pays, comme le Schleswig-Holstein, les villes de Hambourg et Brême, ou encore la Basse-Saxe et une partie de la Rhénanie-du-Nord-Westphalie. La liaison Berlin-Amsterdam a aussi été suspendue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la révolution des transports se heurte à la faiblesse du réseau ferré                   Des milliers de voyageurs sont ainsi restés bloqués dans les gares samedi matin. Des annulations et des retards étaient encore à prévoir dans la journée, malgré le rétablissement des liaisons, a prévenu l’entreprise ferroviaire allemande.            Un réseau ferré vieillissant            La compagnie Deutsche Bahn est régulièrement épinglée pour les nombreux retards sur ses lignes. Elle avait ainsi annoncé, début septembre, devoir mener des travaux titanesques, avec le remplacement de 137 000 traverses en béton, pour remettre à niveau ses voies.                Le déraillement d’un train dans les Alpes bavaroises, début juin, qui avait causé la mort de cinq personnes et fait plus de 40 blessés, avait tragiquement illustré le mauvais état des lignes allemandes, lié à des années de sous-investissements. Ces défaillances tombent d’autant plus mal que le gouvernement incite ces derniers mois les Allemands, grands adeptes de la voiture, à prendre le train.            Expérimenté tout l’été en Allemagne, un billet mensuel à 9 euros permettant de voyager sur tout le réseau allemand, hors trains à grande vitesse, a rencontré un grand succès, avec environ 52 millions de billets vendus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succès populaire pour le rail allemand, au bord de l’asphyxie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-allemagne-un-sabotage-provoque-une-panne-massive-sur-le-reseau-ferre_6144994_3210.html"},"headline":"En Allemagne, un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb provoque une panne massive sur le r\u00e9seau ferr\u00e9","dateCreated":"2022-10-08T15:04:10+02:00","datePublished":"2022-10-08T15:04:10+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:05:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Transports"],"description":"Le transport ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu dans tout le nord de l\u2019Allemagne, dans la matin\u00e9e du samedi 8\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/323/0/3836/1918/1342/671/60/0/36edb22_596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-596a79be204e4874b0aff4d0c97a138b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-12">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irlande             En Irlande, dix morts dans l’explosion d’une station-service      L’explosion est survenue vendredi après-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalisées et les recherches se poursuivent.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h07, mis à jour hier à 16h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les services d’urgence sur les lieux d’une explosion à la station-service Applegreen dans le village de Creeslough dans le Co Donegal, en Irlande, le 8 octobre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 Dix personnes ont été tuées à la suite d’une explosion dans une station-service dans le nord-ouest de l’Irlande, a annoncé la police, samedi 8 octobre, précisant que huit personnes avaient été hospitalisées et que « les recherches d’autres victimes se poursuiv[ai]ent ». De précédents bilans faisaient état de sept puis neuf morts.            La police, les pompiers, les services d’ambulance et les garde-côtes irlandais, le service d’ambulance aérienne d’Irlande du Nord, ainsi qu’une équipe de spécialistes de la province britannique étaient encore sur place samedi. L’hôpital universitaire de Letterkenny, à une vingtaine de kilomètres, a été placé en situation d’urgence.  « Les informations dont nous disposons à l’heure actuelle font état d’un accident tragique », a-t-il encore dit, semblant écarter la piste d’un acte volontaire. Mais la police garde « l’esprit ouvert ».            ► VIDEO: Search continues through rubble of Donegal petrol station explosion https://t.co/fCahRJxVpl— irishtimesvideo (@Irish Times Video)              L’explosion est survenue vendredi en milieu d’après-midi dans le village de Creeslough, dans le comté de Donegal. Des images montrent les dégâts causés par la déflagration dans la station-service, mais aussi sur la façade d’appartements voisins. Selon le Kilkenny People, l’explosion a été entendue à plusieurs kilomètres et a fait exploser les vitres de plusieurs bâtiments.                 « Les habitants de l’île seront frappés par le même sentiment de choc et de dévastation totale que les habitants de Creeslough face à cette perte tragique de vies humaines », a déclaré le premier ministre, Micheal Martin, remerciant les membres des services d’urgence qui ont travaillé « toute la nuit dans des circonstances extrêmement traumatisantes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/en-irlande-sept-morts-dans-l-explosion-d-une-station-service_6144980_3210.html"},"headline":"En Irlande, dix morts dans l\u2019explosion d\u2019une station-service","dateCreated":"2022-10-08T11:07:44+02:00","datePublished":"2022-10-08T11:07:44+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:55:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande"],"description":"L\u2019explosion est survenue vendredi apr\u00e8s-midi dans le nord-ouest du pays. Huit personnes sont hospitalis\u00e9es et les recherches se poursuivent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/a3f8abc_fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-fb5ad664021445f7b75e65aa0f6721f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-13">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’édifice construit par le président russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l’annexion de la péninsule et une artère vitale pour l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le pont de Crimée endommagé par l’explosion d’un camion piégé      L’édifice construit par le président russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l’annexion de la péninsule et une artère vitale pour l’armée russe.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 10h22, mis à jour hier à 16h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le feu sur le pont de Crimée, le 8 octobre 2022, dans une photo diffusée par l’agence de presse étatique russe TASS.  ALYONA POPOVA/TASS/ABACA               Ouvertement craint par les autorités russes depuis plusieurs mois, le scénario d’une attaque contre le pont de Crimée semblait se confirmer, samedi 8 octobre, après qu’une puissante explosion a fortement endommagé cet édifice symbole de l’annexion de la péninsule et axe stratégique pour les opérations militaires russes en Ukraine.          Moscou a d’ailleurs été inhabituellement rapide à nommer les faits. Dans la matinée, un communiqué du Comité national antiterroriste a évoqué un « camion piégé » qui serait à l’origine de l’explosion, survenue à 6 h 07 du matin et qui a fait s’écrouler deux voies asphaltées et provoqué l’incendie de sept wagons-citernes passant sur la partie ferroviaire du pont, en léger surplomb. Au moins trois personnes ont été tuées, selon les autorités russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : La circulation reprend sur le pont de Crimée ; la Russie remplace le commandant de son offensive                 Les innombrables vidéos montrant l’événement, filmées depuis la chaussée ou même depuis la ville de Kertch, paraissent cohérentes avec ce récit. L’incendie a duré plusieurs heures avant d’être maîtrisé. Des images de vidéosurveillance montrent même précisément le moment de l’explosion.          Vladimir Konstantinov, le chef de l’Assemblée de Crimée – le Parlement régional installé par la Russie –, a dénoncé une action perpétrée par « les vandales ukrainiens ». La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, y a vu un signe de la « nature terroriste » des autorités ukrainiennes.          La réaction d’un conseiller du président Volodymyr Zelensky, à Kiev, semblait donner du corps à ces accusations. « La Crimée, le pont. C’est le début, a écrit Mikhaïlo Podoliak sur Twitter. Tout ce qui est illégal doit être détruit, tout ce qui a été volé doit être retourné à l’Ukraine, et l’occupation russe doit être boutée. » Le chef du Conseil de sécurité ukrainien, Oleksi Danilov, publiait de son côté l’une des vidéos de l’incendie des citernes accompagnée de la chanson Happy Birthday Mister President de Marilyn Monroe, référence au 70e anniversaire de Vladimir Poutine, célébré la veille, 7 octobre.          Le grand œuvre de Poutine          Selon le Comité antiterroriste russe, deux voies routières sont endommagées, mais l’arche du pont ne serait pas touchée. Les images prises après l’explosion montrent bien deux voies totalement écroulées dans l’eau, pendant que deux autres sont plus légèrement endommagées. Le trafic a été interrompu pendant une partie de la journée, avant de reprendre dans l’après-midi pour sa partie routière.          Pour le président de l’Assemblée de Crimée, M. Konstantinov, « les dégâts ne sont pas lourds » et seront « efficacement réparés ». Ces assurances n’ont pas suffi à rassurer les Criméens : samedi matin, d’interminables files d’attente se formaient aux abords des stations-service de la péninsule. Une partie des barges qui effectuaient auparavant la liaison, plus lente et plus chère, ont d’ores et déjà été remises en service. Un rationnement des produits de première nécessité a aussi été annoncé sur la péninsule annexée en 2014.        Il vous reste 42.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/le-pont-de-crimee-endommage-par-l-explosion-d-un-camion-piege_6144971_3210.html"},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9","dateCreated":"2022-10-08T10:22:53+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:22:53+02:00","dateModified":"2022-10-08T16:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019\u00e9difice construit par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est le symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule et une art\u00e8re vitale pour l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/146/0/1169/584/1342/671/60/0/5f2aad1_1665214613674-abaca-827612-004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-14">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le militant des droits de l’homme, actuellement en prison, n’a eu de cesse, depuis les années 2000, de défendre les Biélorusses persécutés par le régime.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Prix Nobel             Ales Bialiatski, une figure biélorusse, lauréat du prix Nobel de la paix      Le militant des droits de l’homme, actuellement en prison, n’a eu de cesse, depuis les années 2000, de défendre les Biélorusses persécutés par le régime.          Par Thomas d'Istria         Publié hier à 10h11    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le portrait d’Ales Bialiatski, militant des droits de l’homme emprisonné en Biélorussie, est placé à côté des lauréats du prix Nobel de la paix des années précédentes dans le jardin de l’Institut Nobel à Oslo, en Norvège, le vendredi 7 octobre 2022.  RODRIGO FREITAS / AP               Le premier concerné a probablement été le dernier à apprendre la nouvelle. Vendredi 7 octobre, le prix Nobel de la paix a été attribué au défenseur biélorusse des droits humains Ales Bialiatski en même temps que l’ONG russe Memorial et le Centre pour les libertés civiles (CLC) ukrainien. L’homme est en prison depuis son arrestation en juillet 2021 au cours d’un raid des services de sécurité biélorusses sur plusieurs bureaux de l’organisation de défense des droits de l’homme Viasna (« printemps »), dont il est le fondateur. Depuis, il attend son procès dans un centre de prédétention, privé de visite de ses proches. Il fait partie des 1 348 prisonniers politiques du régime de Minsk.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine                 Il y a deux ans, en août 2020, la réélection en Biélorussie d’Alexandre Loukachenko pour un sixième mandat avec le score frauduleux de 80 % des voix avait déclenché des manifestations d’une ampleur inédite dans ce pays voisin de l’Ukraine et de la Russie. La réponse de l’autocrate, soutenu économiquement et politiquement par le Kremlin, avait été brutale : arrestations massives, violences multiples, y compris dans les prisons.          La crise politique et la menace de nombreuses années derrière les barreaux avaient poussé la majorité des opposants et des représentants de la société civile à quitter le pays afin de continuer à lutter depuis l’extérieur. Ales Bialiatski, lui, s’y refuse afin de poursuivre son combat sur place. « C’est un homme d’un grand courage », observe Natalia Satsunkevich, jointe au téléphone à Vilnius, où elle réside en exil comme la majorité des membres de Viasna. « Il savait qu’il pouvait être arrêté mais il avait décidé de rester malgré tout. »          Création du Front populaire biélorusse          Ales Bialiatski est né en 1962 en Union soviétique, dans l’actuelle République russe de Carélie, et il a passé son enfance dans la ville biélorusse de Svetlogorsk, dans sud-est du pays. Dès le début des années 1980, l’homme au visage sec et ciselé s’engage dans des initiatives prodémocratiques, plaidant pour la création d’un Etat biélorusse souverain et indépendant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Tcherkassov : « Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarité »                 Parmi ses combats, la défense de la langue et de la culture biélorusses, étouffées et bridées après des siècles de domination russe. Cette lutte s’illustre par son rôle dans la création du Front populaire biélorusse, qui a pour objectif la reconnaissance de l’identité nationale. Le mouvement deviendra le principal parti d’opposition à Alexandre Loukachenko après son arrivée au pouvoir, en 1994.          Deux années plus tard, le militant fonde l’organisation Viasna alors que le président biélorusse modifie les institutions et exerce un pouvoir de plus en plus autocratique. Les années 2000 marquent un tournant. Ales Bialiatski ne se consacrera plus qu’à la défense des Biélorusses persécutés par le régime. Il passera trois années de sa vie en prison de 2011 à 2014 pour des accusations de fraudes fiscales. « Des charges complètement montées, très similaires à celles d’aujourd’hui », précise Kanstantsin Staradubets, un autre représentant de Viasna, lui aussi réfugié à Vilnius.        Il vous reste 36.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/ales-bialiatski-une-figure-bielorusse-laureat-du-prix-nobel-de-la-paix_6144968_3210.html"},"headline":"Ales Bialiatski, une figure bi\u00e9lorusse, laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","dateCreated":"2022-10-08T10:11:58+02:00","datePublished":"2022-10-08T10:11:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["International","Europe","Bi\u00e9lorussie","Prix Nobel"],"description":"Le militant des droits de l\u2019homme, actuellement en prison, n\u2019a eu de cesse, depuis les ann\u00e9es 2000, de d\u00e9fendre les Bi\u00e9lorusses pers\u00e9cut\u00e9s par le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/132/0/5463/2731/1342/671/60/0/4638e06_1665207215898-689759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-15">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Moscou veut connecter son réseau intérieur de navigation au vaste projet international d’un corridor destiné à relier Saint-Pétersbourg à la métropole indienne de Bombay.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                        International       Géopolitique         Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie   Par Gaïdz Minassian   Publié hier à 10h00, mis à jour à 04h42     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesMoscou veut connecter son réseau intérieur de navigation au vaste projet international d’un corridor destiné à relier Saint-Pétersbourg à la métropole indienne de Bombay.                                        




La Russie, à la recherche d’une autonomie géopolitique















































































Russie

Moldavie
Biélorussie
Géorgie
Azerbaïdjan
Arménie
Kazakhstan


Iran
Inde

Soudan

Estonie
Lettonie
Lituanie
Pologne
Allemagne
France
Danemark
Ukraine
Roumanie
Bulgarie
Turquie


















































Moscou

Volgograd
Sébastopol
Saint-Pétersbourg



Volga
Don
Volga
Volga

MerBlanche
MerBaltique
MerCaspienne
Merd’Azov
Mer Noire



MerBlanche
MerBaltique
MerCaspienne
Merd’Azov
Mer Noire


OcéanAtlantique
Océan indien
Mer Méditerranée
Mer Rouge
Mer de Norvège
Mer du Nord



Port-Soudan
Saint-Pétersbourg
Astrakhan
Bakou
Bandar-eAnzali
Bandar-eAbbas
Chabahar
Bombay


Donbass
Crimée
Transnistrie
Abkhazie
Ossétiedu Sud
Haut-Karabakh : Présence d'une forced'interposition russe,à la
Arménie et Azerbaïdjan, fin 2020




Kaliningrad (RUS.)
Severomorsk
Mourmansk
Gremikha
Baltiisk


Grand Belt
Détroit du Bosphore
Détroit d’Oresund
Détroit des Dardanelles
Détroits fermés depuis depuis le 28 février aux navires militaires à la
                              suite
de l’Ukraine, selon la convention de Montreux







Afficher les textes 





La Russie mise sur son réseau fluvial, « système des Cinq-Mers »





Russie 



Territoire séparatiste pro russe ou territoire annexé par la Russie, non reconnu par la communauté internationale 



Allié de la Russie dans le cadre de l'Organisation du traité de sécurité collective (OSTC) 



Blocus maritime russe depuis l’invasion de l’Ukraine 








La Russie mise sur son réseau fluvial, « système des Cinq-Mers »





Système de canaux de navigation 



Voie navigable intérieure 



Base navale russe 



Réseau unifié de voies navigables de grande profondeur, connu sous le nom de « système des Cinq-Mers » 





Les cinq mers considérées comme stratégiques par Moscou 



Côte contrôlée aujourd’hui par la Russie et ses alliés 








Le développement d'un corridor économique avec l'Inde et l'Iran





Corridor international de transport Nord-Sud (INSTC), projet de réseau multimodal maritime, ferroviaire et routier pour le transport de marchandises,
 



Etats partenaires de Moscou dans le projet INSTC
 



Corridor alternatif envisagé par l’Iran et l’Inde 



Route maritime actuellement empruntée pour relier la mer Baltique à l’océan Indien 








Une volonté de s'affranchir de l'Occident





Membre de l’OTAN 



En cours d’adhésion 



Souhaitant adhérer 



Côte contrôlée par les membres ou futurs membres 




Détroit contrôlé par un membre, entravant l’accès de la Russie aux mers chaudes 



Base navale riveraine des « Cinq-Mers » 















Système de canaux de navigation poursuivi durant la période soviétique pour renforcer le réseau fluvial et relier les mers riveraines de la Russie

 Canal de la mer Blanche
 Canal de Moscou
 Voie navigable Volga-Baltique
 Canal Volga-Don










Sources : Marinesregions.org ; OTAN ; V. Kolossov, « Le système de navigation des Cinq-Mers », Regards de l’Observatoire franco-russe, 2016 ; Centre d’études stratégiques
Hérodote, La Découverte, 2016 ; AFP ; PortNews.ru ; Le Monde
Infographie Le Monde : Louise Allain, Francesca Fattori et Lucie Rubrice





<article-nb="2022/10/09/19-16">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Kiev a lancé un programme « Je veux vivre », pour favoriser les redditions. Une prime est accordée si les militaires se rendent avec du matériel. Une stratégie simple et apparemment efficace.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre      Kiev a lancé un programme « Je veux vivre », pour favoriser les redditions. Une prime est accordée si les militaires se rendent avec du matériel. Une stratégie simple et apparemment efficace.          Par Faustine Vincent         Publié hier à 05h30, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues russes marchent pour prendre un train dans une gare à Prudboi, dans la région russe de Volgograd, le 29 septembre 2022.  AP               Les soldats russes qui ne veulent plus combattre en Ukraine ont désormais une hotline pour organiser leur reddition auprès des forces ukrainiennes. Le 18 septembre, Kiev a mis en place un programme au nom explicite, « Je veux vivre », pour encourager leurs ennemis à se rendre. Deux numéros dédiés sont joignables à toute heure, ainsi qu’un canal Telegram officiel (@hochu_zhyt), en langue russe, qui publie les informations liées aux redditions et termine systématiquement ses messages en appelant les soldats à lâcher les armes « pour ne pas rentrer chez eux dans des sacs noirs ». « Russes ! La seule chance d’éviter la mort en Ukraine est de se rendre. Evitez la mobilisation, et si vous êtes déjà en Ukraine, rendez-vous immédiatement en téléphonant à l’avance au +38 066 580 34 98, au +38 093 119 29 84 (24 heures sur 24), ou utilisez le chatbot “Je veux vivre” », lit-on dans l’un de ces posts publié le 3 octobre, avec des emojis haut-parleur et téléphone.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine va réunir son conseil de sécurité, après la destruction du pont de Crimée et le recul de son armée                 La procédure est simple, efficace, avec même un petit mot d’accueil. « Bienvenue sur le chatbot “JE VEUX VIVRE”, le centre des appels pour prisonniers de guerre, indique le chatbot, que Le Monde a contacté. Le quartier général accepte les demandes des militaires et vous garantit le respect des conventions de Genève sur le traitement des prisonniers de guerre. » « Nous répondons généralement dans un délai d’un jour », précise un deuxième message. Il suffit ensuite de suivre les consignes, dictées pas à pas, afin de « se rendre en toute sécurité et sauver [sa] vie ». Si la procédure est abandonnée en cours de route, le chatbot se rappelle à votre souvenir le lendemain avec un nouveau message : « Il y a eu un problème et votre appel n’a pas été finalisé. Pour contacter le siège et se rendre, recommencez la procédure. »          « Trois repas par jour »          Le programme semble rencontrer un certain succès. Depuis la réussite de la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kharkiv et l’annonce, le 21 septembre, de la mobilisation militaire en Russie, le nombre d’appels a explosé, selon Andriy Yusov, un représentant de la direction principale du renseignement ukrainien du ministère de la défense. « La hotline reçoit beaucoup d’appels de Russes qui viennent juste d’être mobilisés, mais aussi ceux qui sont susceptibles de l’être, ou leurs proches. Ils appellent et disent : “Si je suis mobilisé, quelles sont mes options ? Que devrais-je faire ? Comment se rendre correctement ?” », a expliqué M. Yusov, le 26 septembre. La plate-forme dit avoir reçu plus de 2 000 demandes jusqu’à présent.        Il vous reste 63.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/la-hotline-de-l-ukraine-pour-inciter-les-soldats-russes-a-se-rendre_6144940_3210.html"},"headline":"La hotline de l\u2019Ukraine pour inciter les soldats russes \u00e0 se rendre","dateCreated":"2022-10-08T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:30:13+02:00","dateModified":"2022-10-09T11:56:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Kiev a lanc\u00e9 un programme \u00ab\u00a0Je veux vivre\u00a0\u00bb, pour favoriser les redditions. Une prime est accord\u00e9e si les militaires se rendent avec du mat\u00e9riel. Une strat\u00e9gie simple et apparemment efficace.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/254/0/5472/2736/1342/671/60/0/2505d94_1665155592433-688736.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-17">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         Thomas Piketty : « A quoi pourrait ressembler un fédéralisme européen du mieux-disant social ? »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’économiste appelle, dans sa chronique, à la constitution d’un noyau dur de pays prêts à investir dans l’avenir grâce à des impôts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et émissions carbone.   Publié hier à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Face à la crise géopolitique et climatique, la question de la souveraineté est sur toutes les lèvres. Chaque pays cherche à retrouver la maîtrise de son destin, de ses approvisionnements et de ses chaînes de production. On se met même à parler de souveraineté européenne, de fédéralisme souverainiste ou de souverainisme fédéral. Contradiction dans les termes ? Pas nécessairement, mais à condition de se mettre d’accord sur le contenu. Pour éviter les écueils du nationalisme comme des coquilles vides, il est indispensable de repenser la question du fédéralisme, qui doit devenir un outil au service du mieux-disant social, fiscal et environnemental, et non plus un moyen détourné de réduire le pouvoir des Etats et de promouvoir une logique de dumping et de concurrence généralisée entre territoires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Ce fantasme de l’“union de transfert” en Europe bloque aujourd’hui toute réflexion »                 Revenons en arrière. A ses débuts, l’intégration européenne puisa une partie de son inspiration dans les idées fédérales conservatrices et ordolibérales chères à Hayek et à l’école de Fribourg, avec à la clé une forme de constitutionnalisation rigide des principes du libre-échange et de la concurrence. Après le pouvoir étatique sans limite et la démesure dévastatrice du fascisme, du bolchevisme et du nazisme, il s’agissait d’encadrer la souveraineté nationale et de favoriser la reconstruction de l’Europe sur la base des échanges économiques, sans qu’une nouvelle majorité politique puisse subitement y mettre fin. Le souvenir des années 1930, où la démocratie électorale avait montré ses limites, et où la rupture des échanges entre pays avait aggravé la crise et plongé le monde vers l’abîme, était encore cuisant.          Sacralisation des marchés financiers          Il ne faut pas forcer le trait : l’intégration européenne a toujours combiné de multiples inspirations, au sein de compromis instables, de bifurcations inachevées et d’une multiplicité de trajectoires possibles. Il en ira de même à l’avenir : l’Union européenne n’est pas un produit fini, loin s’en faut. Entre 1950 et 1980, l’Europe s’est également appuyée sur des formes pragmatiques de planification industrielle, de crédit dirigé et de contrôle des flux de capitaux. C’est dans ce contexte que la France, l’Allemagne et leurs voisins ont pu bâtir de puissants Etats sociaux, avec à la clé des investissements collectifs considérables dans l’éducation, la santé, le logement, les infrastructures et la protection sociale, démontrant ainsi à la face du monde qu’il est non seulement possible, mais indispensable, de combiner prospérité économique et socialisation des richesses, respect des droits individuels et forte capacité étatique, sous le contrôle des électeurs et des citoyens.        Il vous reste 56.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/08/thomas-piketty-a-quoi-pourrait-ressembler-un-federalisme-europeen-du-mieux-disant-social_6144938_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0A quoi pourrait ressembler un f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en du mieux-disant social\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-08T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste appelle, dans sa chronique, \u00e0 la constitution d\u2019un noyau dur de pays pr\u00eats \u00e0 investir dans l\u2019avenir gr\u00e2ce \u00e0 des imp\u00f4ts communs sur les profits et sur les plus hauts revenus, patrimoines et \u00e9missions carbone.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6782/3391/1342/671/60/0/3eab1b7_5393460-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-18">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La probable future première ministre italienne a dénoncé une « menace » après que la ministre des affaires européennes a déclaré que Paris serait « très vigilant » sur le respect de l’Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assuré que la France travaillerait « avec bonne volonté » avec l’exécutif italien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Italie             Giorgia Meloni s’indigne des propos de la ministre française Laurence Boone sur le prochain gouvernement italien      La probable future première ministre italienne a dénoncé une « menace » après que la ministre des affaires européennes a déclaré que Paris serait « très vigilant » sur le respect de l’Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assuré que la France travaillerait « avec bonne volonté » avec l’exécutif italien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 02h14, mis à jour hier à 08h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurence Boone et Emmanuel Macron à Prague, lors des débuts de la Communuaté politique européenne, le 7 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 L’axe Paris-Rome s’est brouillé quelques heures, vendredi 7 octobre. Dans un entretien au quotidien La Repubblica, la ministre des affaires européennes française, Laurence Boone, interrogée sur la manière dont Paris travaillerait avec le prochain gouvernement italien, a répondu : « Nous serons très vigilants sur le respect des valeurs et des règles de l’Etat de droit. » « L’Union européenne a déjà démontré sa vigilance à l’égard d’autres pays, comme la Hongrie et la Pologne », a-t-elle ajouté.            Ces déclarations ont provoqué l’ire de Giorgia Meloni, dont le parti d’extrême droite, Fratelli d’Italia, a remporté les législatives, le 25 septembre. La future première ministre de la troisième économie de la zone euro, dont le gouvernement devrait entrer en fonctions d’ici à la fin d’octobre, a dénoncé sur Facebook « une menace inacceptable d’ingérence contre un Etat souverain membre de l’Union européenne ».                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   Avec ces déclarations, la ministre française « réplique la gaffe faite par la première ministre, Elisabeth Borne », ajoute-t-elle. Le 26 septembre, dès le lendemain de la victoire de Mme Meloni, Mme Borne avait prévenu que la France serait « attentive » au « respect » des droits humains et du droit des femmes à avorter.                 La coalition de Mme Meloni dispose de la majorité absolue aussi bien à la chambre des députés qu’au Sénat, et les militants des droits civiques craignent un recul significatif des droits civiques, de l’avortement au mariage de personnes de même sexe, avec l’arrivée au pouvoir de partis défendant les « valeurs familiales et traditionnelles ».            « Je suis confiante dans le fait que le gouvernement français démentira immédiatement ces déclarations », affirme Mme Meloni. « L’ère des gouvernements dirigés par le PD [Parti démocrate, principal parti de gauche] qui demandent protection à l’étranger est terminée. Je crois que c’est clair pour tout le monde, aussi bien en Italie qu’à l’étranger », conclut-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Giorgia Meloni n’incarne pas le retour du fascisme, mais l’apparition d’une nouvelle formule politique »                   « Faire avancer l’Europe »            Le président français, Emmanuel Macron, a assuré, plus tard vendredi, des bonnes relations que Paris souhaite entretenir avec Rome. « Qui que ce soit que le président [Sergio] Mattarella nomme (…) la France travaillera avec bonne volonté [et] exigence pour faire avancer le projet européen dans lequel nous croyons », a lancé le chef de l’Etat français, à l’issue d’un sommet européen à Prague.                « Nous prenons les dirigeants que les peuples de chaque pays nous donnent, et notre devoir c’est, autour de la table, de faire avancer l’Europe, de manière la plus juste, la plus efficace (…) en veillant à respecter tous nos principes, tous nos objectifs, toute notre ambition », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La gêne du gouvernement français après la victoire de Giorgia Meloni en Italie                   M. Macron a, par ailleurs, tressé des lauriers au président du conseil italien sortant et ex-président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi. « Je veux dire le bonheur de chaque jour que j’ai de collaborer avec mon ami Mario Draghi », a-t-il insisté.            « Il n’y a jamais eu un jour où nous n’avons pas appris l’un de l’autre, en tout cas où je n’ai pas appris de lui plus modestement, et où nous n’avons pas été heureux de travailler ensemble », a dit le chef de l’Etat. « Je lui dois beaucoup et je pense que c’est une immense chance pour l’Italie et l’Europe que ces années où il a été en charge. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/08/giorgia-meloni-s-indigne-des-propos-de-la-ministre-francaise-laurence-boone-sur-le-prochain-gouvernement-italien_6144931_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni s\u2019indigne des propos de\u00a0la\u00a0ministre fran\u00e7aise Laurence Boone sur le prochain gouvernement italien","dateCreated":"2022-10-08T02:14:15+02:00","datePublished":"2022-10-08T02:14:15+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:22:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La probable future premi\u00e8re ministre italienne a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb apr\u00e8s que la ministre des affaires europ\u00e9ennes a d\u00e9clar\u00e9 que Paris serait \u00ab\u00a0tr\u00e8s vigilant\u00a0\u00bb sur le respect de l\u2019Etat de droit en Italie. Emmanuel Macron a assur\u00e9 que la France travaillerait \u00ab\u00a0avec bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019ex\u00e9cutif italien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/194/0/7796/3898/1342/671/60/0/e670b1d_5396027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-19">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Réunis à Prague, les Vingt-Sept sont apparus désarmés et de plus en plus inquiets face à la hausse des prix du gaz et de l’électricité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Crise énergétique : les Européens au bord de la panique      Réunis à Prague, les Vingt-Sept sont apparus désarmés et de plus en plus inquiets face à la hausse des prix du gaz et de l’électricité.          Par Virginie Malingre(Prague, envoyée spéciale) et Philippe Ricard(Prague, envoyé spécial)         Publié le 07 octobre 2022 à 20h54, mis à jour hier à 08h53    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, et le président français, Emmanuel Macron, arrivent au sommet des chefs d’Etat européens, à Prague, le 7 octobre 2022.  MICHAL CIZEK / AFP               D’ordinaire, à la veille d’un conseil européen, les diplomates se veulent rassurants. Mais, ces derniers jours, alors que la réunion des chefs d’Etat et de gouvernement à Prague, vendredi 7 octobre, se rapprochait, plusieurs d’entre eux ne cachaient pas leur inquiétude. Et pas seulement en raison des risques d’escalade, notamment nucléaire, de la guerre en Ukraine. Alors que la flambée des prix de l’énergie, nourrie par l’offensive gazière du Kremlin, menace la paix sociale et leurs économies, les Vingt-Sept restent incapables de s’entendre sur la marche à suivre pour en atténuer les effets délétères. Entre panique et bataille rangée, ils ont essayé, vendredi, « d’identifier leurs points de convergence », confiait-on dans l’entourage de Charles Michel, le président du Conseil, façon de dire qu’un compromis est encore lointain.          Désireux d’afficher leur unité, le président français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, sont bien arrivés côte à côte sur le site du château de Prague, qui domine la vieille ville, flanqués du chef du gouvernement néerlandais, Mark Rutte. Mais derrière l’image, les tensions entre Paris et Berlin sur les questions énergétiques restent vives.          Plus largement, les Vingt-Sept, qui ont réussi à faire front depuis le début du conflit en Ukraine, savent qu’aujourd’hui leur unité est menacée par le retour de l’inflation galopante. Depuis l’invasion de l’Ukraine, ils ont certes fait en sorte de se passer autant que possible du gaz russe : remplissage des réserves à 90 %, diversification des approvisionnements et réduction de la consommation. Mais, ce faisant, ils ont aussi exacerbé la hausse des prix, à leurs dépens. « Nous avons très substantiellement réduit notre dépendance au gaz russe », s’est réjoui Emmanuel Macron, mais, « à très court terme, nous avons un problème de prix ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la zone euro, une inflation record de 10 % sur un an en septembre                 Von der Leyen sous pression          Pour ne rien arranger, le cavalier seul de l’Allemagne, en achetant d’abord du gaz à des prix élevés pour remplir ses réserves, puis en annonçant, le 29 septembre, un bouclier tarifaire de 200 milliards d’euros, constitue un défi quasi existentiel pour l’Union européenne (UE). Au risque de fragmentation du marché intérieur s’ajoute celui de voir les taux d’intérêt consentis aux pays de la zone euro diverger et l’Union monétaire tanguer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                 Certes, tous les gouvernements ont adopté des plans pour soutenir les ménages et les entreprises, mais tous n’ont pas les mêmes moyens, au sud et plus encore à l’est du continent. « L’économie allemande est si grande que ce que l’Allemagne donne à ses entreprises pourrait détruire le marché intérieur », a ainsi attaqué le premier ministre letton, Krisjanis Karins, jeudi matin. « C’est le début du cannibalisme dans l’UE. Bruxelles doit agir à ce sujet, car cela va détruire l’unité européenne », commentait, pour sa part, le Hongrois Viktor Orban, le 3 octobre, pourtant peu enclin à appeler l’UE à la rescousse. « L’égoïsme allemand doit être remisé au placard », a, pour sa part, pesté le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/crise-energetique-les-europeens-au-bord-de-la-panique_6144918_3234.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: les Europ\u00e9ens au bord de la panique","dateCreated":"2022-10-07T20:54:42+02:00","datePublished":"2022-10-07T20:54:42+02:00","dateModified":"2022-10-08T08:53:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"R\u00e9unis \u00e0 Prague, les Vingt-Sept sont apparus d\u00e9sarm\u00e9s et de plus en plus inquiets face \u00e0 la hausse des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Prague, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Prague, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/312/0/3743/1871/1342/671/60/0/16f0b9a_5393456-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-20">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ A 17 ans, Shanti De Corte avait miraculeusement survécu à l’attaque terroriste à l’aéroport de Zaventem. Mais elle n’a jamais guéri de son syndrome post-traumatique et sa douleur psychique a été jugée incurable par un collège de médecins.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Attentats à Bruxelles             En Belgique, une victime des attentats de 2016 en grande souffrance psychique a obtenu l’euthanasie      A 17 ans, Shanti De Corte avait miraculeusement survécu à l’attaque terroriste à l’aéroport de Zaventem. Mais elle n’a jamais guéri de son syndrome post-traumatique et sa douleur psychique a été jugée incurable par un collège de médecins.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié le 07 octobre 2022 à 20h45, mis à jour hier à 09h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             