<FILE-date="2022/10/09/19">

<article-nb="2022/10/09/19-1">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Ces deux derniers jours ont également été marqués par la mort du philosophe Bruno Latour ainsi que la victoire de Max Verstappen en formule 1.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        En bref             Effondrement du Pont de Crimée, Iran, essence… Les cinq infos à retenir du week-end      Ces deux derniers jours ont également été marqués par la mort du philosophe Bruno Latour ainsi que la victoire de Max Verstappen en formule 1.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité au cours du week-end ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Le pont de Crimée visé par une explosion            Le pont long de 18 kilomètres, inauguré en 2018 et reliant le territoire russe à la Crimée, annexée par la Russie en 2014, a été visé par une explosion, tôt samedi matin. La déflagration, causée par un « camion piégé » selon les autorités russes, a provoqué l’effondrement d’une partie du pont et l’incendie d’un train contenant du carburant. Moscou a aussitôt dénoncé un acte « terroriste » des Ukrainiens, mais ces derniers n’ont pas revendiqué l’attaque et les enquêteurs russes ont identifié un Russe comme le propriétaire du camion. Vladimir Poutine réunira lundi son conseil de sécurité.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine va réunir son conseil de sécurité, après la destruction du pont de Crimée et le recul de son armée                   En Iran, manifestations et piratage de la télévision d’Etat            Les manifestations et rassemblements antigouvernementaux en Iran sont entrés dans leur quatrième semaine, avec de nouvelles protestations signalées, samedi et dimanche, dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays. Samedi, la chaîne de télévision d’Etat a été brièvement piratée, pendant la retransmission d’une prise de parole du Guide suprême, Ali Khamenei. Une photographie ce dernier entouré de flammes est apparue pendant une quinzaine de minutes avec les phrases « Rejoins-nous et soulève-toi », « Le sang de notre jeunesse coule de tes griffes », ainsi qu’une chanson reprenant le slogan du soulèvement de la jeunesse iranienne, « Femme, vie, liberté ». Vendredi soir, le ministère des affaires étrangères français a recommandé à ses ressortissants de quitter le pays « dans les plus brefs délais ».            Essence : la grève continue, des stations-service en difficulté            La grève dans les raffineries de TotalEnergies et d’ExxonMobil a été reconduite ce week-end. Les salariés de TotalEnergies réclament entre autres une hausse de salaires de 10 %, dont 7 % pour rattraper les effets de l’inflation et 3 % pour « partager la richesse » – le groupe a engrangé 10,9 milliards d’euros de bénéfice au premier semestre 2022. Samedi, un peu plus d’une station-service sur cinq (20,7 %) connaissait des difficultés d’approvisionnement, ce qui a entraîné de longues files d’attente. Le gouvernement a annoncé avoir « libéré du stock stratégique » et a publié samedi un décret autorisant exceptionnellement les camions-citernes à rouler le week-end.            Mort du philosophe Bruno Latour            Philosophe, anthropologue et sociologue des sciences et des techniques, le professeur Bruno Latour est mort dans la nuit du 8 au 9 octobre. Son œuvre, célébrée dans le monde entier, et ses réflexions sur la crise écologique inspirent une nouvelle génération d’intellectuels, d’artistes et d’activistes. C’est l’un des intellectuels français les plus importants de sa génération qui disparaît, après une longue lutte contre la maladie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Latour, penseur du « nouveau régime climatique », est mort                   Formule 1 : deuxième titre mondial pour Max Verstappen            Le pilote néerlandais Max Verstappen a été couronné d’un deuxième titre de champion du monde de formule 1, dimanche, dans la confusion. Victorieux d’un Grand Prix du Japon perturbé par la pluie, le pilote de l’écurie Red Bull a été sacré grâce à la pénalité attribuée après course au Monégasque Charles Leclerc. A quatre courses de la fin du championnat, il ne peut plus être rejoint au classement.            Et aussi…            Allemagne. Un « sabotage » a provoqué une passe massive sur le réseau ferré, samedi, et interrompu le trafic sur de grands axes pendant de longues heures.                 Chauffage au fioul. Un chèque de 100 à 200 euros va être envoyé aux foyers les plus modestes se chauffant au fioul, a annoncé le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal.            Euro 2024. Dans les éliminatoires de la compétition européenne, l’équipe de France de football fera partie d’un groupe difficile : ils y affronteront les Pays-Bas, l’Irlande, la Grèce et Gibraltar.            Cyclisme. Le Slovène Tadej Pogacar a remporté samedi la 116e édition du Tour de Lombardie, c’est sa deuxième victoire d’affilée dans cette course.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/09/effondrement-du-pont-de-crimee-iran-essence-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6145084_4355770.html"},"headline":"Effondrement du Pont de Crim\u00e9e, Iran, essence\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-10-09T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-09T18:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-09T18:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"keywords":["\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs","International","En bref"],"description":"Ces deux derniers jours ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par la mort du philosophe Bruno Latour ainsi que la victoire de Max Verstappen en formule\u00a01.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1acce8_1665321373020-we-9-10-octobre.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-2">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les Chambres extraordinaires au sein des tribunaux cambodgiens ont rendu leur dernier verdict, le 22 septembre, quinze ans après leur mise en place.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Cambodge             Au Cambodge, bilan mitigé pour le tribunal chargé de juger les dirigeants des Khmers rouges      Les Chambres extraordinaires au sein des tribunaux cambodgiens ont rendu leur dernier verdict, le 22 septembre, quinze ans après leur mise en place.          Par Adrien Le Gal         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/09/19-3">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Au lendemain du sabotage du réseau ferré en Allemagne, l’enquête avance et certains regards se tournent vers la Russie      Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des passagers attendent un train sur un quai de la gare centrale de Berlin, le 8 octobre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP                 Au lendemain d’un incident qui a interrompu le trafic de train ferroviaire dans le tout le nord de l’Allemagne pendant trois heures, qualifié de sabotage « ciblé et délibéré » par le gouvernement, plusieurs responsables politiques et militaires se sont interrogés sur les responsables potentiels, certains mentionnant même la Russie, et les mesures à mettre en place pour protéger les grandes infrastructures dans le contexte de la guerre en Ukraine.            Si les autorités policières n’ont jusqu’ici évoqué publiquement aucune piste, le gouvernement considère que le sectionnement de câbles de communication stratégiques est clairement un acte de sabotage. Un document d’analyse de la police judiciaire, rendu public par le quotidien Bild, rapporte que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».            « Menaces hybrides »            Anton Hofreiter, responsable du parti écologiste allemand, membre de la coalition gouvernementale, a déclaré : « Nous ne pouvons exclure que la Russie soit également derrière l’attaque contre la compagnie ferroviaire. » Il estime que les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, à la suite d’explosions, portaient déjà « la trace du Kremlin ». « Peut-être que dans les deux cas il s’est agi d’avertissements en raison de notre soutien à l’Ukraine », a-t-il ajouté, alors que les premières inspections menées la semaine dernière par la Suède en mer Baltique « renforcent les soupçons de sabotage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                   Selon Bild, qui cite des sources proches de la Deutsche Bahn, une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » internes du système ferroviaire. Le général Carsten Breuer, haut responsable de l’armée allemande cité dans Bild, n’a pas désigné de responsables, mais a mis en garde contre les « menaces hybrides » :            « Chaque transformateur électrique, chaque centrale électrique, chaque tuyau de transport d’énergie constitue une cible potentielle. »            Un acte de groupuscule violent d’extrême gauche n’est pas non plus exclu. Certains s’en sont pris dans le passé au réseau ferré.                 Selon Der Spiegel, c’est la section de la police berlinoise chargée d’enquêter sur les actes menaçant l’Etat, tels que des attentats ou de l’espionnage, qui s’est saisie de l’enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécurité accrue autour des infrastructures stratégiques en Europe du Nord                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/au-lendemain-du-sabotage-du-reseau-ferre-en-allemagne-l-enquete-avance-et-certains-regards-se-tournent-vers-la-russie_6145073_3210.html"},"headline":"Au lendemain du sabotage du r\u00e9seau ferr\u00e9 en Allemagne, l\u2019enqu\u00eate avance et certains regards se tournent vers la Russie","dateCreated":"2022-10-09T16:41:41+02:00","datePublished":"2022-10-09T16:41:41+02:00","dateModified":"2022-10-09T16:41:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Les premiers \u00e9l\u00e9ments, divulgu\u00e9s par la presse, montrent que deux c\u00e2bles ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s au m\u00eame moment, \u00e0 540\u00a0kilom\u00e8tres de distance, et qu\u2019\u00ab\u00a0un sabotage d\u2019origine \u00e9tatique pourrait \u00eatre \u00e0 tout le moins envisageable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/25212db_5402394-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-4">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ De nouvelles protestations ont été signalées au cours du week-end dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays, où des manifestants et un membre des gardiens de la révolution ont été tués.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, la télévision d’Etat piratée tandis que les manifestations contre le pouvoir entrent dans leur quatrième semaine      De nouvelles protestations ont été signalées au cours du week-end dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays, où des manifestants et un membre des gardiens de la révolution ont été tués.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 13h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans les rues de Téhéran, le 19 septembre 2022.  AP                 Les manifestations et rassemblements antigouvernementaux en Iran sont entrés dans leur quatrième semaine, avec de nouvelles protestations signalées, samedi 8 et dimanche 9 octobre, dans plusieurs universités de Téhéran et dans les régions à majorité kurde du nord du pays, d’où était originaire Mahsa Amini.            La mort de cette jeune femme de 22 ans, le 16 septembre après son arrestation par la police des mœurs pour un port de voile non réglementaire, a été l’étincelle qui a allumé la contestation. Depuis, les rassemblements quotidiens dans presque toutes les provinces du pays, contre le règlement vestimentaire religieux et plus largement contre le régime théocratique, sont sévèrement réprimés.                           Capture d’écran du piratage de la chaîne de télévision d’Etat iranienne, samedi 8 octobre 2022, diffusée sur Twitter par le groupe Edalat-e Ali (« Justice d’Ali »).  - / AFP                                Capture d’écran du piratage de la chaîne de télévision d’Etat iranienne, samedi 8 octobre 2022, diffusée sur Twitter par le groupe Edalat-e Ali (« Justice d’Ali »).  - / AFP                 La chaîne de télévision d’Etat a par ailleurs été brièvement piratée samedi, pendant la retransmission d’une prise de parole du Guide suprême, Ali Khamenei. Une photographie de l’ayatollah entouré de flammes, est apparue pendant une quinzaine de minutes avec les phrases « Rejoins-nous et soulève-toi », « Le sang de notre jeunesse coule de tes griffes » ainsi qu’une chanson reprenant le slogan du soulèvement de la jeunesse iranienne, « Femme, vie, liberté ».            BREAKING: Islamic Republic’s state-owned TV network hacked during a Khamenei address and the message: “The blood of… https://t.co/7JjLX2D7pM— AlinejadMasih (@Masih Alinejad 🏳️)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Femme, vie, liberté », un slogan qui vient de loin                   Samedi, des manifestations ont eu lieu dans les universités de Sharif et d’Azad, ainsi que dans plusieurs quartiers et dans le bazar de Téhéran, selon Associated Press. Le campus de Sharif, la plus importante université scientifique d’Iran, est fermé depuis de violents incidents entre étudiants et policiers le week-end dernier.            Les cris de femmes résonnent ce samedi 8 octobre rue Shariati, dans le nord-est de Téhéran, où des manifestantes sc… https://t.co/zn3GfUM6BL— arminarefi (@Armin Arefi)                Une vidéo des manifestations à Téhéran, le 8 octobre, diffusée par un journaliste du Point.              « Les forces de police ont utilisé des gaz lacrymogènes pour disperser la foule dans des dizaines d’endroits à Téhéran », a confirmé l’agence officielle IRNA, sans plus de précisions, mais ajoutant que les manifestants « ont scandé des slogans et incendié et endommagé des biens publics, notamment un poste de police et des poubelles ». Un membre de la milice paramilitaire des bassidji a été tué samedi « après avoir été grièvement blessé à la tête à la suite d’une attaque armée d’une foule », rapporte IRNA.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, une défiance croissante entre la population et le régime                   « Nous attendons tous que quelque chose se passe, comme une bombe à retardement »            La province iranienne du Kurdistan, d’où était originaire Mahsa Amini, continue d’être l’un des épicentres des manifestations depuis quatre semaines. Selon le Kurdistan Human Rights Network, une ONG basée en France, des rassemblements ont eu lieu samedi dans la capitale, Sanandaj, et dans les villes de Javanrud, Kamyaran, Bukan et Mahabad, au cours desquels deux personnes ont été tuées et cinquante-sept autres arrêtées.                 Sharo, une universitaire de 35 ans interrogée par Associated Press, décrit une situation « tendue et volatile » à Sanandaj. « Nous attendons tous que quelque chose se passe, comme une bombe à retardement », a-t-elle dit par Telegram à l’agence de presse, qui fait état d’une forte présence policière et d’une grève générale qui bloque partiellement la ville. L’agence officielle IRNA a annoncé la mort d’un membre des gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la théocratie iranienne, dans les rues de la ville.            Selon Iran Human Rights (IHR), ONG basée à Oslo, au moins quatre-vingt-douze manifestants ont été tués et des centaines d’autres arrêtés depuis le 16 septembre. Le dernier bilan donné par les médias officiels iraniens remonte au 27 septembre, avec un bilan « d’une soixantaine » de morts. Quant aux policiers, membres des gardiens de la révolution ou de la milice des bassidji, le nombre de tués atteint quatorze, selon Téhéran. L’Etat iranien a également mis en place de sévères restrictions à l’accès à Internet pour contrôler ce qu’il appelle « des émeutes », notamment des blocages d’Instagram et de WhatsApp, ainsi qu’une surveillance des VPN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   Le président iranien appelle les étudiants à être « vigilants »            Pendant que la contestation continuait dans certaines universités de Téhéran, le président iranien, Ebrahim Raïssi, était Al-Zahra, première université exclusivement féminine de l’Iran, pour démentir toute implication des forces de l’ordre dans la mort de Mahsa Amini. Selon un communiqué de la présidence iranienne, il a déclaré devant les étudiantes :            « L’ennemi pensait qu’il pouvait atteindre ses objectifs dans les universités, ignorant le fait que nos étudiants et professeurs sont vigilants et ne permettront pas aux faux rêves de l’ennemi de se réaliser. »            Selon un rapport médical rendu public le 7 octobre par les autorités iraniennes, la mort en détention de Mahsa Amini est liée à une maladie du cerveau et n’a pas été causée par des coups. Peu de temps après sa mort, son père avait pourtant assuré à l’agence FARS que sa fille était « en parfaite santé ».                Le Guide suprême, Ali Khamenei, était sorti du silence, le 3 octobre, pour dire que, selon lui, « ces émeutes et l’insécurité sont l’œuvre des Etats-Unis, du régime sioniste [Israël, selon le langage officiel de Téhéran], de leurs mercenaires et de certains Iraniens traîtres qui les ont aidés de l’étranger ».                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/en-iran-la-television-d-etat-piratee-tandis-que-les-manifestations-contre-le-pouvoir-entrent-dans-leur-quatrieme-semaine_6145065_3210.html"},"headline":"En Iran, la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat pirat\u00e9e tandis que les manifestations contre le pouvoir entrent dans leur quatri\u00e8me semaine","dateCreated":"2022-10-09T12:13:51+02:00","datePublished":"2022-10-09T12:13:51+02:00","dateModified":"2022-10-09T13:07:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"De nouvelles protestations ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es au cours du week-end dans plusieurs universit\u00e9s de T\u00e9h\u00e9ran et dans les r\u00e9gions \u00e0 majorit\u00e9 kurde du nord du pays, o\u00f9 des manifestants et un membre des gardiens de la r\u00e9volution ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/d97e06f_3816df8185664e3db65ae95b08c8f172-3816df8185664e3db65ae95b08c8f172-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-5">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La réunion du président russe avec les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité et de l’armée aura lieu lundi dans un contexte militaire particulièrement compliqué pour le pouvoir russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Vladimir Poutine et le général Sergueï Sourovikine, nouveau commandant de  « opération militaire spéciale » russe en Ukraine, en 2017.   Alexei Druzhinin / AP          Dans de nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont été tuées. Cette nouvelle attaque russe a eu lieu dans la nuit de samedi à dimanche, selon le secrétaire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont été détruites par des missiles, et une quarantaine d’autres immeubles ont subi de lourds dégâts.Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi 8 octobre vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées. Dans un décret publié quelques heures après l’explosion, Vladimir Poutine a déclaré que les services de sécurité du FSB seraient chargés de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.La circulation pour les automobiles et les bus a été rétablie samedi dans l’après-midi. Selon l’agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L’armée russe, en difficulté sur le front de Kherson dans le sud de l’Ukraine, a assuré que l’approvisionnement de ses troupes n’était pas menacé. Selon un responsable russe, les réparations pourraient prendre « deux mois ».Kiev et Moscou se renvoient la responsabilité de l’explosion sur le pont. Après avoir semblé, par un tweet ironique samedi matin, reconnaître à demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a renvoyé plus tard vers une « piste russe », avançant que l’explosion était le résultat d’une lutte interne entre le FSB et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a considéré que les réactions de Kiev montraient la « nature terroriste » du régime ukrainien.Signe du mécontentement en haut lieu sur la conduite des opérations, Moscou a annoncé samedi la nomination d’un nouvel homme à la tête de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, 55 ans. Il dirigeait jusque-là le groupement de « forces sud » en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilités dans la guerre en Syrie.La centrale nucléaire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d’alimentation électrique externe en raison de bombardements et s’appuie sur des générateurs d’urgence, a alerté samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une équipe est en mission sur place.Le bilan des bombardements jeudi 6 octobre sur la ville de Zaporijia s’est alourdi, a déclaré tard samedi soir le service d’urgence ukrainien, annonçant au moins dix-sept morts.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver glacial         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-09T14:11:28+00:00","coverageEndTime":"2022-10-10T02:11:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destructio...","description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine va réunir son conseil de sécurité, après la destruction du pont de Crimée et le recul de son armée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-09T14:11:28+00:00"
,"endDate":"2022-10-10T02:11:28+00:00"
  C\u2019\u00e9tait l\u2019une des requ\u00eates des d\u00e9buts de l\u2019invasion\u00a0russe\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clamait des armes pour interdire son ciel aux avions russes. Aujourd\u2019hui, elle r\u00e9clame des armes antia\u00e9riennes pour se d\u00e9fendre contre les missiles et les drones suicides lanc\u00e9s par la Russie. C\u2019est cet appel que reprend \u00e0 son compte Kaja Kallas, la premi\u00e8re ministre d\u2019Estonie, en pressant les alli\u00e9s occidentaux de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des armes antia\u00e9riennes, apr\u00e8s les attaques meurtri\u00e8res sur Zaporijia. \u00ab\u00a0La Russie continue d\u2019attaquer des civils en Ukraine, cette fois \u00e0 Zaporijia. Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne et antimissile peuvent sauver de nombreuses vies, esp\u00e9rons qu\u2019ils atteindront bient\u00f4t l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle sur Twitter, relayant le message de Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie appelle les Occidentaux \u00e0 livrer des armes antia\u00e9riennes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-09T16:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T14:42:16+00:00","articleBody":"               John Kirby, le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0This Week\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene ABC\u00a0que l\u2019Ukraine et la Russie devraient n\u00e9gocier pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la guerre qui a dur\u00e9 trop longtemps\u00a0\u00bb. Selon lui, Vladimir Poutine ne prend pas cette direction, bien au contraire\u00a0: il a rappel\u00e9 des centaines de milliers de r\u00e9servistes, annonc\u00e9 l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions de l\u2019Ukraine. C\u2019\u00ab\u00a0est la raison pour laquelle, tr\u00e8s franchement, nous sommes en lien presque quotidiennement avec les Ukrainiens et nous allons continuer \u00e0 leur fournir une assistance en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Kirby. Interrog\u00e9 sur l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e, il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons vraiment rien de plus \u00e0 ajouter (\u2026). Ce que je peux vous dire, c\u2019est que c\u2019est M.\u00a0Poutine qui a commenc\u00e9 cette guerre, et que M.\u00a0Poutine pourrait y mettre fin aujourd\u2019hui, simplement en d\u00e9pla\u00e7ant ses troupes hors du pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis assurent qu\u2019ils vont continuer \u00e0 soutenir Kiev","dateModified":"2022-10-09T14:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:49:05+00:00","articleBody":"           Contr\u00f4le de v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du pont de Crim\u00e9e, qui relie la Russie continentale \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. AP                 Des automobilistes attendent pour traverser le pont de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. ANNA KARPENKO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/847f3fd_1665323603752-694022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement russe renforce la s\u00e9curit\u00e9 le long du pont de Crim\u00e9e dont une partie s\u2019est effondr\u00e9e...","dateModified":"2022-10-09T14:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:10:58+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, nouveau commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine, en 2017. ALEXEI DRUZHININ \/ AP           Le conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui r\u00e9unit le pr\u00e9sident russe, les principaux ministres et responsables politiques et les repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e, aura lieu lundi 10\u00a0octobre, a annonc\u00e9 le Kremlin, sans donner d\u2019ordre du jour. Si Vladimir Poutine tient r\u00e9guli\u00e8rement de telles rencontres, celle-ci surviendra dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.          La destruction partielle du pont de Kertch, qui relie la Crim\u00e9e, r\u00e9gion occup\u00e9e depuis 2014, \u00e0 la Russie, est un coup tr\u00e8s dur, structurellement et symboliquement. Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9. Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont revendiqu\u00e9 aucune responsabilit\u00e9 officiellement. Sans cette infrastructure-cl\u00e9, construite \u00e0 grands frais sur ordre de Poutine lui-m\u00eame, une importante voie d\u2019approvisionnement d\u2019\u00e9quipements militaires est perturb\u00e9e.          Sur le terrain militaire lui-m\u00eame, le recul de l\u2019arm\u00e9e russe dans plusieurs r\u00e9gions sera \u00e0 n\u2019en pas douter \u00e9voqu\u00e9 par les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9. La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, lanc\u00e9e il y a plusieurs semaines, a repouss\u00e9 les Russes hors de plusieurs grandes villes, comme Izioum et Lyman, et se poursuit \u00e0 la fois dans le nord autour de la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u00e9sormais totalement sous contr\u00f4le ukrainien, et dans le sud autour de celle de Kherson. Comme le note la revue sp\u00e9cialis\u00e9e D\u00e9fense &\u00a0S\u00e9curit\u00e9 internationale, les progr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lors des deux derni\u00e8res semaines \u00ab\u00a0sont bien r\u00e9els (\u2026), plus que la Russie depuis mi-juin\u00a0\u00bb.               L\u2019Ukraine a frapp\u00e9 plusieurs ponts dans la r\u00e9gion de Kherson ces derniers mois afin de perturber l\u2019approvisionnement russe, ainsi que des bases militaires en Crim\u00e9e \u2013 des attaques pour lesquelles elle n\u2019a reconnu de responsabilit\u00e9 que plusieurs mois plus tard. L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9 \u00e0 Kherson, une ville occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion et indispensable pour maintenir un corridor terrestre le long de la mer d\u2019Azov.          Les revers militaires accumul\u00e9s ont oblig\u00e9 le Kremlin \u00e0 changer le haut commandement de l\u2019arm\u00e9e\u00a0: le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la seconde guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destruction du pont de Crim\u00e9e et le recu...","dateModified":"2022-10-09T14:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:28:10+00:00","articleBody":"     Des plongeurs russes devaient \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9s dimanche 9\u00a0octobre pour examiner \u00e0 partir de la mer les d\u00e9g\u00e2ts sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 par une explosion samedi matin.  \u00ab\u00a0Nous avons ordonn\u00e9 un examen par nos plongeurs. Ils vont commencer \u00e0 travailler \u00e0 six heures du matin\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi soir le vice-premier ministre russe Marat Khousnoulline, qui pense obtenir les \u00ab\u00a0premiers r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de cet examen sous-marin d\u00e8s dimanche.          Le trafic automobile et ferroviaire a repris samedi quelques heures apr\u00e8s la d\u00e9flagration qui a jet\u00e9 \u00e0 la mer l\u2019une des voies de ce pont construit \u00e0 grands frais et inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en\u00a02018. Des ferrys ont aussi \u00e9t\u00e9 mis en place entre la Russie continentale et la p\u00e9ninsule pour faire circuler les poids lourds.                Des ouvriers r\u00e9parent la partie ferroviaire du pont de Crim\u00e9e, dans la soir\u00e9e de samedi 8\u00a0octobre 2022. AP           Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9 dont le propri\u00e9taire est un habitant de la r\u00e9gion russe de Krasnodar.          Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine de cette attaque dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 de responsabilit\u00e9 officiellement. Kiev avait toutefois menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de frapper ce pont, symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, qui sert \u00e0 l\u2019approvisionnement des troupes russes en Ukraine.                Sur cette image satellite, samedi 8 octobre 2022, on distingue la fum\u00e9e de l\u2019incendie, pr\u00e8s d\u2019une des extr\u00e9mit\u00e9s du pont long de pr\u00e8s de 19\u00a0kilom\u00e8tres. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/5ef85ce_0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, des plongeurs russes vont proc\u00e9der \u00e0 un examen de l\u2019infra...","dateModified":"2022-10-09T09:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:13:52+00:00","articleBody":"                     Dans le sud de l\u2019Ukraine, un char bombarde des positions russes, le 9\u00a0octobre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 Zaporijia, le 9\u00a0Octobre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/5070b65_1665306759393-160622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destructio...","dateModified":"2022-10-09T09:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T06:56:21+00:00","articleBody":"           Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. AP           Un nouveau bombardement russe sur la ville de Zaporijia a caus\u00e9 la mort d\u2019au moins dix-sept personnes, dans la nuit de samedi\u00a08 \u00e0 dimanche 9\u00a0octobre, selon le secr\u00e9taire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des missiles, et une quarantaine d\u2019autres immeubles ont subi de lourds d\u00e9g\u00e2ts. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a confirm\u00e9 ces bombardements, parlant de douzaines de bless\u00e9s.          Cette nouvelle attaque intervient trois jours apr\u00e8s une autre, qui avait d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 plus d\u2019une dizaine de personnes dans cette ville. Le 30\u00a0septembre, une attaque visant un convoi de voitures avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins trente civils, dont des enfants, selon la police ukrainienne.  \u00ab\u00a0Aucun sens. Le mal absolu. Des terroristes et des sauvages. Depuis celui qui a donn\u00e9 cet ordre jusqu\u2019\u00e0 celui qui l\u2019a ex\u00e9cut\u00e9. Tous ont une responsabilit\u00e9. Devant la loi et devant le peuple\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, qui rapport un bilan de  12 morts et 49 personnes, dont six enfants, bless\u00e9es, sachant que d\u2019autres victimes pourraient encore se trouver sous les d\u00e9combres.          La ville, de fait contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom, dont la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion, mais qu\u2019elle ne contr\u00f4le que partiellement. Moscou occupe, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 60\u00a0kilom\u00e8tres de la ville du m\u00eame nom, et que les deux camps s\u2019accusent mutuellement de bombarder. Samedi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 que la centrale avait de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et avait activ\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence.                Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. HANDOUT \/ AFP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/d2071e4_15b2d69892d74e639520a988a32832c3-15b2d69892d74e639520a988a32832c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es","dateModified":"2022-10-09T09:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T05:51:33+00:00","articleBody":"     Le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, par le d\u00e9troit de Kertch, a rouvert \u00e0 la circulation ferroviaire et routi\u00e8re, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9 par une explosion t\u00f4t le matin, samedi 8\u00a0octobre, due \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9, selon les autorit\u00e9s russes. Deux voies routi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, mais les voitures et bus passent par la seule voie du pont rest\u00e9e intacte. Les poids lourds doivent se contenter de traverser en ferry.          Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a renvoy\u00e9 ensuite vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb. Dans son message quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, n\u2019a pas parl\u00e9 de l\u2019explosion, se contentant de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019\u00e9tait nuageux en Crim\u00e9e.\u00a0\u00bb             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque du pont de Crim\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e","dateModified":"2022-10-09T07:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T04:00:02+00:00","articleBody":"      Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e \u00e0\u00a0la Russie a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 samedi vers 6\u00a0heures. Selon les enqu\u00eateurs russes, au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Dans un d\u00e9cret publi\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que les services de s\u00e9curit\u00e9 du FSB seraient charg\u00e9s de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.          La circulation pour les automobiles et les bus a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie samedi dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9 que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9. Selon un responsable russe, les r\u00e9parations pourraient prendre \u00ab\u00a0deux mois\u00a0\u00bb.          Kiev et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9 de l\u2019explosion sur le pont. Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a renvoy\u00e9 plus tard vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb, avan\u00e7ant que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne entre le FSB [les services sp\u00e9ciaux] et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a consid\u00e9r\u00e9 que les r\u00e9actions de Kiev montraient la \u00ab\u00a0nature terroriste\u00a0\u00bb du r\u00e9gime ukrainien.          Signe du m\u00e9contentement en haut lieu sur la conduite des op\u00e9rations, Moscou a annonc\u00e9 samedi avoir nomm\u00e9 un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, 55\u00a0ans. Il dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de \u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilit\u00e9s dans la guerre en Syrie.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et s\u2019appuie sur des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a alert\u00e9 samedi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dont une mission est sur place.          Le bilan des bombardements jeudi 6\u00a0octobre sur la ville de Zaporijia s\u2019est alourdi, a indiqu\u00e9 tard samedi soir le service d\u2019urgence ukrainien, annon\u00e7ant au moins dix-sept morts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0dimanche 9\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-09T07:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T03:10:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-09T03:10:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/09/19-6">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Guillaume Calafat est historien de la mer et singulièrement de la Méditerranée. Il explique dans cet entretien comment le contrôle des mers joua un rôle important dans la construction politique des Etats modernes. La variété des rapports entre terre et mer permet, plus largement, d’interroger les limites de l’occidentalisation du monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Histoire             Histoire : pourquoi la mer est un élément décisif de la construction impériale      Guillaume Calafat est historien de la mer et singulièrement de la Méditerranée. Il explique dans cet entretien comment le contrôle des mers joua un rôle important dans la construction politique des Etats modernes. La variété des rapports entre terre et mer permet, plus largement, d’interroger les limites de l’occidentalisation du monde.          Propos recueillis par Michel Lefebvre         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les Vénitiens considéraient que leur cité avait le pouvoir sur toute la mer Adriatique. Construction d’un vaisseau au XIVe siècle.  BRIDGEMAN IMAGES               Les premiers empires des mers remontent à l’époque antique. Comment fonctionnent-ils ?          Les thalassocraties antiques – c’est ainsi que l’on désigne les Etats dont la puissance est fondée en partie sur la domination des mers – construisent leur pouvoir autour d’un chapelet de ports qui leur permettent surtout de contrôler les routes maritimes. Les spécialistes de l’Antiquité ou du Moyen Age sont cependant revenus sur l’idée que les navigateurs antiques longeaient uniquement les côtes. On sait aujourd’hui qu’ils naviguaient « en droiture », qu’ils partaient en haute mer et que les connexions des mondes antiques étaient tout à fait importantes. Il y a un lien étroit, pensé dès les débuts de la théorie politique, entre la puissance sur les mers et la puissance d’un Etat. Cela ne veut évidemment pas dire que tous les Etats puissants sont maritimes. Néanmoins, la mer est un élément décisif de la construction impériale. Elle est, pour un Etat, symbole et preuve de puissance.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Réparer la mer pour sauver l’homme », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Pour leur part, comment les Romains envisagent-ils le contrôle des mers ?          Les Romains, que l’on associe moins intuitivement à la mer que les Grecs, désignaient la Méditerranée comme une mare nostrum, ce qui est tout à fait significatif de cette revendication d’appropriation de l’élément liquide. On utilise encore, aux époques moderne et contemporaine, des catégories du droit romain pour penser le statut juridique des mers. Ce que les Romains appellent imperium, c’est le pouvoir, l’empire, l’emprise. Aux époques médiévales et modernes, cela est peu à peu traduit par le terme de souveraineté. La notion de dominium, par exemple, qui veut dire le domaine de la mer, renvoie à la façon de spatialiser le pouvoir, de tracer un espace qui est appropriable par le souverain ou par la puissance publique. Cette expression de « domaine maritime » est retrouvée encore aujourd’hui dans les conventions sur le droit de la mer. Les grandes controverses de l’époque moderne sur l’appropriation des routes maritimes vers l’océan Indien par les Portugais, les affrontements anglo-hollandais pour dire les droits sur les mers aux XVIIe et XVIIIe siècles, les controverses franco-anglaises sur la Manche sont toutes lisibles à la lumière de ces débats sur la légitimité de l’imperium et du dominium maritimes, c’est-à-dire sur la légitimité même de prétendre à la souveraineté des mers.        Il vous reste 85.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/histoire-pourquoi-la-mer-est-un-element-decisif-de-la-construction-imperiale_6145049_3210.html"},"headline":"Histoire\u00a0: pourquoi la mer est un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif de la construction imp\u00e9riale","dateCreated":"2022-10-09T10:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-09T10:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Histoire"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique","Histoire"],"description":"Guillaume Calafat est historien de la mer et singuli\u00e8rement de la M\u00e9diterran\u00e9e. Il explique dans cet entretien comment le contr\u00f4le des mers joua un r\u00f4le important dans la construction politique des Etats modernes. La vari\u00e9t\u00e9 des rapports entre terre et mer permet, plus largement, d\u2019interroger les limites de l\u2019occidentalisation du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/268/0/1600/800/1342/671/60/0/86ec604_1663835375189-bal-1169840-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-7">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le chef de l’Etat, âgé de 78 ans, considéré comme un gage de stabilité, pourrait être élu dès le premier tour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Autriche             L’Autriche vote pour élire son président, l’écologiste sortant Alexander Van der Bellen part favori      Le chef de l’Etat, âgé de 78 ans, considéré comme un gage de stabilité, pourrait être élu dès le premier tour.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h18, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Affiche électorale pour le président sortant, Alexander Van der Bellen, le 3 octobre 2022 , à Vienne.  JOE KLAMAR / AFP                 Les Autrichiens ont commencé à voter dimanche 9 octobre pour une élection présidentielle qui devrait reconduire le président écologiste sortant, Alexander Van der Bellen, considéré comme un symbole de stabilité, alors que le pays, membre de l’Union européenne (UE), est confronté à une crise énergétique et à l’inflation.            Soutenu par un large spectre de la classe politique, il est crédité de plus de 50 % des voix dans les sondages et semble bien parti pour s’imposer dès le premier tour face à six adversaires, tous des hommes.                 « Le plus gros concurrent, dimanche, sera le canapé », a ironisé le chef d’Etat de 78 ans, vendredi 7 octobre, en clôture de campagne devant ses sympathisants. « Si la démocratie libérale vous tient à cœur, alors allez voter. »            Le recul de l’extrême droite            Le parti d’extrême droite FPÖ, qui avait failli l’emporter contre lui en 2016, voudrait bien rejouer le match, mais son candidat est peu connu. Walter Rosenkranz, 60 ans, recueillerait seulement 15 % des suffrages, à contre-courant des récentes élections en Suède et en Italie.            Les affaires de corruption ont fait perdre du terrain à l’extrême droite autrichienne, qui avait été la première en Europe à frôler la victoire à une élection présidentielle, il y a six ans. Fondé par d’anciens nazis, le FPÖ s’était finalement incliné avec plus de 46 % des voix, après un scrutin à rebondissements.                Si le parti avait ensuite accédé au gouvernement en formant une coalition avec les conservateurs du jeune Sebastian Kurz, il a dû quitter le pouvoir en 2019 après un rocambolesque scandale et n’a jamais retrouvé depuis sa gloire passée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sebastian Kurz : dans les coulisses de la chute du chancelier autrichien                   Fin du vote à 17 heures            Devant ces remous et la succession de chanceliers, Alexander Van der Bellen, à la fonction traditionnellement incarnée pour assurer le protocole, a garanti la continuité de l’Etat. Ce pro-européen passe aussi pour « intègre », selon Julia Partheymüller, de l’université de Vienne, ce qui est « très apprécié » en comparaison des « multiples crises auxquelles font face nombre de pays européens ».                             Le portrait (en 2016):  Article réservé à nos abonnés  Van der Bellen, un « petit réfugié » devenu rempart contre l’extrême droite en Autriche                   Dans le pays alpin de 9 millions d’habitants, 6,4 millions d’électeurs – dont l’Austro-américain Arnold Schwarzenegger, soutien de poids du président – sont appelés aux urnes pour élire un président pour un mandat de six ans. Les bureaux de vote ont ouvert à 7 heures et fermeront à 17 heures, heure à laquelle les sondages de sortie des urnes sont attendus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/l-autriche-vote-pour-elire-son-president-l-ecologiste-sortant-van-der-bellen-part-favori_6145043_3210.html"},"headline":"L\u2019Autriche vote pour \u00e9lire son pr\u00e9sident, l\u2019\u00e9cologiste sortant Alexander Van der Bellen part favori","dateCreated":"2022-10-09T08:18:50+02:00","datePublished":"2022-10-09T08:18:50+02:00","dateModified":"2022-10-09T12:26:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Autriche"],"keywords":["International","Europe","Autriche"],"description":"Le chef de l\u2019Etat, \u00e2g\u00e9 de 78\u00a0ans, consid\u00e9r\u00e9 comme un gage de stabilit\u00e9, pourrait \u00eatre \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/291/0/2700/1350/1342/671/60/0/e1d6baa_5408534-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Autriche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/autriche/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-8">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Dans « L’Asphyxie », qui regroupe des témoignages d’habitants de Rakka, le journaliste syrien Hussam Hammoud raconte la chute de sa ville aux mains de l’Etat islamique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Essais             En Syrie, « on reconstruit les maisons, pas les habitants »      Dans « L’Asphyxie », qui regroupe des témoignages d’habitants de Rakka, le journaliste syrien Hussam Hammoud raconte la chute de sa ville aux mains de l’Etat islamique.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/09/19-9">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Cela fait de longues années que certains partis kurdes ont popularisé le slogan « Femme, vie, liberté », devenu le cri de ralliement de la contestation en Iran, ainsi que de la solidarité féministe dans le reste du monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Un si Proche Orient         « Femme, vie, liberté », un slogan qui vient de loin   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Cela fait de longues années que certains partis kurdes ont popularisé le slogan « Femme, vie, liberté », devenu le cri de ralliement de la contestation en Iran, ainsi que de la solidarité féministe dans le reste du monde.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Rien ne sera plus jamais pareil en Iran depuis l’arrestation, le 13 septembre, de Mahsa Amini par la police des mœurs à Téhéran, pour n’avoir pas porté assez strictement son voile, imposé par la République islamique à toutes les femmes du pays. Rouée de coups au commissariat, elle est transportée dans un coma profond jusqu’à l’hôpital où elle meurt trois jours plus tard. Le martyre de cette femme de 22 ans, au lieu de rester un sinistre fait divers, soulève une vague de protestation qui s’étend bientôt à l’ensemble du pays. Le slogan « Femme, vie, liberté » retentit dans des manifestations sans précédent, que la répression gouvernementale, malgré sa sanglante brutalité, ne parvient pas à étouffer. A l’étranger, c’est ce même slogan, décliné dans toutes les langues locales, qui est scandé dans les rassemblements de solidarité. Ce cri de ralliement a pourtant déjà une longue histoire, indissociable d’un certain militantisme kurde.          Un triptyque féministe          C’est sans doute en avril 2013, à Ankara, que résonne pour la première fois le slogan « Femme, vie, liberté », lors du congrès de la branche féminine du BDP (Parti de la paix et de la démocratie), une formation majoritairement kurde et historiquement liée au PKK (Parti des travailleurs du Kurdistan). Le fondateur du PKK, Abdullah Öcalan, emprisonné en Turquie depuis 1999, vient alors d’appeler à une suspension des hostilités entre les guérilleros séparatistes et le gouvernement Erdogan. Le cessez-le-feu ainsi conclu s’accompagne du transfert vers la Syrie des combattants kurdes, les fameux peshmergas, qui quittent le Bakur, le « Nord » turc de leur Kurdistan rêvé, pour s’installer au Rojava, l’ouest de ce Kurdistan à venir (dans le même esprit, le Kurdistan iranien est appelé par les militants indépendantistes « Rohjelat », soit l’Est, et le Kurdistan irakien « Bashur », soit le Sud). Ce processus de paix permet au BDP de développer ses activités en Turquie et de mettre en avant son programme féministe, avec notamment des quotas de représentation à vocation paritaire.          Öcalan, dont les écrits sont étudiés avec méthode dans toute la mouvance du PKK, considère, en effet, que « la libération des femmes est la libération du Kurdistan ». Le démantèlement du système patriarcal est à ses yeux indissociable de l’émancipation à la fois sociale et nationale du peuple kurde. En juillet 2014, le BDP se dissout au sein du HDP (Parti démocratique des peuples), qui réalise un score sans précédent de 13 % des suffrages aux législatives de juin 2015.        Il vous reste 56.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/10/09/femme-vie-liberte-un-slogan-qui-vient-de-loin_6145039_6116995.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, un\u00a0slogan qui vient de\u00a0loin","dateCreated":"2022-10-09T07:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-09T07:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-09T11:01:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Cela fait de longues ann\u00e9es que certains partis kurdes ont popularis\u00e9 le slogan \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, devenu le cri de ralliement de la contestation en Iran, ainsi que de la solidarit\u00e9 f\u00e9ministe dans le reste du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/9f887d0_5352224-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-10">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Malgré la pression médiatique et citoyenne actuelle, il n’a jamais été question qu’une sélection renonce au Mondial pour protester contre le non-respect des droits humains au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Football       Coupe du monde 2022             Mondial au Qatar : pourquoi le boycott sportif n’aura pas lieu      Malgré la pression médiatique et citoyenne actuelle, il n’a jamais été question qu’une sélection renonce au Mondial pour protester contre le non-respect des droits humains au Qatar.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les footballeurs de l’équipe de France à l’entraînement à Clairefontaine (Yvelines), le 20 septembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 « J’irai à la nage à Buenos Aires s’il faut. » A l’approche de la Coupe du monde 1978, Michel Platini n’envisage pas de renoncer au voyage en Argentine pour marquer le coup contre les exactions du régime du général Videla. Comme ses coéquipiers, le meneur des Bleus reste insensible aux arguments de nombreux intellectuels de l’époque (Louis Aragon, Roland Barthes, Marguerite Duras). Le plus politisé, Dominique Rocheteau, propose bien de porter un brassard noir en mémoire des victimes du pouvoir en place. Son idée fait un flop. Quarante-quatre ans plus tard, les joueurs de l’équipe de France n’iront pas au Qatar à la brasse ou en dos crawlé, mais en avion. Comme toutes les autres sélections qualifiées.            A un peu plus d’un mois du début du tournoi (20 novembre-18 décembre), la question du boycott gâche peut-être les préparatifs pour Doha, mais, dans les faits, aucun pays n’adoptera la politique du vestiaire vide. Trop d’enjeux économiques, trop tard, trop risqué et anachronique… les raisons ne manquent pas. Le boycott dit « total » – celui qui consiste à garder son équipe ou ses athlètes à la maison – renvoie surtout à la guerre froide, quand l’absence de l’URSS (et ses alliés) lors des Jeux olympiques de Los Angeles, en 1984, répondait à celui des Etat-Unis et d’une partie des pays occidentaux, quatre ans plus tôt, à Moscou.                 Le contexte géopolitique de 2022 n’est pas celui de l’époque où Jimmy Carter et Leonid Brejnev échangeaient par l’intermédiaire du téléphone rouge. « Le boycott a été utilisé dans les années 1970 et 1980, mais il est resté depuis une simple menace, avance Jean-Baptiste Guégan, spécialiste en géopolitique du sport. En réalité, il posait un problème. Il pénalisait sportivement le pays qui le décidait, tout en laissant la place au camp adverse. Il flattait l’ego national, mais il était contre-productif et ne changeait pas les rapports de force. » Après tout, l’absence des Américains à Moscou n’a pas entraîné le retrait immédiat de l’armée soviétique d’Afghanistan.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »                   Coiffés au poteau par le Qatar pour l’obtention du tournoi en 2010, les Etats-Unis ont été à la pointe du combat judiciaire pour dénoncer une attribution présumée frauduleuse, mais sans jamais envisager la possibilité de ne pas envoyer leur équipe. Seule la Norvège a mis la question sur la table. Réclamé par des clubs et des supporteurs en réaction aux conditions des travailleurs migrants révélées par l’article du Guardian en février 2021, un vote est organisé en juin de la même année par la fédération de football norvégienne lors d’un congrès extraordinaire. Le non l’emporte haut la main. Coïncidence ? Peu avant, la FIFA avait agité la menace d’une suspension pour les éliminatoires du Mondial 2026.            Une question morale et citoyenne            Pour 2022, la Norvège a raté sa qualification sur le terrain et n’est plus concernée par le débat actuel. Hautement improbable peut-être, l’idée d’un boycott a pourtant infusé dans les opinions ces dernières semaines. En Europe surtout. Selon un sondage commandé par l’agence de presse Deutsche Presse-Agentur, 48 % des Allemands interrogés seraient en faveur d’un retrait de leur sélection.                En France, ils étaient 39 %, en avril, à souhaiter que les Bleus renoncent à se rendre à Doha, selon un sondage Odoxa pour RTL. Mais la question n’a jamais été d’actualité pour la Fédération française de football (FFF). Hors de question de ne pas défendre un trophée gagné en 2018, à quelques mètres du président russe, Vladimir Poutine, quatre ans après l’annexion de la Crimée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial au Qatar : « Participer n’est pas cautionner, sauf si on se contente de participer »                   De son côté, Amnesty International n’appelle pas à un boycott, qu’elle sait impossible, et privilégie d’autres modes d’action. Dans sa lettre adressée aux joueurs de l’équipe de France (« Ramener la Coupe à la maison »), l’organisation internationale sollicite la conscience politique, citoyenne et écologiste des champions du monde : « Investissez-vous en exprimant clairement votre solidarité, par votre parole publique, dans un message sur vos réseaux sociaux ou en signant notre pétition. »            « Actuellement, on voit apparaître le désir d’un boycott moral, observe Jean-Baptiste Guégan. Or, dans les relations internationales, la morale est une boussole, mais pas une réponse. Mais si on boycotte ce Mondial, il faut en faire de même avec une partie des groupes du CAC 40 dans lesquels l’argent du Qatar est présent. » Au pays de l’artiste engagé, Vincent Lindon ne demande rien de moins qu’aux partenaires de Kylian Mbappé de prendre une position que le gouvernement ne peut assumer selon lui.  « Un Etat n’a pas le droit de demander à des joueurs de boycotter la Coupe du monde, mais un joueur, il est libre, c’est un artiste », avançait l’acteur sur le plateau de C à vous, début septembre.                             Lire aussi :  Coupe du monde au Qatar : de Strasbourg à Paris, ces villes qui refusent de diffuser le Mondial                   Au moment où les mairies annoncent les unes après les autres renoncer à installer des écrans géants pour diffuser les matchs de cette Coupe du monde automnale, le boycott est devenu un sujet intime pour l’amateur de football. Regarder un France-Australie, par exemple, est-ce fermer les yeux sur le sort de centaines de milliers de travailleurs migrants au Qatar et cautionner une gabegie environnementale ?                Certains ont tranché la question. Eric Cantona – qui n’a jamais disputé un Mondial pendant sa carrière – a dit préférer les rediffusions de Columbo. Plusieurs membres du principal groupe de supporteurs des Bleus, les Irrésistibles Français, annoncent aussi avoir renoncé à suivre les Bleus pour des questions de valeurs. Le boycott total est devenu citoyen et sa réalité – au-delà des intentions déclarées dans un sondage – sera facile à mesurer dès le 20 novembre. Il suffira de regarder les chiffres d’audience des matchs.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/09/mondial-au-qatar-pourquoi-le-boycott-sportif-n-aura-pas-lieu_6145038_1616938.html"},"headline":"Mondial au Qatar\u00a0: pourquoi le boycott sportif n\u2019aura pas lieu","dateCreated":"2022-10-09T06:45:10+02:00","datePublished":"2022-10-09T06:45:10+02:00","dateModified":"2022-10-09T11:03:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Malgr\u00e9 la pression m\u00e9diatique et citoyenne actuelle, il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 question qu\u2019une s\u00e9lection renonce au Mondial pour protester contre le non-respect des droits humains au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/144/0/5000/2500/1342/671/60/0/361f721_1665153394362-000-32jr9vw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-11">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ En 1959, à la surprise générale, le pape Jean XXIII annonçait le projet d’un nouveau concile, pour « aérer l’Eglise ». Trois ans plus tard, le 11 octobre 1962, s’ouvrait Vatican II. Un évènement d’ampleur mondiale qui allait changer le visage de l’Eglise et dont les conséquences sont encore d’actualité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Catholicisme             60 ans de Vatican II : cinq questions sur le concile qui a ouvert l’Eglise à la modernité      En 1959, à la surprise générale, le pape Jean XXIII annonçait le projet d’un nouveau concile, pour « aérer l’Eglise ». Trois ans plus tard, le 11 octobre 1962, s’ouvrait Vatican II. Un évènement d’ampleur mondiale qui allait changer le visage de l’Eglise et dont les conséquences sont encore d’actualité.          Par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h15    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape Jean XXIII, au Vatican, en 1963.  AFP               Le 25 janvier 1959, à l’occasion d’une semaine de prières pour l’unité des chrétiens, une cérémonie religieuse est tenue à la basilique Saint-Paul-hors-les-Murs, au Vatican. Le pape Jean XXIII (1881-1963), fraîchement élu, invite les cardinaux présents à se réunir après la messe. Ils sont seulement dix-sept à avoir fait le déplacement, les autres invités pensant qu’il ne s’agissait que d’une petite cérémonie sans importance. Mais à la surprise générale, le souverain pontife fait une annonce fracassante.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/09/19-12">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ « Je ne serais pas arrivée là si »… Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de son existence. Partie d’Iran en 2008, l’actrice revient sur son exil et défend avec passion la jeunesse qui se révolte dans son pays d’origine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                        
<article-nb="2022/10/09/19-13">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Débats       Guerre en Ukraine             Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »      Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.          Par Raphaël Glucksmann(Député européen du groupe Alliance progressiste des socialistes et démocrates (S&D))         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 05h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il faut écouter Vladimir Poutine. Son discours du vendredi 30 septembre est une déclaration de guerre contre nos cités, nos principes et nos intérêts. Il ne parle presque plus d’Ukraine, devenue un simple prétexte dans la grande guerre qui l’oppose à « l’Occident collectif ». Etant la cible de la croisade russe, pouvons-nous dire que « nous ne sommes pas en guerre », comme le répètent nos dirigeants depuis le 24 février ? Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ?          Alors que les conséquences économiques et sociales de l’invasion de l’Ukraine se font sentir à travers toute l’Europe, conduisant à un renouveau des discours défaitistes, il devient urgent d’expliquer pourquoi nous sommes impliqués dans le conflit, pourquoi il ne s’agit pas et il ne s’est jamais agi de la seule Ukraine et du soutien que nous devons à un peuple dont le seul crime est de vouloir vivre libre. D’expliquer qu’il s’agit de nous, de notre propre sécurité. Et de dire, enfin, la vérité : nous sommes attaqués depuis longtemps et nous n’avons pas d’autre choix que d’œuvrer a la défaite totale de l’ennemi qui nous assaille.          L’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique »          Les élites européennes et américaines ont longtemps refusé de voir que la confrontation avec « l’Occident collectif » était l’idée structurante, la source de légitimation politique et la doctrine pratique centrale du poutinisme. Elles ont cultivé pendant deux décennies l’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique » avec un « partenaire » dont l’objectif était précisément de les affronter.          Etre lucide sur la nature du régime russe souligne combien sont vains les espoirs, à Paris ou à Berlin, d’un retour à la « normale » après la guerre, conçue comme une parenthèse absurde et cruelle dans le cours naturel des choses. Pareille « normalité » n’a jamais existé que dans les têtes occidentales et la guerre n’a rien d’une « parenthèse » vue de Moscou.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »                 Cette guerre contre « l’Occident collectif » n’a pas commencé le 24 février et elle ne se limite pas aux frontières de l’Ukraine. Elle se matérialise militairement en 2022 à Kharkiv ou à Kherson, mais elle revêt d’autres habits ailleurs et touche, dans sa forme non militaire, le cœur même de nos démocraties.          Elle brouille les frontières traditionnelles entre politique étrangère et politique intérieure, entre le dedans et le dehors, entre le virtuel et le réel, entre temps de paix et temps de guerre. Nous aurions tort de voir dans les actions du Kremlin un anachronisme barbare, la résurgence d’un passé condamné à disparaître : elles inaugurent une nouvelle ère au contraire, celle des guerres hybrides.        Il vous reste 60.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/09/raphael-glucksmann-nous-ne-sommes-pas-engages-directement-sur-le-front-mais-sommes-nous-pour-autant-toujours-en-paix_6145032_3232.html"},"headline":"Rapha\u00ebl Glucksmann\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas engag\u00e9s directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-09T05:50:16+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:50:16+02:00","dateModified":"2022-10-09T05:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 la guerre hybride de Vladimir Poutine contre \u00ab\u00a0l\u2019Occident collectif\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en exhorte les \u00e9lites am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes \u00e0 changer radicalement de logiciel, et \u00e0 mettre fin \u00e0 la corruption financi\u00e8re et morale qui fragilise nos d\u00e9mocraties.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00ebl Glucksmann","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du groupe Alliance progressiste des socialistes et d\u00e9mocrates (S&D)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/358/0/5000/2500/1342/671/60/0/d30e3c4_32953a4d924447b4882144b8acf6b896-32953a4d924447b4882144b8acf6b896-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-14">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ A deux pas de l’Opéra et du nouveau Musée Munch, la capitale norvégienne entame la dernière étape de la transformation de ses zones portuaires en s’efforçant ne pas laisser de côté les populations voisines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »                        Économie       Norvège         Urbanisme : comment Oslo a reconquis son fjord   Par Emeline Cazi   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA deux pas de l’Opéra et du nouveau Musée Munch, la capitale norvégienne entame la dernière étape de la transformation de ses zones portuaires en s’efforçant ne pas laisser de côté les populations voisines.                Vingt ans à peine, dix-huit pour être très précis, séparent ces deux séries d’images. La première est accrochée dans un couloir qui relie la grande salle de l’Opéra d’Oslo à son école de danse. Mai 2004, « le nouvel Opéra », comme il est indiqué au-dessus du cliché, n’est encore qu’une plate-forme cernée d’entrepôts portuaires et industriels. Quiconque voudrait approcher l’eau s’y reprendrait à deux fois : une gigantesque autoroute, rythmée d’échangeurs, borde le fjord au fond duquel s’est développée la capitale norvégienne. Sur une photo prise deux ans plus tard, le bâtiment prend forme, mais toujours au cœur d’un nœud routier.          La seconde série est exposée depuis la mi-septembre à deux stations de métro de là, dans l’ancien Musée Edvard Munch, là où Le Cri, du célèbre peintre norvégien, avait été dérobé. La triennale d’architecture et d’urbanisme y tient sa 8e édition, jusqu’au 30 octobre. Sur les murs de l’une des salles, une série de seize panneaux, textes et projections 3D, montre des enfants les pieds dans l’eau, épuisette à la main, aux côtés d’adultes qui, quand ils ne pêchent pas ou ne se baladent pas en kayak, se dirigent d’un pas assuré, en maillot, vers la mer, une planche de paddle sous le bras. Plus un camion ni une autoroute, mais une vaste promenade, des logements à larges balcons, des bureaux évidemment lumineux, des cafés avec vue sur l’Opéra. C’est à peine si on distingue les grues du port, au loin.                              Vue du port d’Oslo, en Norvège, le 3 octobre 2022.  ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »               C’est court, vingt ans, au regard du développement d’une ville. Pourtant, le contraste est saisissant. Car cette seconde série d’images représente ce à quoi pourraient ressembler les abords immédiats du quartier de l’Opéra d’Oslo dans une poignée d’années. Du moins, ce sont les seize projets sur lesquels veut s’appuyer HAV Eiendom, la société chargée de réaménager le front de mer de la capitale, pour dessiner le futur visage de Gronlikaia, où, aujourd’hui, s’empilent encore des conteneurs.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Urbanisme : comment les villes reprennent la main sur l’aménagement de leurs territoires                 Avec Filipstad, de l’autre côté de la baie, grande zone de fret et d’où partent les ferries pour le nord de l’Allemagne, c’est l’un des derniers quartiers promis à une mue radicale en bord de fjord. Une fois ces programmes terminés, Oslo, qui connaît un développement sans précédent depuis trois décennies, pourra se vanter d’avoir regagné dix kilomètres d’accès direct à la mer.                              Le musée Munch, à Oslo.  ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »               A l’échelle de cette ville de 700 000 habitants (plus d’un million dans l’agglomération) coincée entre mer et collines, cette reconquête du fjord – une addition de plusieurs projets, en réalité – représente seulement 9 000 nouveaux logements parmi les 100 000 qui pourraient voir le jour d’ici à 2050. Mais ce sont aussi, à terme, 1,2 million de mètres carrés de bureaux, des travaux titanesques pour enterrer une autoroute, la construction d’un opéra et de grands musées qui servent désormais de vitrine à cette « petite capitale d’un petit pays », qui cherchait une place sur la scène internationale.        Il vous reste 75.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/09/urbanisme-comment-oslo-a-reconquis-son-fjord_6145030_3234.html"},"headline":"Urbanisme\u00a0: comment Oslo a reconquis son fjord","dateCreated":"2022-10-09T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-09T05:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Cities","Immobilier","International","Europe","Norv\u00e8ge","\u00c9conomie"],"description":"A deux pas de l\u2019Op\u00e9ra et du nouveau Mus\u00e9e Munch, la capitale norv\u00e9gienne entame la derni\u00e8re \u00e9tape de la transformation de ses zones portuaires en s\u2019effor\u00e7ant ne pas laisser de c\u00f4t\u00e9 les populations voisines.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/337/0/5600/2800/1342/671/60/0/913c56d_1665147056253-20221003-le-monde-oslo-harbour-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-15">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’ancien commandant de l’Ulimo, un des groupes rebelles sanguinaires de la guerre civile libérienne, comparaît devant la cour d’assises de Paris à partir du lundi 10 octobre. Reconnu par des témoins et des victimes, il répond, aussi devant eux, de « crimes contre l’humanité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Hassan Amini / AP                         Le Monde Afrique        Liberia         Le « colonel Kamara » face aux fantômes du Liberia   Par Anne Vidalie   Publié aujourd’hui à 05h15     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’ancien commandant de l’Ulimo, un des groupes rebelles sanguinaires de la guerre civile libérienne, comparaît devant la cour d’assises de Paris à partir du lundi 10 octobre. Reconnu par des témoins et des victimes, il répond, aussi devant eux, de « crimes contre l’humanité ».                Ce moment, ils l’attendent depuis si longtemps. Depuis que la folie sanguinaire a plongé leur pays, le Liberia, dans la guerre civile à la fin du XXe siècle. Lundi 10 octobre, à Paris, trois hommes et une femme venus de ce lointain Etat d’Afrique de l’Ouest prendront place sur le banc des parties civiles, devant la cour d’assises. Aux magistrats et aux jurés, Stephen C., Jasper C., Fayah G. et Rebecca K. décriront une fois encore les atrocités dont ils furent les témoins et les victimes dans leur comté de Lofa, en 1993 et en 1994.          Face à eux, un compatriote qu’ils pensaient ne jamais revoir : Kunti Kamara, 47 ans, un ancien commandant du Mouvement uni de libération pour la démocratie (Ulimo), l’un des groupes armés dont la lutte pour le pouvoir fit 250 000 morts entre 1989 et 2003. Un meurtrier, un tortionnaire et un cannibale, jurent ses accusateurs. Un innocent d’après sa défense. Les charges sont lourdes – « actes de torture et de barbarie aggravés », « crimes contre l’humanité » – et pourraient lui valoir la réclusion à perpétuité.          Le colonel Kamara, alias « CO Kunti » (commanding officer Kunti), n’imaginait sûrement pas devoir, un jour, rendre des comptes sur les horreurs perpétrées dans le Lofa, quand l’Ulimo combattait ses adversaires du Front national patriotique du Liberia (NPFL) de Charles Taylor. Pendant ces années de sang et de terreur, loin des regards indiscrets et des caméras de télévision, les différentes factions ont rivalisé de cruauté contre les civils dont l’appartenance ethnique valait allégeance à l’un ou à l’autre des camps : femmes enceintes éviscérées, hommes castrés, intestins tendus en guise de barrière aux points de contrôle, morceaux de corps humains vendus aux villageois médusés au cri de « Qui veut acheter de la viande de bœuf ? ».          Le rapport de la Commission vérité et réconciliation du Liberia, publié en 2009, a dévoilé l’ampleur de ces horreurs et souligné que le Lofa, occupé par l’Ulimo, figurait parmi les régions les plus martyrisées. Mais la justice libérienne n’a pas pour autant demandé de comptes aux anciens seigneurs de guerre restés au pays ou à leurs sbires.          Leurs camarades installés en Occident semblaient, eux aussi, hors d’atteinte. Il a fallu le courage de quelques victimes, et la ténacité d’une ONG suisse, Civitas Maxima, créée en 2012 pour documenter la barbarie de ces conflits oubliés, pour faire ressurgir leur sanglant passé.          Petits arrangements avec la vérité          En octobre 2017 sonne le premier coup de semonce : l’ancien commandant de l’Ulimo Mohammed Jabbateh, dit « Jungle Jabbah », réfugié aux Etats-Unis, écope de trente ans de prison pour avoir menti sur son CV aux services américains de l’immigration.        Il vous reste 76.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/09/le-colonel-kamara-face-aux-fantomes-du-liberia_6145029_3212.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0colonel Kamara\u00a0\u00bb face aux fant\u00f4mes du Liberia","dateCreated":"2022-10-09T05:15:16+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:15:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Liberia"],"keywords":["Liberia","Le Monde Afrique","\u00c9v\u00e9nements Afrique","Horizons","Politique","International"],"description":"L\u2019ancien commandant de l\u2019Ulimo, un des groupes rebelles sanguinaires de la guerre civile lib\u00e9rienne, compara\u00eet devant la cour d\u2019assises de Paris \u00e0 partir du lundi 10\u00a0octobre. Reconnu par des t\u00e9moins et des victimes, il r\u00e9pond, aussi devant eux, de \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vidalie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/604/0/2092/1046/1342/671/60/0/998afe4_1665064609266-ap700381796263.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liberia","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberia/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-16">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La décision de la reine Margrethe II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a révélé au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Danemark             Au Danemark, les petits princes relégués au rang de comtes      La décision de la reine Margrethe II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a révélé au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 11 septembre, le prince Joachim, son épouse Marie et leurs deux enfants Athena et Henrik ainsi que ses deux fils aînés, Felix et Nikolaï, nés d’un premier mariage, assistent au jubilé d’or de la reine Margrethe II, à Copenhague.  DANA PRESS/BESTIMAGE               Est-ce l’effet Harry et Meghan ? Ou bien la frustration de devoir toujours passer en deuxième position derrière son frère, l’héritier de la couronne ? Toujours est-il que le prince Joachim, benjamin de la reine du Danemark, Margrethe II, a laissé exploser sa colère au grand jour après que sa mère a décidé de retirer leurs titres princiers à ses quatre enfants.          Un coup d’éclat qui révèle les failles d’une monarchie qu’on disait pourtant solide, à l’heure où Margrethe II, doyenne des monarques européens et dernière reine du monde encore en vie, célèbre son jubilé d’or.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La reine Margrethe II du Danemark, nouvelle doyenne des monarques européens                 Depuis janvier 2019, le prince Joachim, 53 ans, vit à Paris, avec sa seconde épouse, d’origine française, la princesse Marie, et leurs deux enfants, le prince Henrik, 13 ans, et la princesse Athena, 10 ans. Attaché militaire à l’ambassade du Danemark à Paris, il y a donné sa première interview, le 29 septembre, au tabloïd danois Ekstra Bladet.          La veille, à Copenhague, le palais royal avait publié un bref communiqué annonçant qu’à partir du 1er janvier 2023 quatre des petits-enfants de la reine, nés princes et princesse du Danemark, seraient rétrogradés au rang de comtes et comtesse de Monpezat – le nom de famille de leur grand-père paternel, Henri de Laborde de Monpezat, époux de Margrethe II, né à Talence, en Gironde, en 1934, et mort en 2018.          Décision vécue comme blessante          « Ce n’est jamais drôle de voir ses enfants être maltraités comme ça, d’autant qu’ils ne comprennent pas ce qui leur arrive », confie le prince Joachim. Le visage décomposé, il affirme que le projet élaboré en mai prévoyait que ses enfants gardent leurs titres jusqu’à leur 25e anniversaire. « Athena va avoir 11 ans en janvier », lâche-t-il. Deux jours plus tard, alors qu’il promène son chien au parc Monceau, le prince Joachim récidive. À des journalistes du tabloïd B.T., il déclare ne pas avoir parlé à sa mère depuis son annonce.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Frederik et Mary de Danemark, un couple royal presque normal en visite à Paris                 Habituellement en retrait, la princesse Marie reconnaît que les relations de son époux avec son frère le prince héritier Frederik et son épouse, Mary, d’origine australienne, sont « pour le moins compliquées ». Et d’ajouter : « Nous avons toujours dit à nos enfants qu’ils devaient être indépendants et qu’ils n’obtiendraient pas d’apanage [une enveloppe financière], mais c’est autre chose que d’enlever un titre », dit-elle, avant de glisser : « Je ne trouve pas que ce soit moderne de blesser des enfants. »          Dans son communiqué publié le 28 septembre, la reine a expliqué vouloir « permettre [à ses petits-enfants] de mieux mener leur propre vie, sans être limités par les considérations et devoirs particuliers qu’une affiliation formelle à la Maison royale du Danemark, en tant qu’institution, implique ».        Il vous reste 46.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/09/au-danemark-les-petits-princes-relegues-au-rang-de-comtes_6145027_4500055.html"},"headline":"Au Danemark, les petits princes rel\u00e9gu\u00e9s au rang de comtes","dateCreated":"2022-10-09T05:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-09T06:37:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag"],"description":"La d\u00e9cision de la reine Margrethe\u00a0II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/98/0/1500/750/1342/671/60/0/75897b1_228471-3291904.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-17">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La visite de la première ministre, dimanche et lundi, vise à instaurer une relation plus fluide, un mois et demi après celle du président Emmanuel Macron. La question du gaz « ne sera pas à l’ordre du jour », a précisé Matignon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Algérie             Elisabeth Borne se rend à Alger pour conforter le réchauffement franco-algérien      La visite de la première ministre, dimanche et lundi, vise à instaurer une relation plus fluide, un mois et demi après celle du président Emmanuel Macron. La question du gaz « ne sera pas à l’ordre du jour », a précisé Matignon.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 04h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre française, Elisabeth Borne, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 3 octobre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Maintenir l’élan, éviter que l’embellie ne retombe. La visite qu’effectue la première ministre, Elisabeth Borne, à Alger, dimanche 9 et lundi 10 octobre, vise un objectif très précis : conjurer les vieux démons d’une relation franco-algérienne marquée par les cycles perpétuels de réchauffement et glaciation.          Ce déplacement à la tête d’une délégation gouvernementale conséquente – quinze ministres et une secrétaire d’Etat – intervient à peine un mois et demi après la visite d’Emmanuel Macron, qui avait scellé la réconciliation entre les deux capitales après une année de brouille acrimonieuse. Le mouvement tient lieu de méthode : rien ne doit autoriser la dynamique réimpulsée par le président français et son homologue algérien, Abdelmadjid Tebboune, à s’enliser dans la routine bureaucratique où s’assèchent d’ordinaire les ambitions.          Le format diplomatique du comité intergouvernemental de haut niveau – forum qui abrite depuis 2012 les rencontres entre chefs de gouvernement et leurs équipes ministérielles – tombait à point nommé pour prolonger l’élan de la déclaration d’Alger pour un partenariat renforcé, signée le 27 août entre MM. Tebboune et Macron.          L’« amitié », terme fétiche          L’idée est de formaliser « une feuille de route » nourrissant « un calendrier dense de rencontres bilatérales à tous les niveaux et à échéances régulières ». Bref, soutenir une cadence propre à éviter toute rechute. « Il nous faut rétablir une relation fluide et apaisée », résume une source diplomatique.          La crise d’octobre 2021, provoquée par les déclarations de M. Macron sur le « système politico-militaire » algérien qui se serait « construit sur la haine de la France » et la « rente mémorielle », est passée par là pour imposer une contre-méthode : l’heure est à l’« amitié » – terme devenu fétiche – et au « respect mutuel ».                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et l’Algérie, une longue histoire contrariée                 Pour l’alimenter, Paris compte sur la coopération économique et énergétique – Elisabeth Borne et son homologue Aymen Benabderrahmane participeront à un forum d’affaires franco-algérien – ainsi que sur des projets impliquant la jeunesse.          Encore faudra-t-il lever les obstacles qui avaient entravé durant l’année écoulée la circulation des personnes entre les deux rives. La France avait en effet imposé un taux de refus de 50 % aux demandes algériennes de visas pour forcer Alger à se montrer plus accommodant dans la réadmission sur son sol de migrants en situation irrégulière. Le ministre français de l’intérieur, Gérald Darmanin, sera à Alger aux côtés d’Elisabeth Borne pour tenter de lever le verrou. Si l’on concède, Place Beauvau, que des « progrès ont été accomplis par les Algériens » en matière de délivrance de laissez-passer consulaires aux fins de retour au pays de migrants irréguliers, les « discussions n’ont pas encore abouti », précise-t-on à Matignon.        Il vous reste 54.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/09/elisabeth-borne-se-rend-a-alger-pour-conforter-le-rechauffement-franco-algerien_6145022_3212.html"},"headline":"Elisabeth Borne se rend \u00e0 Alger pour conforter le r\u00e9chauffement franco-alg\u00e9rien","dateCreated":"2022-10-09T04:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-09T04:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La visite de la premi\u00e8re ministre, dimanche et lundi, vise \u00e0 instaurer une relation plus fluide, un mois et demi apr\u00e8s celle du pr\u00e9sident Emmanuel Macron. La question du gaz \u00ab\u00a0ne sera pas \u00e0\u00a0l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Matignon.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/899/0/5391/2695/1342/671/60/0/6aa6db9_1665154069971-139570.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-18">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’explosion, que les autorités russes attribuent à un camion piégé, n’a pas été revendiquée. Deux voies de circulation se sont effondrées dans la mer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la circulation rétablie, la Russie poursuit l’enquête après l’explosion sur le pont de Crimée      L’explosion, que les autorités russes attribuent à un camion piégé, n’a pas été revendiquée. Deux voies de circulation se sont effondrées dans la mer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h11, mis à jour à 12h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pont de Crimée après l’explosion qui l’a en partie détruit. Image satellite, prise et transmise par la technologie Maxar, le 8 octobre 2022.  HANDOUT / AFP                 Le pont de Crimée, une infrastructure-clé et symbolique, reliant, au niveau du détroit de Kertch, la Russie à l’est de la péninsule annexée en 2014 au détriment de l’Ukraine, a été partiellement détruit, samedi 8 octobre, par une énorme explosion attribuée par Moscou à un camion piégé. La déflagration a fait tomber dans la mer deux voies de circulation automobile, alors qu’un incendie s’est propagé dans sept citernes d’un train sur la partie ferroviaire, au-dessus.            Des plongeurs russes devaient être envoyés dimanche 9 octobre pour examiner à partir de la mer les dégâts du pont. « Nous avons ordonné un examen par nos plongeurs. Ils vont commencer à travailler à six heures du matin », a annoncé samedi soir le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, qui pense obtenir les « premiers résultats » de cet examen sous-marin dans la journée.                 Selon les autorités de Crimée, le trafic des voitures et bus a repris samedi, sur les voies encore intactes. Des ferrys ont aussi été mis en place entre la Russie continentale et la péninsule pour faire circuler les poids lourds. L’agence de presse russe TASS a indiqué dans la nuit de samedi à dimanche que la circulation ferroviaire avait totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards.            Le dirigeant de la péninsule, Sergueï Aksionov, s’est efforcé de rassurer en affirmant que la Crimée disposait de réserves de carburant pour un mois et de nourriture pour deux mois. Selon un responsable de l’occupation russe dans la région ukrainienne de Kherson, voisine de la Crimée, Kirill Stremooussov, les réparations pourraient prendre « deux mois ».                           Des ouvriers réparent la partie ferroviaire du pont de Crimée, samedi 8 octobre 2022.  AP                 Un camouflet pour Moscou            Des images de vidéosurveillance diffusées sur les réseaux sociaux ont montré une puissante explosion au moment où plusieurs véhicules circulaient sur le pont, dont un camion que les autorités russes soupçonnent d’être à l’origine de la déflagration. Sur d’autres clichés, on peut voir un convoi de wagons-citernes en flammes sur la partie ferroviaire du pont, et deux travées d’une des deux voies routières effondrées.                Selon les enquêteurs, l’attaque survenue au petit matin a fait trois morts : le conducteur du camion et deux personnes, un homme et une femme, qui circulaient en voiture à proximité de la déflagration et dont les corps ont été sortis des eaux.            Les enquêteurs ont affirmé avoir établi l’identité du propriétaire du camion piégé, un habitant de la région de Krasnodar, dans le sud de la Russie, et que des investigations étaient en cours.            Le pont de Crimée, une infrastructure en béton construite à grands frais sur ordre de Vladimir Poutine pour relier la péninsule annexée au territoire russe, permet notamment d’acheminer des équipements militaires aux troupes qui combattent en Ukraine. Si Kiev est à l’origine de l’explosion et de l’incendie, le fait qu’une voie de circulation aussi cruciale et aussi loin du front puisse être endommagée par les forces ukrainiennes serait un camouflet pour Moscou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                   Pas de revendication ukrainienne            Après avoir semblé, par un tweet ironique samedi matin, reconnaître à demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a renvoyé plus tard vers une « piste russe », avançant que l’explosion était le résultat d’une lutte interne entre le FSB [les services spéciaux] et les militaires russes.                Dans son adresse du soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est contenté de dire, en évoquant la péninsule annexée : « Malheureusement, c’était nuageux en Crimée », sans parler de l’explosion.            La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a considéré cependant que les réactions à Kiev montraient la « nature terroriste » des autorités ukrainiennes. L’armée russe, en difficulté sur le front de Kherson dans le sud de l’Ukraine, a assuré que l’approvisionnement de ses troupes n’était pas menacé.            L’Ukraine a frappé plusieurs ponts dans la région de Kherson ces derniers mois afin de perturber l’approvisionnement russe, ainsi que des bases militaires en Crimée, des attaques pour lesquelles elle n’a reconnu de responsabilité que plusieurs mois plus tard. Si Moscou s’est pour le moment gardé d’accuser directement l’Ukraine, le chef du parlement régional installé par la Russie, Vladimir Konstantinov, a dénoncé un coup « des vandales ukrainiens ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe                   Nouveau commandement russe            La Russie a toujours affirmé que le pont ne risquait rien en dépit des combats en Ukraine, mais elle a menacé par le passé Kiev de représailles si les forces ukrainiennes devaient attaquer cette infrastructure ou d’autres en Crimée. Le député russe Oleg Morozov, cité par l’agence Ria Novosti, a réclamé samedi une réplique « adéquate ». « Sinon, ce type d’attentat terroriste va se multiplier », a-t-il dit.                Confronté à une armée ukrainienne galvanisée et forte des approvisionnements en armes occidentales, Vladimir Poutine a décrété fin septembre la mobilisation de centaines de milliers de réservistes et l’annexion de quatre régions ukrainiennes, bien que Moscou ne les contrôle que partiellement. Signe du mécontentement en haut lieu sur la conduite des opérations, Moscou a annoncé samedi avoir nommé un nouvel homme à la tête de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, 55 ans.            De nouveaux bombardements ont touché dimanche matin la ville de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, causant la mort d’au moins dix-sept personnes, trois jours après des frappes aussi meurtrières. La centrale nucléaire, située à une cinquantaine de kilomètres, a de nouveau perdu sa source d’alimentation électrique externe en raison de bombardements et s’appuie sur des générateurs d’urgence, a alerté, samedi, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) dont une mission est sur place.                                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Le direct                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciéeEditorial. Vladimir Poutine : le choix du jusqu’au-boutismeDécryptage. Sanctions contre la Russie : pourquoi l’économie du pays a mieux résisté que prévuGéopolitique. Cent ans après la révolution bolchevique, le nouvel exode russeEnquête vidéo. L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?Vu depuis la France. Carnets d’exil : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/guerre-en-ukraine-kiev-et-moscou-se-renvoient-la-responsabilite-de-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145020_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e","dateCreated":"2022-10-09T04:11:49+02:00","datePublished":"2022-10-09T04:11:49+02:00","dateModified":"2022-10-09T12:04:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019explosion, que les autorit\u00e9s russes attribuent \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e. Deux voies de circulation se sont effondr\u00e9es dans la mer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/560/0/9730/4865/1342/671/60/0/ca53b18_1665279282862-000-32kz6y2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/09/19-19">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Un an après son résultat décevant aux législatives de septembre 2021, le mouvement a organisé un rassemblement au cœur de Berlin, samedi 8 octobre, à la veille d’élections en Basse-Saxe et de municipales à Cottbus, où il pourrait ravir la mairie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, le parti d’extrême droite AfD s’appuie sur la crise énergétique et l’inflation pour tenter de rebondir      Un an après son résultat décevant aux législatives de septembre 2021, le mouvement a organisé un rassemblement au cœur de Berlin, samedi 8 octobre, à la veille d’élections en Basse-Saxe et de municipales à Cottbus, où il pourrait ravir la mairie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h59, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un sympathisant d’Alternative pour l’Allemagne (AfD) porte un panneau « L’Allemagne d’abord », samedi 8 octobre, lors d’un rassemblement à Berlin.  CHRISTIAN MANG / REUTERS               Anti-euro à sa fondation en 2013, devenu anti-immigration et anti-islam à la faveur de la crise des réfugiés, en 2015-2016, puis antimasque et antivaccin au plus fort de l’épidémie de Covid-19, en 2020-2021, le parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD) a de nouveau changé de priorité : samedi 8 octobre, c’est au nom de la « sécurité énergétique » et de la « lutte contre l’inflation » que ses sympathisants se sont retrouvés sur la vaste pelouse qui sépare le Reichstag de la chancellerie, au cœur de Berlin.          Un an après son résultat décevant aux élections législatives de septembre 2021 (10,3 %, en baisse de 2,3 points par rapport à 2017), l’AfD entendait faire de ce rassemblement une démonstration de force. Au total, la police a compté un peu plus de 10 000 participants. Quatre fois moins, certes, qu’à la manifestation d’août 2020 contre les restrictions anti-Covid, à la fin de laquelle quelques centaines de militants d’extrême droite avaient tenté d’entrer de force dans le Reichstag. Mais tout de même deux fois plus que la dernière fois que l’AfD avait appelé à protester contre la politique migratoire d’Angela Merkel à Berlin, en mai 2018.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’extrême droite s’efforce d’infléchir son discours sur la Russie                 Sur le fond, les quelques responsables du parti qui ont pris la parole, samedi, n’ont fait que répéter ce qu’ils affirment depuis des semaines, à savoir que l’Allemagne se porterait beaucoup mieux si elle se rapprochait de Moscou. « Finissons-en avec les sanctions ! », a ainsi martelé le président de l’AfD, Tino Chrupalla, assurant que « le prix du gaz redeviendra normal quand nous achèterons à nouveau du gaz bon marché à la Russie ».          Attaques contre l’actuel ministre de l’économie          En s’exprimant ainsi face à des manifestants dont certains étaient venus avec des drapeaux russes et d’autres avec des pancartes réclamant la remise en service des gazoducs Nord Stream 1 et 2, l’homme fort de l’extrême droite allemande s’est fait chaudement applaudir. Mais ce sont surtout ses attaques contre l’actuel ministre de l’économie, l’écologiste Robert Habeck, qui lui ont valu le plus de succès.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Extrémisme, homophobie et vulgarité : la presse allemande dévoile le contenu d’un groupe WhatsApp d’élus de l’AfD, parti d’extrême droite                 « Habeck a déclaré une guerre économique à la Russie. En vérité, c’est contre notre propre pays qu’il est en guerre », a ainsi déclaré Tino Chrupalla, avant de faire scander à la foule : « Habeck muss weg ! » (« Habeck doit dégager »). Un écho direct aux « Merkel muss weg ! » qui rythmaient les manifestations de l’AfD du temps de l’ancienne chancelière.          Bien que son nom ait lui aussi été sifflé, le social-démocrate Olaf Scholz n’a pas eu droit, samedi, au même déchaînement de colère. Au milieu des manifestants, Marc Vallendar, député AfD au parlement régional de Berlin, a une explication : « Notre chancelier est tellement transparent et insipide que ce n’est pas facile de mobiliser contre lui. Habeck, lui, est beaucoup plus clivant. En tant que Vert, il incarne tout ce que nous combattons. »        Il vous reste 42.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/en-allemagne-le-parti-d-extreme-droite-afd-s-appuie-sur-la-crise-energetique-et-l-inflation-pour-tenter-de-rebondir_6145018_3210.html"},"headline":"En Allemagne, le parti d\u2019extr\u00eame droite AfD s\u2019appuie sur la crise \u00e9nerg\u00e9tique et l\u2019inflation pour tenter de rebondir","dateCreated":"2022-10-09T03:59:29+02:00","datePublished":"2022-10-09T03:59:29+02:00","dateModified":"2022-10-09T11:35:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Un an apr\u00e8s son r\u00e9sultat d\u00e9cevant aux l\u00e9gislatives de septembre\u00a02021, le mouvement a\u00a0organis\u00e9 un rassemblement au c\u0153ur de Berlin, samedi 8\u00a0octobre, \u00e0 la veille d\u2019\u00e9lections en Basse-Saxe et de municipales \u00e0 Cottbus, o\u00f9 il pourrait ravir la mairie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/3001/1500/1342/671/60/0/8a4a1ce_gdn-climate-change-germany-protests-1008-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/09/19-20">
<filnamedate="20221009"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221009"><AAMMJJHH="2022100919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Une attaque qualifiée de « terroriste » par les autorités israéliennes s’est produite dans le secteur oriental de la Ville sainte occupée. Un suspect est en fuite. Plus tôt dans la journée, deux Palestiniens sont morts dans un raid israélien en Cisjordanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Cumuler salaire et chômage, la piste du ministre du travail pour favoriser l’emploi des seniors                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le bon vent des vendanges »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les entreprises réduisent plus leurs émissions de CO₂ lorsque leurs dirigeants ont été exposés à des températures trop élevées »   Alexandre Garel  professeur de finance à Audencia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Tous les empires ont fait ce constat : la puissance n’est pas seulement une question d’armement, mais aussi de contrôle des céréales »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Steacks, nuggets, carpaccio... comment nous avons désanimalisé la viande pour oublier le « meurtre alimentaire »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il existe aujourd’hui une opportunité unique de faire converger réformes de santé et politiques climatiques »   Matthias Brunn médecin et chercheur affilié au Laboratoire interdisciplinaire d’évaluation des politiques publiques à Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Société  Article réservé à nos abonnés « Elle m’a redonné la fierté de revendiquer d’où je viens », « je suis devenu un autre homme » : ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé pour eux                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode et troisième art, les noces rebelles                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Israël/Palestine             Un soldat israélien tué à Jérusalem-Est, deux Palestiniens à Jénine      Une attaque qualifiée de « terroriste » par les autorités israéliennes s’est produite dans le secteur oriental de la Ville sainte occupée. Un suspect est en fuite. Plus tôt dans la journée, deux Palestiniens sont morts dans un raid israélien en Cisjordanie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h41, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les forces de sécurité israéliennes se déploient autour du checkpoint de Chouafat, un camp de réfugiés près de Jérusalem-Est occupée, après une fusillage, le 8 octobre 2022.  AHMAD GHARABLI / AFP                 Une nouvelle journée sanglante au Proche-Orient. Un soldat israélien a été tué dans une attaque armée samedi 8 octobre dans la soirée à Jérusalem-Est, et deux adolescents palestiniens ont été tués, plus tôt, dans un raid israélien en Cisjordanie occupée. De nouveaux témoignages d’une recrudescence des violences qui « alarme » l’ONU.            « Au cours de la nuit, un soldat israélien a succombé à de graves blessures infligées lors d’une attaque armée au checkpoint de Chouafat », barrage israélien situé près d’un camp de réfugiés palestiniens à Jérusalem-Est, a indiqué l’armée israélienne dans un bref communiqué. Deux Israéliens, dont le militaire tué, ont été touchés par balles lors de cette attaque. Et une troisième personne, dont la nationalité n’a pas été précisée, a été atteinte par des « éclats », selon la Magen David Adom (Mada), l’équivalent israélien de la Croix-Rouge.                 Un porte-parole de la police a indiqué dans un communiqué qu’un « terroriste avait tiré sur deux Israéliens, les blessant grièvement » à un barrage israélien près du camp de réfugiés palestiniens de Chouafat. Selon le Magen David Adom, les personnes blessées par balles sont âgées d’une vingtaine d’années et ont été transportées dans un hôpital de Jérusalem. « Il s’agit d’une femme dans un état critique et d’un homme dans un état grave », d’après cette même source. Et un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP) a vu une femme vêtue d’un uniforme des forces de sécurité recevoir des soins dans une ambulance. L’armée israélienne n’a pas précisé tôt dimanche matin l’identité du militaire tué, mais indiqué que sa famille avait été prévenue de sa mort.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les territoires palestiniens occupés, l’Europe paie, Israël détruit                   « Les forces de police sont actuellement à la recherche d’un suspect qui a fui » le lieu de l’attaque, a indiqué la police, ajoutant qu’un hélicoptère et des forces spéciales participent à la chasse à l’homme. Le secteur a été bouclé par la police. Des dizaines d’officiers ont été déployés autour du checkpoint et à l’intérieur du camp de réfugiés. Un journaliste de l’AFP a constaté que les mesures de sécurité avaient été renforcées à l’entrée et la sortie de Jérusalem.            Raid Meurtrier à Jénine            Le premier ministre israélien Yaïr Lapid a dénoncé cette « grave attaque terroriste » qui survient pendant la période des fêtes juives. « Le terrorisme ne gagnera pas, nous sommes forts même en cette soirée difficile », a déclaré M. Lapid dans un communiqué. Plus tôt dans la journée de samedi, deux adolescents palestiniens ont été tués par balle lors d’un nouveau raid de l’armée israélienne à Jénine, bastion de factions armées palestiniennes dans le nord de la Cisjordanie, territoire occupé, comme Jérusalem-Est, depuis 1967 par l’armée israélienne.                Face à ces violences en Cisjordanie, l’Autorité palestinienne de Mahmoud Abbas a appelé les Etats-Unis à « accentuer la pression sur Israël pour qu’il cesse sa guerre totale contre le peuple palestinien ». Le Jihad islamique, mouvement islamiste armé palestinien très influent dans le secteur de Jénine, a présenté les deux adolescents comme « ses martyrs ». L’armée israélienne a affirmé avoir effectué un raid à Jénine pour arrêter un Palestinien de 25 ans, soupçonné d’être membre du Jihad islamique et d’avoir tiré sur des soldats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faute d’horizon politique, de jeunes Palestiniens renouent avec la lutte armée contre Israël                   Depuis le début d’une vague d’attaques anti-israéliennes, en mars, ayant fait vingt et un morts, l’armée israélienne a multiplié les opérations en Cisjordanie occupée, notamment dans les secteurs de Jénine et Naplouse. Ces raids, souvent émaillés de heurts avec la population locale, ont fait plus d’une centaine de morts côté palestinien, soit le bilan le plus lourd en Cisjordanie depuis près de sept ans, selon l’ONU. « Je suis alarmé par la détérioration de la situation sécuritaire, incluant la hausse des affrontements armés entre Palestiniens et les forces de sécurité palestiniennes en Cisjordanie occupée » et à Jérusalem-Est, a commenté tard samedi soir l’émissaire de l’ONU pour le Proche-Orient, Tor Wennesland.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 10 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ovni soit qui mal y pense  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/israel-trois-blesses-dans-une-fusillade-a-jerusalem-est_6145016_3210.html"},"headline":"Un soldat isra\u00e9lien tu\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, deux Palestiniens \u00e0 J\u00e9nine","dateCreated":"2022-10-09T00:41:02+02:00","datePublished":"2022-10-09T00:41:02+02:00","dateModified":"2022-10-09T08:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Une attaque qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes s\u2019est produite dans le secteur oriental de la Ville sainte occup\u00e9e. Un suspect est en fuite. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, deux Palestiniens sont morts dans un raid isra\u00e9lien en Cisjordanie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/484/0/5808/2904/1342/671/60/0/bfe8218_5406416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  
