<FILE-date="2022/10/17/21">

<article-nb="2022/10/17/21-1">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Nucléaire : l’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales      Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h56, mis à jour à 20h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La centrale d’Emsland (Basse-Saxe), le 12 janvier 2022.  INA FASSBENDER / AFP                 L’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires, a annoncé, lundi 17 octobre, le chancelier Olaf Scholz. « Les bases légales seront créées pour permettre le fonctionnement des centrales nucléaires Isar 2, Neckarwestheim 2 et Emsland au-delà du 31 décembre 2022 et jusqu’au 15 avril 2023 », précise une lettre du chancelier au gouvernement que l’Agence France-Presse (AFP) a pu consulter.            Entre impératifs énergétiques et considérations politiques, Berlin n’avait auparavant annoncé que le maintien de deux des trois centrales au-delà de fin 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge de quelques mois deux centrales nucléaires                   Frictions au sein du gouvernement de coalition            La première économie européenne s’efforce de réduire sa dépendance aux importations énergétiques russes dans un contexte de guerre en Ukraine. L’Allemagne avait initialement pour objectif de sortir du nucléaire avant fin 2022.                 Le sort de la centrale d’Emsland (Basse-Saxe), dans le nord de l’Allemagne, avait suscité des frictions au sein du gouvernement de coalition de M. Scholz (Parti social-démocrate), entre Verts antinucléaires et libéraux-démocrates notamment. Mais le chancelier a finalement tranché, sans qu’un consensus ait été trouvé.                             Lire aussi :  En Allemagne, l’énergéticien RWE va fermer ses centrales à charbon d’ici à 2030                   Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.            La militante écologiste suédoise Greta Thunberg a estimé préférable de continuer à utiliser les centrales nucléaires actuellement en activité en Allemagne plutôt que de se tourner vers le charbon, dans un entretien à la télévision allemande, le 12 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucléaire                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/nucleaire-l-allemagne-va-prolonger-le-fonctionnement-de-ses-trois-dernieres-centrales_6146195_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois derni\u00e8res centrales","dateCreated":"2022-10-17T19:56:35+02:00","datePublished":"2022-10-17T19:56:35+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:23:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le gouvernement allemand a par ailleurs \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de prolonger l\u2019activit\u00e9 de plusieurs centrales \u00e0 charbon jusqu\u2019au printemps 2024, m\u00eame s\u2019il s\u2019est fix\u00e9 comme objectif d\u2019abandonner cette \u00e9nergie en\u00a02030.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/683/0/4931/2465/1342/671/60/0/4151abd_5485312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-2">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Kiev a subi des attaques de « drones kamikazes », lundi matin. Les frappes russes « n’arriveront pas à briser » les Ukrainiens, a affirmé le président Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ combien de drone aurait été lancés sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l’armée de l’air, a affirmé plus tôt dans la journée que l’Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 à 86 % de la flotte utilisée par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en déduire que cinq à six engins n’ont pas pu être neutralisés, et ont possiblement atteint leur cible.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre        Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publiée le 6 décembre. Crown, une filiale du groupe éditorial américain Penguin Random House, a annoncé, lundi, que le livre s’intitulera « Un message d’Ukraine » et comprendra une introduction du président ukrainien, ainsi qu’une préface d’Arkady Ostrovsky, l’éditeur de The Economist pour la Russie et l’Europe de l’Est.          Les bénéfices iront à United24, l’initiative lancée par M. Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance à l’Ukraine. Le chef d’Etat a précisé avoir choisi seize discours qui, espère-t-il, aideront les lecteurs à « comprendre les Ukrainiens : nos aspirations, nos principes et nos valeurs ».                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de drones kamikaze auraient été livré ? On a l’impression que beaucoup ont été utilisés dernièrement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, là encore, d’estimer ce que vaut réellement l’arsenal russe. Comme expliqué plus tôt dans ce live, si l’Iran nie avoir fourni à la Russie des armes destinées à être utilisées dans la guerre en Ukraine, il semble établi que quatre avions y ont décollé en emportant chacun une centaine de drones, d’au moins deux types : des drones « kamikazes » et des drones de surveillance et de guerre électronique.                    16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Européens... La position des uns et des autres a-t-elle évolué ? Où en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d’avions à l’Ukraine n’a jamais vraiment été confirmée depuis le début du conflit, fin février. Le 19 avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement évoqué, à mots couverts, la possibilité de ce type d’aide. « Sans entrer dans les détails sur ce que d’autres pays fournissent, je dirais qu’ils ont reçu des appareils supplémentaires et des pièces détachées pour accroître leur flotte aérienne », avait déclaré John Kirby, porte-parole du Pentagone.                    15:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des pompiers déblaient les décombres d’un immeuble après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. ROMAN HRYTSYNA / AP                 Des pompiers portent le corps d’une personne tuée après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. YEVHENII ZAVHORODNII / AP                 Des résidents locaux observent les pièces d’un véhicule aérien sans pilote (UAV), que les autorités ukrainiennes considèrent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, après une frappe de drone russe, à Kiev, en Ukraine, le 17 octobre 2022. STRINGER / REUTERS                               15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les images d’un drone abattu        « Au cours des treize dernières heures, l’armée ukrainienne a abattu trente-sept drones iraniens Shahed-136 et trois missiles de croisières » russes, a assuré le ministère de la défense ukrainien ce matin. Les attaques, perpétrées par la Russie contre Kiev et d’autres régions, ont fait au moins sept victimes.          Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l’intérieur ukrainien, a publié sur Twitter les images d’un drone abattu depuis le sol par la police ukrainienne.                              15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a un système anti-aérien Samba que la France a livré à la Roumanie. C'est très bien, on peut comprendre son effet dissuasif, mais ne serait-il pas plus utile sur le théâtre des opérations ukrainiens ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Dans un entretien donné samedi au Parisien, le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a confirmé que la France fournirait à l’Ukraine des systèmes antiaériens Crotale, fabriqués par Thales. « Le nombre est en train d’être défini avec les Ukrainiens, mais ce sera significatif pour leur permettre de défendre leur ciel, a développé le ministre. Nous en possédons douze, mais c’est un dispositif qui a vocation à progressivement s’éteindre et à être remplacé par des Mamba, donc cela ne créera pas un manque pour l’armée française. »          Les systèmes Mamba, plus performants, ne sont pas destinés à être livrés à Kiev, en effet. Leur nombre limité impose notamment de privilégier la défense de sites nationaux stratégiques. Un détachement Mamba a par contre bien été déployé au printemps en Roumanie, dans le cadre de la mission « Aigle », en soutien de la « force de réaction rapide » de l’OTAN.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE formera 15 000 soldats ukrainiens à partir de novembre        Les ministres des affaires étrangères de l’UE ont approuvé ce lundi un plan de formation de près de 15 000 soldats ukrainiens, à partir de novembre. « Aujourd’hui, nous renforçons notre soutien à l’Ukraine pour qu’elle se défende contre l’agression illégale de la Russie », a justifié le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, dans un communiqué. La mission, prévue pour durer deux ans, « formera les forces armées ukrainiennes afin qu’elles puissent poursuivre leur courageux combat », a-t-il ajouté.          Les ministres ont aussi validé une nouvelle aide de 500 millions d’euros pour fournir armes et matériels militaires à Kiev. La contribution totale de l’UE en la matière, depuis le début du conflit, s’élèverait désormais à plus de 3 milliards d’euros.                    14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Drones : l’Ukraine réclame des sanctions contre l’Iran        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé, sur Twitter, à l’UE qu’elle prenne des « sanctions » contre l’Iran, pays où sont produits les drones Shahed-136, dont le recours a encore été dénoncé lundi par Kiev. Les attaques perpétrées en début de journée sur la capitale et d’autres régions ont fait au moins sept morts.          Le chef de la politique étrangère de l’UE, Josep Borrell, a déclaré plus tôt lundi que les ministres européens discuteraient des rapports sur le soutien militaire de l’Iran à la Russie dans sa guerre en Ukraine, y compris les allégations selon lesquelles Moscou utilise des drones iraniens pour lancer des attaques de type kamikaze sur des cibles à Kiev et dans d’autres pays ukrainiens.          « L’Iran, avec ses drones et ses missiles, devient complice de la guerre, de la même manière que la Biélorussie », a déclaré à la presse le ministre lituanien des affaires étrangères, Gabrielius Landsbergis. « Il doit y avoir une attribution claire de la propriété des missiles par les alliés qui aident l’Ukraine et j’appellerai à ce que cela se produise. »                    14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT - Bonjour, que sait-on du fonctionnement actuel des usines d'armement russes ? Je pense aux fabriques de munitions et de missiles. bravo et merci pour votre couverture du conflit !    PEAKTOP         Bonjour Peaktop,          L’usage par la Russie, la semaine dernière, de plusieurs dizaines de missiles et de munitions rôdeuses sur l’Ukraine a interrogé sur le niveau de son arsenal. Il était déjà difficile à connaître avant l’invasion en Ukraine, mais plusieurs experts occidentaux considèrent qu’il est proche de son étiage.          Selon l’Institut FOI, Moscou avait une capacité de production annuelle de 120 à 200 missiles dits « tactico-opératifs » avant la guerre, mais celle-ci est sans doute amoindrie par les sanctions occidentales.          « A terme, les missiles de croisière russes seront moins performants, moins “intelligents”, car les composants indispensables des armes de nouvelle génération leur seront difficiles, voire impossibles d’accès. Sauf si la Russie et des partenaires comme la Chine parviennent à développer des composants aussi sophistiqués », analyse pour Le Monde Dimitri Minic, spécialiste de la Russie à l’Institut français des relations internationales.          Plus de précisions dans cet article :             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine                                             Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :   Roman Hrytsyna / AP          La capitale ukrainienne, Kiev, a été ciblée, lundi matin, par des « attaques de drones kamikazes », a signalé le chef de cabinet de la présidence, Andriy Yermak, après une série d’explosions qui ont secoué le quartier Chevtchenkivsky. Les sirènes d’alerte aérienne ont retenti peu avant la première explosion, qui est survenue vers 6 h 35, heure locale.Selon Volodymyr Zelensky, « la situation sur la ligne de front n’a pas subi de changements significatifs » dimanche. « Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, où des combats extrêmement violents se poursuivent », a détaillé en soirée le président ukrainien.Des responsables prorusses ont accusé l’Ukraine, dimanche, d’une attaque à la roquette qui a frappé le bureau du maire de Donetsk, une ville contrôlée par les séparatistes. Il n’y a pas eu de rapport dans l’immédiat faisant état d’éventuelles victimes. Kiev n’a ni revendiqué ni commenté l’attaque.De nouveaux bombardements ont touché, dimanche, la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, faisant au moins quatre blessés, a annoncé son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.Les ministres des affaires étrangères d’Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publié une déclaration commune appelant notamment l’Union européenne (UE) à aider l’Ukraine à créer un « tribunal spécial » pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.Moscou prévoit d’envoyer environ 9 000 soldats en Biélorussie, tandis que des avions de guerre sont également en route, a rapporté l’agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables biélorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commencé à arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces mêmes sources.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme         Critique. Mariupolis 2, sur Arte : un documentaire posthume hors norme de Mantas Kvedaravicius         Factuel. L’UE établit officiellement sa mission de formation militaire pour l’Ukraine         Analyse. De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk         Chronique. En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat         Chronique. Ces drones iraniens qui sèment la terreur en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-17T17:30:14+00:00","coverageEndTime":"2022-10-18T05:30:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un avion militaire russe s’est écrasé dans le sud du pays ; plusieurs morts à Kiev après des attaques de drones","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-17T17:30:14+00:00"
,"endDate":"2022-10-18T05:30:14+00:00"
  Au moins quatre personnes sont mortes apr\u00e8s le crash lundi d\u2019un avion de guerre russe dans une zone r\u00e9sidentielle de Ie\u00efsk. Une commune situ\u00e9e sur au bord de la mer d\u2019Azov, face \u00e0 la ville ukrainienne de Marioupol. Le bombardier Su-34 aurait subi une panne de moteur\u00a0: un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avant de s\u2019\u00e9craser dans un immeuble d\u2019habitation.          Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9cis\u00e9 que six personnes \u00e9taient port\u00e9es disparues et 25 autres bless\u00e9es, dont huit personnes dans un \u00e9tat grave.\u00a0Les autorit\u00e9s ont r\u00e9serv\u00e9 des salles d\u2019urgence dans les h\u00f4pitaux locaux et ont d\u00e9p\u00each\u00e9 des avions m\u00e9dicaux.\u00a0Au moins 17 appartements ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l\u2019incendie et une centaine d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et h\u00e9berg\u00e9s provisoirement. Les deux membres d\u2019\u00e9quipes, eux, ont s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts et six personnes disparues apr\u00e8s le crash d\u2019un avion russe","dateModified":"2022-10-17T18:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:53:52+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont menac\u00e9 lundi de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme de drones de T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s les r\u00e9centes frappes en Ukraine r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de munitions r\u00f4deuses Shahed-136, fabriqu\u00e9es par l\u2019Iran et fournies \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Toute personne exer\u00e7ant des activit\u00e9s avec l\u2019Iran en lien avec le d\u00e9veloppement de drones ou missiles balistiques, ou [impliqu\u00e9e dans] la circulation d\u2019armes de l\u2019Iran vers la Russie devrait faire preuve de vigilance, a d\u00e9clar\u00e9 Vedant Patel, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. Les Etats-Unis n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 avoir recours \u00e0 des sanctions ou \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l\u2019encontre des principaux responsables.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e le sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \u00e0 Luxembourg, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Un certain nombre de ministres ont souhait\u00e9 que l\u2019on approfondisse le travail sur les drones iraniens utilis\u00e9s par la Russie. Il peut s\u2019agir d\u2019une violation de r\u00e9solution des Nations Unies et l\u2019Iran s\u2019expose peut-\u00eatre \u00e0 des sanctions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la ministre fran\u00e7aise, Catherine Colonna. \u00ab\u00a0Si les preuves sont r\u00e9unies, je ne crois pas que nous rencontrerons la moindre difficult\u00e9 pour adopter des mesures\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington menace de sanctionner toute personne li\u00e9e aux drones iraniens","dateModified":"2022-10-17T17:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:27:57+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, lundi, dans le crash d\u2019un avion militaire russe sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Ie\u00efsk, dans le sud de la Russie et \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les agences de presse russes. Quinze autres personnes seraient hospitalis\u00e9es, selon le service local du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, cit\u00e9 par les agences TASS, Interfax et RIA Novosti.          Un bombardier SU-34 s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la ville portuaire d\u2019Ie\u00efsk apr\u00e8s qu\u2019un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avait confirm\u00e9 plus t\u00f4t le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.\u00a0Les deux membres de l\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact, \u00e9chappant au violent incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une zone r\u00e9sidentielle.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent le crash du SU-34.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans le crash d\u2019un avion militaire russe","dateModified":"2022-10-17T17:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:58:28+00:00","articleBody":"    Y a-t-il eu une premi\u00e8re estimation du co\u00fbt de la reconstruction de l'Ukraine apr\u00e8s le conflit ?    Tom         Bonsoir Tom,          La Banque mondiale et la Commission europ\u00e9enne ont estim\u00e9 d\u00e9but septembre \u00e0 350\u00a0milliards de dollars les besoins pour reconstruire l\u2019Ukraine et assurer sa reprise \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Au 1er\u00a0juin\u00a02022, les dommages directs s\u2019\u00e9levaient \u00e0 plus de 97\u00a0milliards de dollars, le logement, les transports, le commerce et l\u2019industrie \u00e9tant les secteurs les plus touch\u00e9s\u00a0\u00bb, jugeaient alors les deux institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T17:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:53:58+00:00","articleBody":"           Une jeune fille, Ilona, 9\u00a0ans, se tient au milieu des ruines de sa maison, \u00e0 Koupiansk-Ouzlovo\u00ef, en Ukraine, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un homme marche au milieu des d\u00e9bris de sa voiture et de sa maison, d\u00e9truites \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/5da3b39_1666025469376-752073.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:33:53+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes et environ 170\u00a0chars seront d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour y int\u00e9grer le nouveau groupement militaire cr\u00e9\u00e9 entre les deux pays, a confirm\u00e9, lundi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse. La cr\u00e9ation de cette nouvelle force est cens\u00e9e d\u00e9fendre les fronti\u00e8res de la Bi\u00e9lorussie devant la menace ukrainienne\u00a0; menace qu\u2019aucune preuve n\u2019est venue accr\u00e9diter.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 la semaine derni\u00e8re la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb.          Les unit\u00e9s russes seront d\u00e9ploy\u00e9es sur \u00ab\u00a0quatre terrains d\u2019entra\u00eenement dans l\u2019Est et dans le Centre\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles vont participer aux exercices impliquant notamment \u00ab\u00a0des tirs de combat et des tirs de missiles antia\u00e9riens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Valery Revenko, conseiller du ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-17T16:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:07:55+00:00","articleBody":"           Des prisonni\u00e8res de guerre ukrainiennes marchent apr\u00e8s un \u00e9change, dans un lieu inconnu, en Ukraine, le 17 octobre 2022. TELEGRAM\/HANDOUT\/REUTERS           Un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie a eu lieu, a annonc\u00e9, lundi, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Cent huit femmes, en grande partie des militaires, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es.          \u00ab\u00a0Un nouvel \u00e9change \u00e0 grande \u00e9chelle de prisonniers de guerre a eu lieu aujourd\u2019hui. Un \u00e9change particuli\u00e8rement \u00e9mouvant et vraiment sp\u00e9cial\u00a0: nous avons lib\u00e9r\u00e9 cent huit femmes de captivit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andriy Yermak sur Telegram. Il s\u2019agit selon lui de onze offici\u00e8res, de quatre-vingt-cinq soldates et de trente-sept \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de la ville de Marioupol (Sud-Est), assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes au d\u00e9but du conflit.          M.\u00a0Yermak a aussi affirm\u00e9 que certaines de ces femmes \u00e9taient d\u00e9tenues par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine depuis 2019 pour leurs \u00ab\u00a0positions pro-ukrainiennes\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a confirm\u00e9 l\u2019\u00e9change et d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cent dix personnes d\u00e9tenues par les Ukrainiens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/729ef14_1666025248014-752176.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cent huit femmes lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s un \u00e9change avec la Russie","dateModified":"2022-10-17T16:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:06:48+00:00","articleBody":"     Plusieurs agences de presse russes rapportent le crash d\u2019un avion militaire sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Le\u00efsk. La commune, situ\u00e9e sur le territoire russe de Krasnodar, au bord de la mer Azov, fait face \u00e0 Marioupol.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a confirm\u00e9 qu\u2019un Soukho\u00ef\u00a0Su-34 s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 lors d\u2019un vol d\u2019entra\u00eenement pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire. Les deux membres d\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent un immeuble en feu. Les autorit\u00e9s locales ont reconnu qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait propag\u00e9 dans au moins quinze appartements et sur quatre \u00e9tages.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion militaire russe s\u2019\u00e9crase pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-17T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:48:25+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s font d\u00e9sormais \u00e9tat d\u2019un bilan de quatre morts. \u00ab\u00a0Dix-neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues, quatre sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et trois ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon les services de secours. Le bilan des op\u00e9rations men\u00e9es depuis dimanche soir par la Russie monte donc \u00e0 huit morts, avec les quatre personnes tu\u00e9es \u00e0 Kiev dans l\u2019attaque touchant un immeuble d\u2019habitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts apr\u00e8s les attaques de drones","dateModified":"2022-10-17T15:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:39:30+00:00","articleBody":"    Connaissez vous le co\u00fbt financier \u00e0 l'achat de ces drones iraniens ?    Emma         Bonjour Emma,          Le drone Shaded-136, de fabrication iranienne, ne co\u00fbterait pas plus de 20\u00a0000\u00a0dollars l\u2019unit\u00e9, selon un prix plusieurs fois relay\u00e9 par diff\u00e9rents m\u00e9dias. Impossible cependant de conna\u00eetre le co\u00fbt pour la Russie de ces engins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:17:17+00:00","articleBody":"    Bonjour. L'Ukraine dit avoir abattu 37 drones iraniens, sait-on en retour combien ont touch\u00e9 leur cible? Et quelles sont les motivations de la Russie pour cette nouvelle attaque sur Kiev? Une vengeance pour les tirs ukrainiens r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans la r\u00e9gion de Belgorod comme le laisse penser l'inscription retrouv\u00e9e sur un drone abattu?    Olivier        bonjours,\r\ncombien de drone aurait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, a affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e que l\u2019Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 \u00e0 86\u00a0% de la flotte utilis\u00e9e par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en d\u00e9duire que cinq \u00e0 six engins n\u2019ont pas pu \u00eatre neutralis\u00e9s, et ont possiblement atteint leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:06:49+00:00","articleBody":"     Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publi\u00e9e le 6\u00a0d\u00e9cembre. Crown, une filiale du groupe \u00e9ditorial am\u00e9ricain Penguin Random House, a annonc\u00e9, lundi, que le livre s\u2019intitulera \u00ab\u00a0Un message d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et comprendra une introduction du pr\u00e9sident ukrainien, ainsi qu\u2019une pr\u00e9face d\u2019Arkady Ostrovsky, l\u2019\u00e9diteur de The Economist pour la Russie et l\u2019Europe de l\u2019Est.          Les b\u00e9n\u00e9fices iront \u00e0 United24, l\u2019initiative lanc\u00e9e par M.\u00a0Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0Le chef d\u2019Etat a pr\u00e9cis\u00e9 avoir choisi seize discours qui, esp\u00e8re-t-il, aideront les lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0comprendre les Ukrainiens\u00a0: nos aspirations, nos principes et nos valeurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre","dateModified":"2022-10-17T15:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:57:25+00:00","articleBody":"    Combien de drones kamikaze auraient \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 ? On a l\u2019impression que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s derni\u00e8rement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, l\u00e0 encore, d\u2019estimer ce que vaut r\u00e9ellement l\u2019arsenal russe. Comme expliqu\u00e9 plus t\u00f4t dans ce live, si l\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine, il semble \u00e9tabli que\u00a0quatre avions y ont d\u00e9coll\u00e9\u00a0en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:39:37+00:00","articleBody":"    Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Europ\u00e9ens... La position des uns et des autres a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ? O\u00f9 en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d\u2019avions \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, fin f\u00e9vrier. Le 19\u00a0avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 mots couverts, la possibilit\u00e9 de ce type d\u2019aide. \u00ab\u00a0Sans entrer dans les d\u00e9tails sur ce que d\u2019autres pays fournissent, je dirais qu\u2019ils ont re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0John Kirby, porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:59:40+00:00","articleBody":"           Des pompiers d\u00e9blaient les d\u00e9combres d\u2019un immeuble apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP                 Des pompiers portent le corps d\u2019une personne tu\u00e9e apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. YEVHENII ZAVHORODNII \/ AP                 Des r\u00e9sidents locaux observent les pi\u00e8ces d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote (UAV), que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 17\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:52:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a abattu trente-sept drones iraniens Shahed-136 et trois missiles de croisi\u00e8res\u00a0\u00bb russes, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ce matin. Les attaques, perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie contre Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions, ont fait au moins sept victimes.          Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a publi\u00e9 sur Twitter les images d\u2019un drone abattu depuis le sol par la police ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images d\u2019un drone abattu","dateModified":"2022-10-17T13:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:45:29+00:00","articleBody":"    Il y a un syst\u00e8me anti-a\u00e9rien Samba que la France a livr\u00e9 \u00e0 la Roumanie. C'est tr\u00e8s bien, on peut comprendre son effet dissuasif, mais ne serait-il pas plus utile sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations ukrainiens ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Dans un entretien donn\u00e9 samedi au Parisien, le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a confirm\u00e9 que la France fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes antia\u00e9riens Crotale, fabriqu\u00e9s par Thales. \u00ab\u00a0Le nombre est en train d\u2019\u00eatre d\u00e9fini avec les Ukrainiens, mais ce sera significatif pour leur permettre de d\u00e9fendre leur ciel, a d\u00e9velopp\u00e9 le ministre. Nous en poss\u00e9dons douze, mais c\u2019est un dispositif qui a vocation \u00e0 progressivement s\u2019\u00e9teindre et \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par des Mamba, donc cela ne cr\u00e9era pas un manque pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes Mamba, plus performants, ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 Kiev, en effet. Leur nombre limit\u00e9 impose notamment de privil\u00e9gier la d\u00e9fense de sites nationaux strat\u00e9giques. Un d\u00e9tachement Mamba a par contre bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 au printemps en Roumanie, dans le cadre de la mission \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, en soutien de la \u00ab\u00a0force de r\u00e9action rapide\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:26:31+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont approuv\u00e9 ce lundi un plan de formation de pr\u00e8s de 15\u00a0000 soldats ukrainiens, \u00e0 partir de novembre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous renfor\u00e7ons notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle se d\u00e9fende contre l\u2019agression ill\u00e9gale de la Russie\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9. La mission, pr\u00e9vue pour durer deux ans, \u00ab\u00a0formera les forces arm\u00e9es ukrainiennes afin qu\u2019elles puissent poursuivre leur courageux combat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les ministres ont aussi valid\u00e9 une nouvelle aide de 500\u00a0millions d\u2019euros pour fournir armes et mat\u00e9riels militaires \u00e0 Kiev. La contribution totale de l\u2019UE en la mati\u00e8re, depuis le d\u00e9but du conflit, s\u2019\u00e9l\u00e8verait d\u00e9sormais \u00e0 plus de 3\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE formera 15\u00a0000 soldats ukrainiens \u00e0 partir de novembre","dateModified":"2022-10-17T13:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:59:26+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9, sur Twitter, \u00e0 l\u2019UE qu\u2019elle prenne des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb contre l\u2019Iran, pays o\u00f9 sont produits les drones Shahed-136, dont le recours a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 lundi par Kiev. Les attaques perp\u00e9tr\u00e9es en d\u00e9but de journ\u00e9e sur la capitale et d\u2019autres r\u00e9gions ont fait au moins sept morts.          Le chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, Josep Borrell, a d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t lundi que les ministres europ\u00e9ens discuteraient des rapports sur le soutien militaire de l\u2019Iran \u00e0 la Russie dans sa guerre en Ukraine, y compris les all\u00e9gations selon lesquelles Moscou utilise des drones iraniens pour lancer des attaques de type kamikaze sur des cibles \u00e0 Kiev et dans d\u2019autres pays ukrainiens.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran, avec ses drones et ses missiles, devient complice de la guerre, de la m\u00eame mani\u00e8re que la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Gabrielius Landsbergis. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une attribution claire de la propri\u00e9t\u00e9 des missiles par les alli\u00e9s qui aident l\u2019Ukraine et j\u2019appellerai \u00e0 ce que cela se produise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clame des sanctions contre l\u2019Iran","dateModified":"2022-10-17T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:41:17+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, que sait-on du fonctionnement actuel des usines d'armement russes ? Je pense aux fabriques de munitions et de missiles. bravo et merci pour votre couverture du conflit !    PEAKTOP         Bonjour Peaktop,          L\u2019usage par la Russie, la semaine derni\u00e8re, de plusieurs dizaines de missiles et de munitions r\u00f4deuses sur l\u2019Ukraine a interrog\u00e9 sur le niveau de son arsenal. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 difficile \u00e0 conna\u00eetre avant l\u2019invasion en Ukraine, mais plusieurs experts occidentaux consid\u00e8rent qu\u2019il est proche de son \u00e9tiage.          Selon l\u2019Institut FOI, Moscou avait une capacit\u00e9 de production annuelle de 120 \u00e0 200 missiles dits \u00ab\u00a0tactico-op\u00e9ratifs\u00a0\u00bb avant la guerre, mais celle-ci est sans doute amoindrie par les sanctions occidentales.          \u00ab\u00a0A terme, les missiles de croisi\u00e8re russes seront moins performants, moins \u201cintelligents\u201d, car les composants indispensables des armes de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration leur seront difficiles, voire impossibles d\u2019acc\u00e8s. Sauf si la Russie et des partenaires comme la Chine parviennent \u00e0 d\u00e9velopper des composants aussi sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, analyse pour Le Monde Dimitri Minic, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales.          Plus de pr\u00e9cisions dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T13:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:17:59+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, rapporte sur Twitter qu\u2019un quatri\u00e8me corps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Kiev, dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation touch\u00e9 lundi matin par un drone. Le bilan des attaques men\u00e9es par la Russie en d\u00e9but de journ\u00e9e est d\u00e9sormais de sept morts, trois autres personnes ayant \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, selon le gouverneur r\u00e9gional Dmytro Zhyvytskyy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me victime dans les bombardements qui ont touch\u00e9 Kiev","dateModified":"2022-10-17T12:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:54:41+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les multiples frappes russes men\u00e9es lundi matin sur l\u2019Ukraine, annoncent les autorit\u00e9s. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0lors des op\u00e9rations de recherches et de secours (\u2026), les corps de trois civils morts ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Parmi eux se trouvent un jeune couple, un mari et sa femme qui attendaient un enfant. Elle \u00e9tait enceinte de six mois\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Soumy, vis\u00e9e par des \u00ab\u00a0attaques au missile\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon le gouverneur r\u00e9gional, Dmytro Zhyvytskyy.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six morts d\u00fbs aux bombardements sur Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-17T12:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:43:59+00:00","articleBody":"           Dans cette photo d\u2019archive prise le 11 ao\u00fbt 2022 la journaliste russe Marina Ovsyannikova est dans le box des accus\u00e9s du tribunal sur des accusations de \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe\u00ab\u00a0, \u00e0 Moscou. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP           Marina Ovsiannikova, la journaliste russe assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a fui la Russie avec sa fille, a annonc\u00e9 son avocat. \u00ab\u00a0[Elle] a quitt\u00e9 la Russie avec sa fille quelques heures apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019appartement o\u00f9 elle \u00e9tait assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0\u00bb, a dit Dmitri Zakhvatov, pr\u00e9cisant que m\u00e8re et fille se trouvent en Europe. \u00ab\u00a0Elles vont bien, elles attendent de pouvoir s\u2019exprimer publiquement, mais pour l\u2019instant ce n\u2019est pas s\u00fbr\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.          Marina Ovsiannikova, \u00e2g\u00e9e de 44\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en ao\u00fbt en r\u00e9sidence surveill\u00e9e pour deux mois \u00e0 la suite de sa participation \u00e0 une manifestation organis\u00e9e en juillet devant le Kremlin, pendant laquelle elle avait brandi une affiche qualifiant le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de meurtrier et ses soldats de fascistes. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison si elle est reconnue coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e russe qui diff\u00e8rent de celles du gouvernement.          Quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de la grande cha\u00eene russe Pervy Kanal, o\u00f9 elle travaillait comme journaliste depuis pr\u00e8s de vingt ans. Elle avait agit\u00e9 en plein direct une pancarte appelant \u00e0 la fin des combats et les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas croire la propagande\u00a0\u00bb. Pour ce geste, elle avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e et avait re\u00e7u une amende. Elle avait ensuite quitt\u00e9 le pays pour travailler pour le m\u00e9dia allemand Die Welt.          Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, Marina Ovsiannikova a \u00e9crit, le 5\u00a0octobre, dans un message post\u00e9 sur la messagerie Telegram, n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher. \u00ab\u00a0Je me consid\u00e8re comme totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de respecter ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de contrainte qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e \u00e0 compter du 30\u00a0septembre\u00a02022 et je m\u2019en lib\u00e8re\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle. Elle estime avoir \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e \u00ab\u00a0pour avoir dit la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la journaliste russe qui a brandi une pancarte contre le conflit lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende et lib\u00e9r\u00e9e                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/34c69dc_1666013213514-197330.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste dissidente Marina Ovsiannikova a fui la Russie pour l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-17T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:12:26+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il qu'aucun m\u00e9dia fran\u00e7ais ne relaie la fermeture ou le transfert des embassades en Ukraine des pays suivants : Chine, Serbie, Kazakhstan, Ouzb\u00e9kistan, Bi\u00e9lorussie, Turkm\u00e9nistan, Egypte (peut-\u00eatre d'autres ?) annonc\u00e9s depuis hier suite \u00e0 de graves probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 ?\nCela para\u00eet \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'information important.    Sebosnos         Bonjour Sebosnos,          Nous avons en effet vu l\u2019annonce de toutes ces fermetures ou transferts d\u2019ambassades et Emmanuel Grynszpan l\u2019a relay\u00e9e sur Twitter.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T11:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:02:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Isra\u00ebl semble s\u2019appr\u00eater \u00e0 livrer des armes au r\u00e9gime de Kiev. C\u2019est une mesure tr\u00e8s imprudente. Elle d\u00e9truira toutes les relations inter\u00e9tatiques entre nos pays\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur son compte Telegram. Il a par ailleurs renouvel\u00e9 les accusations de \u00ab\u00a0nazisme\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adresse de l\u2019Ukraine, l\u2019une des justifications avanc\u00e9es par Moscou pour son assaut contre sa voisine.          Interrog\u00e9e sur ces propos, une porte-parole du premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que son cabinet ne les commenterait pas.          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 par le pass\u00e9 Isra\u00ebl \u00e0 la soutenir face \u00e0 la Russie, alors que les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et russes entretiennent des relations \u00e9troites. Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont jusqu\u2019ici limit\u00e9 leur coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine \u00e0 de l\u2019aide humanitaire et \u00e0 des livraisons de mat\u00e9riel non l\u00e9tal afin de m\u00e9nager sa relation avec Moscou. Cependant, Isra\u00ebl est parall\u00e8lement devenu un refuge pour les d\u00e9tracteurs du Kremlin, des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s russes s\u2019y \u00e9tant m\u00eame install\u00e9es depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Dmitri Medvedev met en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0","dateModified":"2022-10-17T12:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:34:26+00:00","articleBody":"    Les Ukrainiens ne disposent-ils pas d'armes antidrones ? Avec tout le materiel moderme dont ils disposent \u00e7a peut paraitre \u00e9tonnant.    Kolim         Bonjour Kolim,          La d\u00e9fense sol-air, c\u2019est tout sauf \u00e9vident, compte tenu des diff\u00e9rents niveaux \u00e0 couvrir, des diff\u00e9rents fournisseurs\u00a0: cet article devrait vous permettre d\u2019y voir plus clair \ud83d\udc47             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T10:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:29:53+00:00","articleBody":"           Des soldats russes \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de Paveliets, \u00e0 Moscou, dimanche 16 octobre 2022. YURI KADOBNOV \/ AFP           Les centres de mobilisation militaire de Moscou, ouverts depuis pr\u00e8s d\u2019un mois, vont fermer lundi, a annonc\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Les centres de mobilisation pour les personnes mobilis\u00e9es ferment le 17\u00a0octobre\u00a02022 \u00e0 14\u00a0heures locales\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Sobianine dans un communiqu\u00e9, sans donner d\u2019indications sur le nombre de Moscovites mobilis\u00e9s en pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, \u00ab\u00a0les objectifs de mobilisation partielle, \u00e9tablis sur la base du d\u00e9cret du pr\u00e9sident et de la mission du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, ont \u00e9t\u00e9 pleinement remplis\u00a0\u00bb, permettant la fin du processus d\u2019enr\u00f4lement \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons et prions pour que vous reveniez sains et saufs\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Sobianine.          Vendredi, Vladimir Poutine avait affirm\u00e9 ne pas pr\u00e9voir une nouvelle vague de mobilisation des Russes dans l\u2019arm\u00e9e, tout en reconnaissant que l\u2019actuelle avait connu des rat\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, 222\u00a0000 hommes sur les 300\u00a0000 pr\u00e9vus ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, dont 16\u00a0000 se trouvent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 dans des \u00ab\u00a0unit\u00e9s impliqu\u00e9es dans des combats\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la r\u00e9signation, la peur et la col\u00e8re                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/6ae9e5d_1665989945173-000-32lh9g6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les centres de mobilisation militaires de Moscou ferment lundi","dateModified":"2022-10-17T10:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:22:22+00:00","articleBody":"           Des policiers ukrainiens \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un immeuble endommag\u00e9 par les drones-suicides russes. (YASUYOSHI CHIBA \/ AFP) YASUYOSHI CHIBA \/ AFP           Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi, Moscou assure avoir atteint toutes ses cibles en Ukraine, apr\u00e8s des frappes meurtri\u00e8res dans la matin\u00e9e qui ont vis\u00e9 des infrastructures cruciales dans trois r\u00e9gions du pays et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes et maritimes \u00e0 longue port\u00e9e avec des armes de haute pr\u00e9cision contre les installations de commandement militaire et de syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine. Toutes les installations cibl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les frappes russes men\u00e9es ont fait au moins trois morts, a annonc\u00e9 un responsable de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cb0cb9e_5482601-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques de drones\u00a0: Moscou affirme avoir atteint toutes ses cibles, trois morts \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T10:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:04:16+00:00","articleBody":"           Des pompiers et des militaires sur les lieux d\u2019une frappe russe \u00e0 Kiev, lundi. (Reuters\/Vladyslav Musiienko) STRINGER \/ REUTERS           Plusieurs frappes russes ont vis\u00e9 lundi matin des infrastructures cruciales de trois r\u00e9gions d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev, a annonc\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce matin, des terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine dans trois r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, citant \u00ab\u00a0cinq frappes de drone\u00a0\u00bb sur Kiev et \u00ab\u00a0des attaques au missile\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Tous les services travaillent actuellement (\u2026) \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, demandant \u00e0 la population de ces trois r\u00e9gions d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9conomiser la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, surtout aux heures de pointe\u00a0\u00bb. Dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9galement touch\u00e9e par les frappes russes, \u00ab\u00a0nos soldats ont abattu trois missiles ennemis\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence, mais \u00ab\u00a0une roquette a touch\u00e9 une installation d\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cbd8024_ppp-gar45-ukraine-crisis-kyiv-blasts-1017-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des infrastructures cruciales vis\u00e9es par les attaques russes, \u00ab\u00a0des centaines de localit\u00e9\u00a0\u00bb sans \u00e9l...","dateModified":"2022-10-17T10:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:44:59+00:00","articleBody":"           Photo d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus fournie par Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod. AP           Au cours des derniers jours, l\u2019Ukraine a bombard\u00e9 plusieurs cibles militaires en territoire russe, dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Belgorod. Une vingtaine de familles seraient concern\u00e9es par les destructions, a \u00e9crit le gouverneur de cet oblast, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.               De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence RIA Novosti a annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait bombard\u00e9 Donetsk, Gorlovka (Horlivka en ukrainien) et Maki\u00efvka, dans le Donbass.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/f4b25ba_a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements ukrainiens sur la r\u00e9gion de Belgorod, en Russie, et sur le Donbass","dateModified":"2022-10-17T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:27:12+00:00","articleBody":"                     Certains habitants ont pr\u00e9par\u00e9 des affaires en cas d\u2019\u00e9vacuation de leur immeuble, \u00e0 Kiev. Un drone a frapp\u00e9 une maison voisine, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une habitante de Kiev s\u2019effondre en pleurs apr\u00e8s l\u2019attaque sur Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Un policier tient un d\u00e9bris de drone Shahed-136 iranien rebaptis\u00e9 Geran-2\u00a0par la Russie qui porte une inscription manuscrite \u00ab\u00a0Pour Belgorod, Pour Luch\u00a0\u00bb. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/80d0ee6_1665998734932-kiev-attaque-de-drone-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T10:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:16:37+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 de Microsoft ont annonc\u00e9 avoir rep\u00e9r\u00e9 une vague d\u2019attaques informatiques visant des entreprises des secteurs de la logistique et des transports en Ukraine et en Pologne, dans\u00a0un nouveau rapport publi\u00e9\u00a0vendredi\u00a014 octobre. Ces attaques, dont le nombre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es le 11 octobre, en d\u00e9ployant successivement dans les r\u00e9seaux de plusieurs entreprises un ran\u00e7ongiciel \u2013 un outil servant \u00e0 rendre inaccessibles des machines, g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9 d\u2019une demande de ran\u00e7on. Ce maliciel, pr\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Prestige\u00a0\u00bb, ne correspond cependant \u00e0 aucun groupe connu du secteur tr\u00e8s scrut\u00e9 de la cybercriminalit\u00e9.          Microsoft n\u2019a pas encore attribu\u00e9 les attaques, mais cette nouvelle campagne a cibl\u00e9 certaines victimes d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment par le logiciel HermeticWiper. Ce logiciel destructeur, d\u00e9ploy\u00e9 juste avant l\u2019invasion russe par un acteur non identifi\u00e9, avait touch\u00e9 plusieurs entit\u00e9s ukrainiennes, dont le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures. Plusieurs \u00ab\u00a0wipers\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour attaquer des cibles ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre, et\u00a0au moins l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux services de renseignement militaires russes.             Lire aussi :   Trois mois de guerre en Ukraine\u00a0: contre Kiev, des cyberattaques discr\u00e8tes mais r\u00e9elles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles cyberattaques d\u00e9tect\u00e9es en Ukraine","dateModified":"2022-10-17T09:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:07:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\n\u00c9tant donn\u00e9 qu'il n'existe plus de doute sur l'origine iranienne des drones, est il envisag\u00e9 des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard des dirigeants iraniens ?    Chris         Bonjour Chris,          L\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine. Pourtant, il semble \u00e9tabli que quatre avions ont d\u00e9coll\u00e9 d\u2019Iran en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones kamikazes et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.          D\u2019ailleurs, au d\u00e9but du mois de septembre, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre les gardiens de la r\u00e9volution et plusieurs entreprises iraniennes, impliqu\u00e9s dans ces livraisons. Parmi ces mesures, on compte le gel de l\u2019ensemble des avoirs et biens poss\u00e9d\u00e9s par ces entreprises aux Etats-Unis. Quant aux gardiens de la r\u00e9volution, ils sont d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9s par une s\u00e9rie de sanctions, en lien notamment avec le dossier du nucl\u00e9aire iranien, et inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb.          La France a mis en garde jeudi l\u2019Iran contre la fourniture de drones \u00e0 la Russie, estimant que cela constituerait \u00ab\u00a0une violation\u00a0\u00bb de la r\u00e9solution de l\u2019ONU de 2015 approuvant le JCPoA, l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \u00ab\u00a0Nous notons les nombreuses informations qui font \u00e9tat de l\u2019usage de drones iraniens par les forces arm\u00e9es russes en Ukraine, dans des bombardements ayant vis\u00e9 des cibles civiles et susceptibles de constituer des crimes de guerre. Plusieurs de nos partenaires europ\u00e9ens et internationaux font \u00e9galement ce constat\u00a0\u00bb, expliquait, jeudi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un point de presse \u00e9lectronique. \u00ab\u00a0Une telle fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie constituerait par ailleurs une violation de la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, ajoutait-il. Nous nous coordonnons avec nos partenaires europ\u00e9ens sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter.\u00a0\u00bb          La r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU endossait le JCPoA, conclu entre les grandes puissances et T\u00e9h\u00e9ran pour brider le programme nucl\u00e9aire de l\u2019Iran, en \u00e9change d\u2019une lev\u00e9e des sanctions internationales le visant.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                 Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T09:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:52:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le corps d\u2019une femme a \u00e9t\u00e9 extrait des d\u00e9combres d\u2019une maison du quartier Chevtchenkivsky \u00bb, a \u00e9crit le maire de Kiev, Vitali Klitschko,\u00a0sur Telegram, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Une autre personne est sous les d\u00e9combres. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent. Trois victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e \u00e0 Kiev lors des attaques de drones, selon le maire","dateModified":"2022-10-17T09:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:33:42+00:00","articleBody":"     Des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb ont cibl\u00e9 lundi matin un quartier central de Kiev et plusieurs explosions tr\u00e8s fortes ont \u00e9t\u00e9 entendues, une semaine exactement apr\u00e8s les derni\u00e8res frappes russes sur la capitale ukrainienne. Le compte Ukraine Reporter sur Twitter montre l\u2019ambiance dans les rues de Kiev, ce lundi, lors d\u2019une attaque, avec le son des drones et celui des tirs des forces ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance dans les rues de Kiev, lundi, lors d\u2019une attaque de drones","dateModified":"2022-10-17T08:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:13:43+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens tirent sur un drone quelque secondes avant qu\u2019il ne s\u2019\u00e9crase sur un b\u00e2timent de Kiev. (Vadym Sarakhan\/AP) VADYM SARAKHAN \/ AP           Des instructions sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux ukrainiens sur la mani\u00e8re d\u2019abattre les drones iraniens. L\u2019ensemble des pr\u00e9conisations reste assez empirique\u00a0:           Viser des drones \u00e0 partir d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res sans utilisation de munitions tra\u00e7antes est extr\u00eamement difficile, car il faut tenir compte de plusieurs param\u00e8tres (distance de la cible, diminution verticale de la trajectoire de la balle,\u00a0etc.). Le moyen le plus efficace est le tir de barrage. Tirez pendant une \u00e0 deux secondes sur un point fixe situ\u00e9 en avant de ce que vous pensez \u00eatre la trajectoire de vol du drone, afin qu\u2019il traverse une nu\u00e9e de balles.           A une distance de 200\u00a0m, il faut tirer \u00e0 13\u00a0m devant l\u2019engin \u2013 ou 5\u00a0fois la taille du fuselage \u2013, \u00e0 500\u00a0m, il est recommand\u00e9 de tirer \u00e0 38\u00a0m devant l\u2019engin,\u00a0etc., sachant que les munitions de 7.62 des armes utilis\u00e9es en Ukraine ont une vitesse initiale de 840\u00a0m\/s et que les drones parcourent 50\u00a0m\/s.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/21f57ff_0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructions pour abattre les drones avec des armes l\u00e9g\u00e8res","dateModified":"2022-10-17T08:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:42:15+00:00","articleBody":"     Deux personnes\u00a0sont \u00ab\u00a0sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb d\u2019un immeuble apr\u00e8s les attaques qui ont touch\u00e9 Kiev, a annonc\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la capitale ukrainienne. Dans le centre-ville, la circulation est bloqu\u00e9e dans plusieurs rues et M.\u00a0Klitscko a demand\u00e9 aux habitants de ne pas se rendre dans le centre-ville et de ne pas ignorer les sir\u00e8nes d\u2019alerte.                    Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir abattu 37\u00a0drones iraniens Shahed-136 et 3\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi peut attaquer nos villes, mais ils n\u2019arriveront pas \u00e0 nous briser\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens","dateModified":"2022-10-17T07:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:34:13+00:00","articleBody":"                     A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux d'une des attaques de drone dans le quartier de la gare centrale de Kiev, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d936047_1665991846014-kiev-attaque-de-drone-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs autres cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques de drones \u00e0 Kiev ce matin","dateModified":"2022-10-17T07:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:05:21+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se met \u00e0 l\u2019abri alors qu\u2019une sir\u00e8ne d\u2019alerte a\u00e9rienne retentit lors d\u2019une frappe de drone russe,  le 17 octobre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Les pompiers interviennent \u00e0 la suite d\u2019une frappe de drone sur des b\u00e2timents, \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/94628f6_1665990263504-2022-10-17t063948z-714271353-rc2u2x955uuz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T07:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:26:39+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, les forces a\u00e9riennes ukrainiennes annoncent que quinze drones\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus, lundi, entre 3\u00a0h\u00a030 et 6\u00a0h\u00a050\u00a0: six au-dessus de la r\u00e9gion d\u2019Odessa et neuf au-dessus de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Au total, 26\u00a0Shahed-136 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans la nuit du 16 au 17\u00a0octobre. Les Russes ont \u00e9galement attaqu\u00e9 les infrastructures critiques avec des missiles de croisi\u00e8re de diff\u00e9rents types, dont trois ont \u00e9t\u00e9 abattus par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs drones abattus dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa","dateModified":"2022-10-17T06:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:09:20+00:00","articleBody":"                     Un policier ukrainien essaie d\u2019abattre un drone survolant Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Kiev a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e \u00e0 quatre reprises lors d\u2019attaques de drones iraniens qui ont endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et cibl\u00e9 la gare ferroviaire, ont annonc\u00e9 des reponsables ukrainiens. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP              Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/4991368_1665986874563-196513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T07:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:38:10+00:00","articleBody":"     Deux nouvelles explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le quartier Chevtchenkivsky, selon le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, il annon\u00e7ait qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble non r\u00e9sidentiel\u00a0du quartier et que plusieurs b\u00e2timents r\u00e9sidentiels avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il a publi\u00e9 une photo des d\u00e9bris d\u2019un drone Shahed.          Les frappes de drones et de missiles qui ont vis\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine lundi 10\u00a0septembre ont fait 19\u00a0morts et 105\u00a0bless\u00e9s.          Elles avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e. Ces frappes russes avaient vis\u00e9 des infrastructures essentielles ukrainiennes, en particulier les installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, souvent tr\u00e8s loin du front. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des drones d\u2019attaque livr\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Iran avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour ces attaques en plus de missiles.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles explosions dans le quartier Chevtchenkivsky de Kiev","dateModified":"2022-10-17T09:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:16:44+00:00","articleBody":"                     Bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des pompiers travaillent sur les lieux d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/fc3f98e_1665983869455-196482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:44:43+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Andriy Yermak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les explosions entendues ce matin \u00e0 Kiev viennent de drones kamikazes.          \u00ab\u00a0Les Russes pensent que cela les aidera, mais cela montre leur d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.          Dans sa chronique publi\u00e9e hier sur Lemonde.fr, Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po, expliquait que les drones iraniens de type Shahed (\u00ab\u00a0martyr\u00a0\u00bb, en persan) \u00e9taient devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu\u2019a ordonn\u00e9s le Kremlin sur le territoire ukrainien.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des drones kamikazes sur Kiev, selon le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-17T05:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:23:09+00:00","articleBody":"     Le site ukrainien d\u2019informations The Kyiv independent confirme au moins quatre explosions survenues ce matin \u00e0 Kiev.          Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 sur Telegram des d\u00e9tonations dans le quartier de Chevtchenkivsky. Il pr\u00e9cise que des d\u00e9tails seront fournis plus tard.          \u00ab\u00a0L\u2019alerte a\u00e9rienne continue. Restez dans les refuges\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut-il.          Ces explosions surviennent une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne. Lundi 10\u00a0octobre, des bombardements russes d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois avaient touch\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine, faisant au moins 19 morts et 105 bless\u00e9s et suscitant un toll\u00e9 international.          Mardi, la Russie, qui a essuy\u00e9 de nombreux revers militaires r\u00e9cemment, avait poursuivi ses tirs, de moindre ampleur, frappant notamment tr\u00e8s loin du front les installations \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ouest ukrainien.          Les tirs avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a en partie d\u00e9truit le pont russe de Crim\u00e9e, de grande importance strat\u00e9gique.          Vendredi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait de ces frappes massives, et a jug\u00e9 que de nouveaux bombardements d\u2019ampleur sur les villes d\u2019Ukraine n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quatre explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T05:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:20:04+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, les cinq cha\u00eenes d\u2019informations ukrainiennes diffusent vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept, les m\u00eames bulletins, loi martiale oblige.          L\u2019arm\u00e9e impose une censure militaire stricte\u00a0: les r\u00e9dactions doivent attendre quatre heures avant de diffuser les images de frappes russes. Ceci afin d\u2019\u00e9viter d\u2019aider l\u2019ennemi \u00e0 \u00ab\u00a0corriger le tir\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit aussi et surtout de maintenir une coh\u00e9sion au sein de la population face \u00e0 l\u2019adversit\u00e9 et de lutter contre les tentatives de d\u00e9stabilisation men\u00e9es par la Russie sur les r\u00e9seaux sociaux.          Mais l\u2019opposition d\u00e9nonce une instrumentalisation croissante de cet outil par Volodymyr Zelensky.             Lire aussi :     A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme","dateModified":"2022-10-17T04:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:07:16+00:00","articleBody":"      Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, lundi matin, \u00e0 Kiev, une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. La premi\u00e8re explosion a eu lieu vers 6\u00a0h\u00a035 locales (5\u00a0h\u00a035 \u00e0 Paris), puis la deuxi\u00e8me dix minutes plus tard. Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne avaient retenti peu avant.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation sur la ligne de front n\u2019a pas subi de changements significatifs\u00a0\u00bb dimanche. \u00ab\u00a0Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, o\u00f9 des combats extr\u00eamement violents se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien.          Des responsables prorusses ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine, dimanche, d\u2019une attaque \u00e0 la roquette qui a frapp\u00e9 le bureau du maire de Donetsk, une ville contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes. Il n\u2019y a pas eu de rapport dans l\u2019imm\u00e9diat faisant \u00e9tat d\u2019\u00e9ventuelles victimes. Kiev n\u2019a ni revendiqu\u00e9 ni comment\u00e9 l\u2019attaque.          De nouveaux bombardements ont touch\u00e9, dimanche, la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, faisant au moins quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.          Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000\u00a0soldats en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 17\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-17T05:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:06:44+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct s\u2019ouvre pour vous informer sur les \u00e9v\u00e9nements autour de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible  en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-17T05:08:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-3">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ « L’Afrique en thérapie » (2). La psychothérapeute est à l’écoute des rescapés du génocide de 1994, et notamment des nombreuses femmes violées pendant cette période.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                         SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »                         Le Monde Afrique        Rwanda         Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda   Par Laure Broulard (Kigali, correspondance)   Publié aujourd’hui à 19h00     Temps de Lecture 4 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« L’Afrique en thérapie » (2). La psychothérapeute est à l’écoute des rescapés du génocide de 1994, et notamment des nombreuses femmes violées pendant cette période.                 Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».             C’est Immaculée, une grande dame aux épaules maigres, qui prend la parole en premier : « J’ai peur tout le temps. Avant, j’étais aussi très en colère. Je jetais des pierres sur les passants. Et puis on m’a administré un médicament. Ce médicament, c’est le groupe », dit-elle d’une voix grave et éraillée. L’assistance approuve dans un murmure. Autour d’elle, ce lundi d’août, une dizaine de femmes vêtues de pagnes colorés sont assises en cercle devant de grandes fenêtres ouvrant sur les collines rwandaises.          Plusieurs fois par mois, dans sa maison de Mushubati, dans l’ouest du Rwanda, Emilienne Mukansoro accueille des groupes de parole de femmes violées pendant le génocide des Tutsi en 1994. Pour cette psychothérapeute au rire généreux, l’écoute des rescapés est devenue au fil des années une passion autant qu’une bouée de sauvetage. « J’ai survécu alors que tant d’autres ont été tués. Il fallait faire quelque chose de cette vie offerte », explique-t-elle. Ce sera la thérapie de groupe.                              Un panneau marque l’entrée de la maison de la psychothérapeute Emilienne Mukansoro à Mushubati, dans l’ouest du Rwanda, le 15 août 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »                                   Emilienne Mukansoro dans l’entrée de sa maison, le 16 août 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »               Selon l’ONU, quelque 800 000 Tutsi et Hutu modérés ont été massacrés au Rwanda entre avril et juillet 1994. Dans le même temps, 100 000 à 250 000 femmes ont été violées. Un génocide de proximité qui s’est joué entre voisins, entre amis, parfois même au sein des familles. « Sur les collines, la parole de ces femmes est accablante. Parler de l’agression revient à dire que le mari n’a pas su protéger sa femme, qu’il ne vaut rien. C’est quelque chose que les proches ne veulent pas entendre », souligne la thérapeute. D’ailleurs, ajoute-t-elle, « dans les familles de rescapés, comme dans celles des bourreaux, on ne parle pas de ce qui s’est passé, car on ne sait pas comment le faire sans accuser, sans propager la souffrance ».               Le Rwanda, avec ses 13 millions d’habitants, ne compte qu’une quinzaine de psychiatres, malgré l’ouverture de cursus dédiés à l’université. Dès 1995, le gouvernement a lancé une politique de décentralisation des soins au niveau communautaire et créé des unités de santé mentale dans les principaux hôpitaux du pays, mais peu de malades les fréquentent. « Si tu te rends dans un service de santé mentale, on te pointe du doigt. Alors les gens préfèrent aller chez les tradipraticiens ou prier chaque jour dans des églises. Il n’y a pas de prise de conscience de l’importance de la psychothérapie », regrette Emilienne Mukansoro.          « Partagée, la souffrance devient plus légère »          Pour cette dernière, le déclic a lieu au début des années 2000. Le Rwanda s’embarque alors dans un ambitieux programme de justice et de réconciliation : les tribunaux gacaca. En l’espace de dix ans, ces cours locales et populaires jugeront deux millions de personnes pour des crimes commis durant le génocide. Sous les arbres, dans les écoles ou sur les places des villages, des juges désignés par la communauté ont écouté les témoignages et tenté de reconstituer ce qu’il s’était passé pendant les massacres.                              Emilienne Mukansoro réconforte une femme lors d’une thérapie de groupe dans sa maison à Mushubati, le 16 août 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »               A l’époque, Emilienne Mukansoro est conseillère en traumatisme au sein de l’association de rescapés Ibuka. On la charge d’aiguiller et de soutenir les femmes pendant les procédures. « Beaucoup devaient témoigner devant leur violeur. J’ai vu combien cela les détruisait. Elles revivaient ce qu’elles avaient subi. Elles s’effondraient par terre. C’était horrible », se souvient-elle. Même si ce type d’audience se tient à huis clos, les informations circulent vite dans les villages et l’histoire des victimes devient souvent publique, ce qui ajoute à leur souffrance.              Emilienne Mukansoro, qui a soigneusement gardé le numéro de téléphone de ces femmes, leur propose de se retrouver à plusieurs, de temps en temps, pour discuter. A l’époque, la jeune femme est déjà persuadée des bienfaits des groupes de parole : elle les pratique depuis plusieurs années de manière informelle avec des rescapés sur les collines du pays. « J’avais découvert à quel point il est important de se sentir écouté par des personnes ayant vécu la même chose que soi. Face à l’horreur, le groupe materne les participants. Partagée, la souffrance devient plus légère », souligne-t-elle.          A ceux qui lui reprochent d’être trop proche de l’histoire de ses patientes, elle répond : « Dans un groupe, ce n’est pas toi qui fais le gros du travail, ce sont les autres. Il y a un partage des non-dits, des émotions. Pendant les séances, je parle très peu, je garde ma place. Mais il faut être là en totalité. C’est ce qui fait que le groupe fonctionne. » Avec l’aide de Naasson Munyandamutsa – l’un des premiers psychiatres rwandais et une figure centrale de la construction du système de soins en santé mentale après le génocide –, elle encadre et théorise peu à peu sa pratique. Et se soigne elle-même en chemin.                              Trois femmes lors d’une thérapie de groupe dans la maison de la psychothérapeute Emilienne Mukansoro à Mushubati, dans l’ouest du Rwanda, le 16 août 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »                                   Un portrait du père de la psychothérapeute Emilienne Mukansoro tué lors du génocide des Tutsi sur un mur de sa maison à Mushubati, le 15 août 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »               « Gérer des traumatismes importants »          Véritable pionnière du groupe de parole au Rwanda, Emilienne Mukansoro a suivi des centaines de femmes, parfois sur plusieurs années. Alors que des victimes vivent encore sur la même colline que leurs bourreaux sortis de prison et leurs descendants, la maison de la soignante est un espace où tous les sentiments sont autorisés. Même la rancœur et la colère.              « Ils habitent tout près de mon champ. Quand j’y vais, tout change. Je ne me sens pas bien. Je deviens une autre. Je ne supporte pas de les rencontrer. Donc je fuis », souffle Marie-Rose, qui tremble de rage en énumérant la liste de ses séquelles physiques : cicatrices sur le dos, maux de tête incessants, douleurs musculaires. « Mon agresseur est mort la semaine dernière… Vous voyez, il pensait me détruire et finalement je lui survis ! », lance une autre pour détendre l’atmosphère.                              Une femme victime de viol durant le génocide de 1994 dans la maison de la psychothérapeute Emilienne Mukansoro, le 16 août 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »               Au fur et à mesure de la séance, la conversation glisse vers le sujet de la résilience. « Je ne veux pas que mes voisins voient ma souffrance. Je ne veux surtout pas qu’ils s’en réjouissent, confie José, de l’autre côté du cercle. Aujourd’hui, je refuse que mes enfants grandissent dans la haine comme moi. » Au terme du suivi, certaines sortent de leur isolement, osent participer à la vie sociale de leur village, choisissent même de se marier.          « Dans les sociétés africaines, tout se résout de manière collective. Donc la notion de groupe est extrêmement intéressante pour gérer des traumatismes importants », estime Eugène Rutembesa, psychologue clinicien et professeur à l’université du Rwanda. Aujourd’hui, de nombreuses organisations rwandaises incluent les groupes de parole dans leurs activités de soins en santé mentale. Emilienne Mukansoro en anime ainsi régulièrement au sein de l’association Never Again, avec des victimes comme avec des bourreaux.                         Sommaire de notre série « L’Afrique en thérapie »       Dépression, schizophrénie, troubles bipolaires… Les maladies mentales restent les parentes pauvres des politiques de santé publique en Afrique. Les Etats du continent ne consacrent, en moyenne, à leur prise en charge que 0,46 dollar par habitant, alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) recommande aux pays à faible revenu d’y dédier au moins 2 dollars. Un sous-investissement aggravé par le tabou qui pèse toujours sur la « folie » dans de nombreux pays d’Afrique.                          Episode 1  La santé mentale, un tabou persistant en Afrique                                 Episode 2  Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda                                     Laure Broulard Kigali, correspondance                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/17/emilienne-mukansoro-pionniere-de-la-therapie-de-groupe-au-rwanda_6146189_3212.html"},"headline":"Emilienne Mukansoro, pionni\u00e8re de la th\u00e9rapie de groupe au Rwanda","dateCreated":"2022-10-17T19:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-17T19:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","International","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","Le Monde Afrique","G\u00e9nocide au Rwanda","Rwanda"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Afrique en th\u00e9rapie\u00a0\u00bb (2). La psychoth\u00e9rapeute est \u00e0 l\u2019\u00e9coute des rescap\u00e9s du g\u00e9nocide de 1994, et notamment des nombreuses femmes viol\u00e9es pendant cette p\u00e9riode.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Kigali, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/270/0/5000/2500/1342/671/60/0/b428d14_1665662165670-lemonde-rwanda-thei-rapie-wohlfahrt-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-4">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La Chine ne détient que 6 % des réserves mondiales et surexploite ses nappes souterraines. Longtemps adepte des mégaprojets d’infrastructures hydrauliques, elle s’intéresse aujourd’hui à des solutions alternatives.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Chine             « En Chine, la qualité, la quantité et la répartition de l’eau sont extrêmement problématiques »      La Chine ne détient que 6 % des réserves mondiales et surexploite ses nappes souterraines. Longtemps adepte des mégaprojets d’infrastructures hydrauliques, elle s’intéresse aujourd’hui à des solutions alternatives.          Propos recueillis par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un réservoir d’eau à sec le long du fleuve Yangtzé, dans la province du Zhejiang (Chine) pendant une vague de chaleur, le 20 août 2022.  ALY SONG/REUTERS               Genevieve Donnellon-May, étudiante en master à l’université d’Oxford, est experte des questions relatives à l’eau et à la sécurité alimentaire en Chine. Elle contribue régulièrement à plusieurs revues, dont The Diplomat.          La Chine a connu cet été une sécheresse exceptionnelle dans le bassin du fleuve Yangtsé. En quoi ce phénomène local concerne-t-il l’ensemble du pays ?          L’eau pose à la Chine des problèmes importants et liés entre eux : la quantité de l’eau (la Chine ne détient que 6 % des réserves d’eau mondiales), mais aussi sa qualité et sa répartition sont extrêmement problématiques. Ainsi, on estime que le nord du pays, à la fois très peuplé et très agricole, compte 25 % de la population, 27 % du produit intérieur brut, mais ne dispose que de 4 % des ressources d’eau du pays.          Le nord de la Chine est aussi dépendant des nappes phréatiques, qui y fournissent 50 % des besoins de l’industrie en eau, 33 % de l’eau d’irrigation et 65 % de l’eau à usage domestique. Mais cette exploitation des nappes phréatiques a entraîné une baisse importante des niveaux d’eau dans les aquifères de tout le pays. L’aquifère du nord de la Chine est l’un des plus surexploités au monde. En raison de l’agriculture intensive et du développement de l’irrigation, une grande partie de l’aquifère peu profond a diminué de vingt mètres ces dernières décennies, voire de quarante mètres par endroits.          Vous évoquiez un problème de qualité de l’eau…          Oui, les ressources en eau existantes sont très polluées. Une étude menée par le gouvernement chinois en 2016 indique que 80 % des eaux souterraines sont contaminées par des polluants, y compris des métaux lourds ou de l’arsenic.          Pour combler le déficit d’eau dans le nord du pays, Mao voulait y transférer une partie de l’eau venant du sud. Ce projet a-t-il été réalisé ?          Mao avait déclaré : « Le Sud a beaucoup d’eau, le Nord, beaucoup moins. Le Nord devrait en emprunter un peu. » La Chine a donc entrepris de construire un mégaprojet : le projet de diversion sud-nord de l’eau. Pour ce faire, il emprunte trois routes. La route de l’est transfère de l’eau du Jiangsu au Shandong et à Tianjin, à travers le Grand Canal qui relie Hangzhou à Pékin depuis près de 2 500 ans. La route centrale part du Hubei et apporte l’eau à Pékin et Tianjin. Elle fonctionne depuis 2014. Reste à construire la route de l’ouest, pour laquelle il y a un plan officiel, mais aussi des alternatives.                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Quand la Chine inverse le cours de ses fleuves                 Le plan officiel, qui prévoit de relier le Yangtsé au fleuve Jaune via le plateau Qinghai-Tibet, détournerait 17 milliards de mètres cubes d’eau par an. C’est massif, mais moindre que les alternatives. La première évoque la construction d’un barrage au Tibet qui permettrait de détourner chaque année 200 milliards de mètres cubes d’eau du Sichuan pour l’apporter à Pékin. Mais cela ne semble ni faisable ni nécessaire. Une autre option, semi-officielle, émise en 2017 par une équipe de l’université Tsinghua, fait beaucoup parler : elle consiste à détourner chaque année 60 milliards de mètres cubes d’eau des fleuves du plateau Qinghai-Tibet, y compris trois fleuves internationaux, le Mékong, le Salouen et le Brahmapoutre, pour l’apporter dans le nord-ouest de la Chine, notamment au Xinjiang.        Il vous reste 37.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/17/en-chine-la-qualite-la-quantite-et-la-repartition-de-l-eau-sont-extremement-problematiques_6146181_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Chine, la qualit\u00e9, la quantit\u00e9 et la r\u00e9partition de l\u2019eau sont extr\u00eamement probl\u00e9matiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T18:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-17T18:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-17T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La Chine ne d\u00e9tient que 6\u00a0% des r\u00e9serves mondiales et surexploite ses nappes souterraines. Longtemps adepte des m\u00e9gaprojets d\u2019infrastructures hydrauliques, elle s\u2019int\u00e9resse aujourd\u2019hui \u00e0 des solutions alternatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/773/0/5500/2750/1342/671/60/0/a19223f_1665818643013-2022-08-22t044728z-874049098-rc260w9eoonm-rtrmadp-3-china-weather.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-5">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ « L’Afrique en thérapie » (1). Les besoins ont beau être immenses, les troubles mentaux restent les parents pauvres des politiques de santé publique sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Santé mentale             La santé mentale, un tabou persistant en Afrique      « L’Afrique en thérapie » (1). Les besoins ont beau être immenses, les troubles mentaux restent les parents pauvres des politiques de santé publique sur le continent.          Par Elise Barthet         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             La professeure en psychiatrie Aïda Sylla s’entretient avec une patiente au centre hospitalier universitaire de Fann, à Dakar, en juillet 2018.  SEYLLOU / AFP                 Un Africain peut-il mourir de tristesse ? « Je comprends qu’un homme se pende parce que sa femme l’a quitté, qu’il est sans emploi, que la voisine l’a ensorcelé ou qu’il a été surpris en train d’embrasser sa belle-mère. Mais se suicider parce qu’on souffre de dépression n’est tout simplement pas africain », écrivait en 2014 le satiriste kényan Ted Malanda. Il faut croire, ajoutait-il, que « certaines maladies ne frappent que les wazungu ou la classe moyenne ». En somme, les Blancs ou les riches, ceux qui peuvent se payer le luxe de consulter.                 Tirée d’une tribune parue dans le quotidien The Standard peu après le suicide de l’acteur américain Robin Williams, la démonstration tout en clichés avait fait polémique. C’était précisément son but : grossir le trait, tourner en dérision le tabou qui entoure la maladie mentale pour mieux le subvertir. « Au Kenya, comme un peu partout en Afrique, la dépression et les troubles mentaux sont mal compris, stigmatisés, étouffés par les familles », explique le chroniqueur au Monde. Et même si, aujourd’hui, « le traitement médiatique des suicides a changé, qu’il y a plus de compréhension et d’empathie, y compris dans le système scolaire, les infrastructures, elles, ne sont toujours pas à la hauteur ».                             Lire aussi :  « La santé mentale reste taboue dans l’agenda du développement humain en Afrique »                   Nairobi, la capitale kényane d’où écrit Ted Malanda, n’est pourtant pas la moins bien lotie d’Afrique. D’après le dernier atlas de la santé mentale publié par l’Organisation mondiale de la santé (OMS), le Kenya et ses quelque 53 millions d’habitants comptaient en 2020 plus de 8 000 professionnels de santé dédiés. Le Mali, avec une population à peine moitié moins importante, en dénombrait la même année 46. Plus généralement, pour l’ensemble de l’Afrique, un seul psychiatre exerce, en moyenne, pour 500 000 habitants. Un chiffre 100 fois inférieur aux recommandations internationales.            Les besoins ont beau être immenses, les troubles mentaux restent les parents pauvres des politiques de santé publique. L’errance des malades dans les grandes villes du continent est « un invariant de l’urbanité africaine », souligne l’anthropologue camerounais Parfait Akana. « Depuis mon enfance, raconte-t-il, je vois des gens nus dans la rue, je les vois manger dans des bacs à ordures, déféquer au milieu de la chaussée, se rouler dans la fange, s’accoupler en public, agresser des passants. J’entends aussi des histoires de viol de folles, de meurtres de fous à des fins rituelles. Ces malades ne constituent réellement un sujet d’attention que lors des grands événements où il est question de “déguerpissement” et “d’assainissement” de la ville. »            Le taux le plus élevé de décès par suicide au monde            Selon l’OMS, les Etats africains allouent en moyenne à leur prise en charge 0,46 dollar par habitant, « bien en deçà des 2 dollars par habitant recommandés pour les pays à faible revenu ». Ce sous-investissement, corrélé aux nombreuses crises qui traversent le continent, vaut à l’Afrique d’enregistrer le taux le plus élevé de décès par suicide au monde, comme le soulignait l’OMS dans un communiqué le 6 octobre, appelant « à en finir avec la crise du suicide et de la santé mentale en Afrique ».                Un phénomène qui touche plus particulièrement les plus de 70 ans. Et « ce n’est que la partie émergée de l’iceberg », estime Florence Baingana, conseillère régionale pour la santé mentale et la toxicomanie à l’OMS, qui plaide pour une hausse drastique des investissements dans les programmes de prévention.                              Lire aussi   « En Afrique, les malades mentaux meurent dans l’indifférence générale »                   Mais les bourses ne sont pas extensibles : l’essentiel des ressources et l’attention des bailleurs restent concentrés sur les maladies infectieuses, très meurtrières, comme le paludisme, le sida, la tuberculose, la rougeole, Ebola ou, plus récemment, le Covid-19. Or, certains programmes consacrés à la lutte contre la toxicomanie, peu de partenaires internationaux disposent de fonds dédiés aux troubles psychiatriques.            Ces dernières années, toutefois, plusieurs pays africains ont intégré les maladies mentales à leur agenda politique. En 2021, des plans d’action sur cinq ans ont été votés au Kenya et en Ouganda, tandis que le Ghana et le Zimbabwe travaillent avec l’OMS pour développer leur offre de soins. « Les pays francophones sont un peu en retard », remarque Florence Baingana.            Décloisonner la discipline            Cela n’a pas toujours été le cas. En Afrique de l’Ouest, le Sénégal a même longtemps fait figure d’Etat pionnier. Sous la houlette du psychiatre français Henri Collomb et de son collègue sénégalais Moussa Diop – cofondateurs de la revue Psychopathologie africaine –, le centre hospitalier universitaire de Fann, à Dakar, s’est fait connaître en défendant une pratique en rupture avec la psychiatrie coloniale. Comme Thomas Lambo, premier psychiatre du Nigeria, l’« école de Dakar » se voulait attentive à l’environnement socioculturel des patients et ouverte aux médecines traditionnelles. Elle a essaimé, dans les années 1960 et 1970, dans d’autres pays francophones comme le Burkina Faso ou la Côte d’Ivoire.                Mais le modèle, faute de moyens, a fini par montrer ses limites. « Jusque dans les années 2000, au Sénégal, la psychiatrie était vraiment l’affaire des psychiatres, explique le docteur Jean-Augustin Tine, responsable de la division santé mentale au ministère de la santé. Nous avions une approche très institutionnelle de la prise en charge des maladies mentales, alors que dans d’autres pays de la sous-région, comme le Nigeria, une approche plus communautaire était privilégiée. »                              Lire aussi   Au Maroc, le martyre des fous enchaînés du mausolée de Bouya Omar                   Pour décloisonner la discipline, un tournant a été pris en 2019 afin de former les « agents de première ligne » qui exercent dans les centres de santé primaire à reconnaître des maladies comme la schizophrénie, la dépression ou les troubles bipolaires. Un programme de sensibilisation et de formation des « acteurs communautaires », notamment issus du monde associatif, a également été lancé.            Dans de nombreux pays d’Afrique de l’Ouest, la gestion des malades mentaux dépend encore largement d’associations d’inspirations religieuses. Les églises pentecôtistes sont ainsi dominantes à Madagascar. Les « camps de prière », où les « fous » sont enchaînés, existent encore à grande échelle dans le golfe de Guinée. C’est pour en finir avec ces traitements dégradants que le Béninois Grégoire Ahongbonon, un ancien réparateur de pneu, a créé, dans les années 1990, l’Association Saint-Camille-de-Lellis, qui gère aujourd’hui sept centres en Côte d’Ivoire, autant au Bénin et trois au Togo. Des dizaines de milliers de malades y sont traités, avec plus ou moins de succès.                « Dans l’absolu, des ONG comme la Saint-Camille font du bien », concède Jean-Augustin Tine. Le psychiatre sénégalais regrette toutefois que ces établissements ne soient pas « arrimés » aux systèmes de santé des pays concernés. Institutions et associations peuvent travailler en bonne entente. C’est même nécessaire, estiment de plus en plus de professionnels de santé, compte tenu de la popularité des centres d’inspiration religieuse et des médecines traditionnelles. « 70 % des patients ont recours à des tradipraticiens avant de venir nous voir. Beaucoup font des va-et-vient », observe le docteur Tine, convaincu que les mentalités évoluent.                           Sommaire de notre série « L’Afrique en thérapie »       Dépression, schizophrénie, troubles bipolaires… Les maladies mentales restent les parentes pauvres des politiques de santé publique en Afrique. Les Etats du continent ne consacrent, en moyenne, à leur prise en charge que 0,46 dollar par habitant, alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) recommande aux pays à faible revenu d’y dédier au moins 2 dollars. Un sous-investissement aggravé par le tabou qui pèse toujours sur la « folie » dans de nombreux pays d’Afrique.                          Episode 1  La santé mentale, un tabou persistant en Afrique                                 Episode 2  Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda                                     Elise Barthet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/17/la-sante-mentale-un-tabou-persistant-en-afrique_6146180_3212.html"},"headline":"La sant\u00e9 mentale, un tabou persistant en Afrique","dateCreated":"2022-10-17T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-17T18:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","International","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","S\u00e9n\u00e9gal","Cameroun","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Afrique en th\u00e9rapie\u00a0\u00bb (1). Les besoins ont beau \u00eatre immenses, les troubles mentaux restent les parents pauvres des politiques de sant\u00e9 publique sur le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Barthet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/63/0/3600/1800/1342/671/60/0/efe5ec1_1666015689297-000-1779qo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-6">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Des militants écologistes du mouvement Just Stop Oil ont mené une nouvelle action, lundi matin, quelques jours après que d’autres activistes du groupe ont jeté de la soupe à la tomate sur l’un des « Tournesols » de Vincent Van Gogh.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Royaume-Uni             Des militants écologistes escaladent un pont près de Londres et bloquent la circulation      Des militants écologistes du mouvement Just Stop Oil ont mené une nouvelle action, lundi matin, quelques jours après que d’autres activistes du groupe ont jeté de la soupe à la tomate sur l’un des « Tournesols » de Vincent Van Gogh.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux militants écologistes du mouvement Just Stop Oil ont escaladé, lundi 17 octobre dans la matinée, un pont autoroutier au-dessus de la Tamise, près de Londres, provoquant d’importants embouteillages. Vendredi 14 octobre, d’autres activistes du groupe avaient jeté de la soupe à la tomate sur la vitre protégeant le chef-d’œuvre Tournesols de Vincent Van Gogh, exposé à la National Gallery de Londres.            Au petit matin, ces deux hommes ont grimpé plus de 80 mètres sur une des tours du pont Queen Elizabeth II, a écrit Just Stop Oil dans un communiqué.            View from a bridge ...

Donate https://t.co/HBHsudWj6v

— JustStop_Oil (@Just Stop Oil ⚖️💀🛢)              La police a confirmé avoir bloqué la circulation sur ce pont contournant la capitale, emprunté par environ 160 000 véhicules chaque jour. Just Stop Oil demande au gouvernement de Liz Truss de mettre fin à l’exploitation des hydrocarbures dans le pays, exploitation que la première ministre a décidé d’accélérer.                 L’un des deux militants, Morgan Trowland, a publié sur Twitter une vidéo de lui en haut du pont. « Je suis prêt à faire ça parce que je ne suis pas prêt à rester assis et à regarder tout brûler », dit-il. « Notre gouvernement a mis en place des lois suicidaires pour accélérer la production de pétrole, tuant des vies humaines et détruisant notre environnement », explique cet homme de 39 ans, ingénieur en conception de ponts.            Vers un renforcement des pouvoirs de la police            I'm willing to do this 'cos I'm not willing to sit back and see everything burn - Morgan, Civil Engineer


<article-nb="2022/10/17/21-7">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La frilosité d’Emmanuel Macron, tout comme sa volonté de traiter de manière égale la Russie et l’Ukraine, dans la guerre d’invasion actuelle risque de marginaliser la France en Europe, observent, dans une tribune au « Monde », les chercheurs Adam Baczko et Gilles Dorronsoro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Tribune        Adam Baczko  chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po          Gilles Dorronsoro  professeur de science politique à l’université Paris-I Panthéon-Sorbonne et membre senior de l’Institut universitaire de France        La frilosité d’Emmanuel Macron, tout comme sa volonté de traiter de manière égale la Russie et l’Ukraine, dans la guerre d’invasion actuelle risque de marginaliser la France en Europe, observent, dans une tribune au « Monde », les chercheurs Adam Baczko et Gilles Dorronsoro.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans la guerre russo-ukrainienne, la France a choisi un positionnement bancal en tentant de concilier deux approches contradictoires. D’une part, le président Macron appelle au dialogue avec Moscou et à la négociation, dans le prolongement de la tradition d’équilibre européen des puissances, attachée à contrebalancer l’influence américaine sur le continent.          La volonté de ménager la Russie est également alimentée par une ligne prorusse, dominante à l’extrême droite et chez les Républicains, qui soutient qu’une humiliation russe serait une faute impardonnable. D’autre part, comme membre de l’OTAN et de l’Union européenne (UE), la France contribue, modestement, à l’effort collectif et soutient l’Ukraine à la fois sur le plan diplomatique et militaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Berlin rallie quatorze pays de l’OTAN à l’achat d’un bouclier antimissile, au grand dam de Paris                 Or, loin de créer un positionnement favorable à la France, cette ambiguïté n’a jusqu’à présent eu que des inconvénients. Loin de consolider sa place de puissance militaire de premier plan de l’UE, la politique actuelle signe sa marginalisation à terme. L’idée que la France puisse être un médiateur dans ce conflit est une pure illusion, l’ONU ou la Turquie, pour des raisons bien différentes, sont mieux placés pour jouer ce rôle.          La guerre est dans une phase d’escalade          En effet, Poutine a clairement affiché son mépris pour les dirigeants européens, qu’il considère comme subordonnés aux Etats-Unis, et les récusera comme médiateurs. En outre, la volonté de dialogue avec la Russie, justifiable avant l’invasion, apparaît de plus en plus comme une position de faiblesse auprès des Ukrainiens et, au-delà, des pays de l’Europe centrale et orientale.          A tort ou à raison, nombre de nos partenaires européens ne perçoivent pas la France comme un allié fiable dans cette crise. Le soupçon, souvent très directement exprimé en Ukraine et en Pologne, est que la France est prête à négocier une paix bricolée sur le dos de l’Ukraine. De toute façon, cette dernière n’acceptera pas de renoncer à sa souveraineté, d’autant que les victoires militaires à Kiev, Kharkiv et Kherson ont galvanisé une société mobilisée pour défendre son indépendance, sa place dans l’Europe et un avenir démocratique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine                 Comme le montrent les derniers développements, la guerre est dans une phase d’escalade : l’Ukraine joue sa survie comme nation, et Poutine l’avenir de son régime. La montée en puissance de l’armée ukrainienne et la mobilisation en Russie illustrent bien l’intensification d’un conflit qui, désormais, mobilise des sociétés entières. L’idée qu’il faut éviter d’humilier la Russie n’a jamais fait sens, alors même que Poutine a, toute honte bue, annexé près d’un quart de son voisin ukrainien, bien au-delà du Donbass.        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/17/l-idee-que-la-france-puisse-etre-un-mediateur-dans-le-conflit-ukrainien-est-une-pure-illusion_6146174_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que la France puisse \u00eatre un m\u00e9diateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T17:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-17T17:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-17T17:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Allemagne","Royaume-Uni","Russie","Union europ\u00e9enne","France","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La frilosit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, tout comme sa volont\u00e9 de traiter de mani\u00e8re \u00e9gale la Russie et l\u2019Ukraine, dans la guerre d\u2019invasion actuelle risque de marginaliser la France en Europe, observent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les chercheurs Adam Baczko et Gilles Dorronsoro.","author":[{"@type":"Person","name":"Adam Baczko","description":"charg\u00e9 de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Gilles Dorronsoro","description":"professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-I Panth\u00e9on-Sorbonne et membre senior de l\u2019Institut universitaire de France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/814/0/6000/3000/1342/671/60/0/2decfcd_5482552-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-8">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le sous-sol de ce pays d’Asie centrale suscite des intérêts de toutes parts. Particulièrement en cette période troublée, où chacun tente de s’affranchir des approvisionnements contrôlés par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Kazakhstan             Pétrole, charbon, uranium, chrome, manganèse, cuivre… Les richesses souterraines kazakhes, objet de convoitises      Le sous-sol de ce pays d’Asie centrale suscite des intérêts de toutes parts. Particulièrement en cette période troublée, où chacun tente de s’affranchir des approvisionnements contrôlés par Moscou.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’usine de la société minière kazakhe Aluminium of Kazakhstan JSC, à Pavlodar, au Kazakhstan, le 20 février 2018.  SHAMIL ZHUMATOV / REUTERS               « Au Kazakhstan, tous les minerais et éléments du tableau de Mendeleïev sont présents ! » Cette phrase serait, dit-on, tirée de vieux manuels soviétiques, mais qu’importe : il n’est pas rare de l’entendre dans la bouche des Kazakhs lorsqu’ils vantent les richesses de leur sous-sol. Car celui-ci ne regorge pas seulement de pétrole, de charbon et, dans une moindre mesure, de gaz. En effet, il est également empli de près du tiers des réserves mondiales de chrome, de 25 % de celles de manganèse, de 10 % environ de celles de fer, de cuivre, de plomb et de zinc, ainsi que de nombreuses terres rares, selon les données officielles.          Des chiffres à considérer néanmoins avec précaution. « C’est une économie opaque, où les acteurs locaux et les grands clans proches du pouvoir se partagent les ressources, avec parfois la présence d’entreprises internationales », explique Agathe Demarais, de l’Economist Intelligence Unit (EIU), le centre de recherche indépendant du magazine The Economist. « Il est difficile de faire des affaires dans les mines kazakhes, tant parce que les réglementations issues des normes post-soviétiques sont complexes que parce que la corruption n’est pas rare », confie un cadre européen travaillant dans le secteur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pétrole kazakh, manne sous surveillance russe                 L’extraction d’uranium est un peu plus transparente, et fait l’objet de toutes les attentions depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février. Et pour cause : avec 40 % de la production mondiale, le pays est le premier producteur de cette ressource essentielle au fonctionnement des centrales nucléaires. Selon les données de l’Agence d’approvisionnement d’Euratom (ESA), le pays était, en 2021, le deuxième fournisseur de l’Union européenne (23 %), après le Niger (24,3 %) et devant la Russie (19,7 %), l’Australie (15,5 %) et le Canada (14,3 %).          Approvisionnement sécurisé          Localement, l’extraction est dominée par Kazatomprom, l’entreprise d’Etat qui exploite une quinzaine de mines, souvent en joint-venture avec des entreprises étrangères – notamment japonaise, chinoise, russe, canadienne et française, avec Orano (ex-Areva). « Nous sommes présents depuis 1996, avec 1 200 salariés et une capacité d’extraction de 4 000 tonnes par an », détaille Nicolas Maes, directeur des activités minières du groupe français.          Plus de 50 % de la production d’uranium du pays est exportée vers la Chine, y compris une large partie de celle d’Orano. La France, elle aussi, se fournit – dans des proportions limitées – au Kazakhstan, mais il est difficile d’obtenir des chiffres plus précis sur le sujet. EDF n’a pas répondu à notre demande, et le ministère de la transition écologique se contente d’assurer que l’approvisionnement pour les années à venir est sécurisé : « La France s’appuie sur des sources diversifiées géographiquement : Asie, Afrique, Océanie, Amériques, principalement hors de la sphère d’influence russe. »        Il vous reste 50.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/17/petrole-charbon-uranium-chrome-manganese-cuivre-les-richesses-souterraines-kazakhes-objet-de-convoitises_6146170_3234.html"},"headline":"P\u00e9trole, charbon, uranium, chrome, mangan\u00e8se, cuivre\u2026 Les richesses souterraines kazakhes, objet de convoitises","dateCreated":"2022-10-17T16:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-17T16:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Kazakhstan"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Asie-Pacifique","Kazakhstan","\u00c9conomie"],"description":"Le sous-sol de ce pays d\u2019Asie centrale suscite des int\u00e9r\u00eats de toutes parts. Particuli\u00e8rement en cette p\u00e9riode troubl\u00e9e, o\u00f9 chacun tente de s\u2019affranchir des approvisionnements contr\u00f4l\u00e9s par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/468/0/6589/3294/1342/671/60/0/27fd1bf_1665932352161-2018-03-01t110625z-1013013263-rc1b526ae3c0-rtrmadp-3-mining-erg-aluminium.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-9">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les quatre cinquièmes de l’or noir qu’Astana exporte passent par le territoire russe pour rejoindre la mer Noire, via le Caspian Pipeline Consortium, dont Moscou est actionnaire à hauteur de 31 %. Un oléoduc vital pour l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Kazakhstan             Le pétrole kazakh, manne sous surveillance russe      Les quatre cinquièmes de l’or noir qu’Astana exporte passent par le territoire russe pour rejoindre la mer Noire, via le Caspian Pipeline Consortium, dont Moscou est actionnaire à hauteur de 31 %. Un oléoduc vital pour l’Union européenne.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des ouvriers de maintenance réparent une pompe d’extraction de pétrole à Janaozen (Kazakhstan), le 25 février 2022.  FREDERIC NOY               Soudain, la torpeur automnale d’Astana, la capitale kazakhe battue par les vents des steppes, cède la place à une déroutante frénésie sécuritaire. En ce mercredi 12 octobre, des milliers de policiers se postent tous les 100 mètres, sur les grandes avenues. Des rues entières se ferment à la circulation. Les véhicules sont fouillés aléatoirement autour de l’aéroport. Les écoliers sont priés de rester chez eux. Motif : la ville accueille une série de sommets régionaux jusqu’au week-end, dont une rencontre entre le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan.          Leur hôte, le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, affiche le sourire diplomatique de rigueur. Rien, sur son visage, ne laisse deviner la délicate ligne de crête sur laquelle il se trouve. « Il ne soutient pas la guerre en Ukraine et prend de plus en plus ses distances avec Moscou, mais il ne peut absolument pas se fâcher avec Poutine », résume Maximilian Hess, spécialiste de l’Eurasie au Foreign Policy Research Institute, un centre de réflexion américain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre russe en Ukraine fragilise les économies d’Asie centrale et du Caucase                 Et pour cause : l’économie kazakhe est très dépendante de la Russie – celle-ci pèse 11,5 % des exportations et 42,1 % des importations –, avec qui le pays partage 7 500 kilomètres de frontière au nord. Surtout : 80 % du pétrole que le Kazakhstan exporte passe par le territoire russe pour rejoindre le port de Novorossiysk, sur la mer Noire, via le Caspian Pipeline Consortium (CPC), dont Moscou est actionnaire à hauteur de 31 %. Un oléoduc également vital pour l’Union européenne (UE) : le pétrole qui y circule représente 56 % des importations d’or noir de la Roumanie, 25,6 % de celles de l’Italie, 15,2 % de celles de la France ou encore 8 % de celles des Pays-Bas.             







<article-nb="2022/10/17/21-10">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La liste des sanctions inclut également onze responsables iraniens et d’autres entités. Ils feront l’objet d’une interdiction de visa et d’un gel des avoirs de la part de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Iran             Répression en Iran : l’Union européenne adopte des sanctions contre la police des mœurs      La liste des sanctions inclut également onze responsables iraniens et d’autres entités. Ils feront l’objet d’une interdiction de visa et d’un gel des avoirs de la part de l’UE.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne ont adopté lundi 17 octobre des sanctions contre la police des mœurs et onze dirigeants iraniens impliqués dans la répression des manifestations déclenchées par la mort de Mahsa Amini.            La liste des sanctions, publiée au Journal officiel de l’Union européenne, inclut onze responsables iraniens, dont le ministre des technologies de l’information et des communications, Isa Zarepour, et quatre entités, dont la police des mœurs. Ils feront l’objet d’une interdiction de visa et d’un gel des avoirs de la part de l’UE. Cette liste, qui avait été approuvée la semaine dernière par les ambassadeurs de l’UE à Bruxelles, comprend aussi le chef de la police des mœurs iranienne, Mohammad Rostami Cheshmeh Gachi.                             Lire l’entretien :  Après la mort de Mahsa Amini en Iran, « ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c’est inédit »                   Le terme « police des mœurs (…) n’est pas vraiment approprié quand on voit les crimes qui sont commis là-bas », a déclaré la ministre des affaires étrangères allemandes, Annalena Baerbock, à Luxembourg, où étaient réunis lundi les chefs de la diplomatie des Vingt-Sept.                 La liste a été établie avant l’incendie à la prison d’Evin à Téhéran, qui a fait huit morts et des dizaines de blessés. Des prisonniers politiques iraniens ainsi que des étrangers sont détenus dans cet établissement, dont l’universitaire franco-iranienne Fariba Adelkhah et l’Américain Siamak Namazi, qui sont en sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Iran, il faut des sanctions ciblant ceux qui répriment les manifestants »                   « Injustifiable et inacceptable »            Fin septembre, l’Union européenne avait jugé « injustifiable et inacceptable » l’usage « généralisé et disproportionné de la force » contre les manifestants en Iran après la mort de Mahsa Amini, jeune Kurde iranienne de 22 ans qui était détenue par la police des mœurs pour infraction au code vestimentaire, qui impose notamment le port du voile islamique aux femmes. Son décès a déclenché un vaste mouvement de contestation contre le régime des mollahs, dont des Iraniennes, beaucoup tête nue, sont à l’avant-garde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran : « Nos souffrances, causées par toutes ces années d’injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur »                   « Lorsque vous voyez ces terribles images de l’incendie de la prison, lorsque vous voyez que des personnes pacifiques, des femmes, des hommes et, de plus en plus, des jeunes et des écoliers continuent d’être brutalement battus, nous ne pouvons pas et ne voulons pas fermer les yeux sur cette situation », a déclaré Mme Baerbock. Son homologue suédoise, Anne Linde, a déclaré que les sanctions visaient « les responsables de la répression des manifestations pacifiques et surtout du meurtre de plusieurs femmes ».                Les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et le Canada ont déjà annoncé leurs propres sanctions contre l’Iran pour ces violations des droits humains. Téhéran a accusé Washington de fomenter ces manifestations.                             Lire aussi :  En Iran, plus de 100 manifestants considérés comme des « émeutiers » inculpés après quatre semaines de contestation                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/repression-en-iran-l-union-europeenne-adopte-des-sanctions-contre-la-police-des-m-urs_6146165_3210.html"},"headline":"R\u00e9pression en Iran\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne adopte des sanctions contre la police des m\u0153urs","dateCreated":"2022-10-17T15:52:05+02:00","datePublished":"2022-10-17T15:52:05+02:00","dateModified":"2022-10-17T16:16:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La liste des sanctions inclut \u00e9galement onze responsables iraniens et d\u2019autres entit\u00e9s. Ils feront l\u2019objet d\u2019une interdiction de visa et d\u2019un gel des avoirs de la part de l\u2019UE.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e8eac0d_fw1-iran-women-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-11">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Des militaires ont été tués samedi près de Belgorod dans ce que le ministère russe de la défense présente comme « un attentat terroriste ». D’autres sources évoquent des soldats musulmans ayant refusé de combattre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Russie             Russie : la fusillade qui a fait au moins onze tués sur une base militaire soulève des questions      Des militaires ont été tués samedi près de Belgorod dans ce que le ministère russe de la défense présente comme « un attentat terroriste ». D’autres sources évoquent des soldats musulmans ayant refusé de combattre.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats russes attendent leur départ, près d’une gare de Moscou, le 16 octobre 2022.  YURI KADOBNOV / AFP               Deux jours après les faits, la fusillade mortelle survenue samedi 15 octobre sur la base militaire russe de Soloti, dans la région de Belgorod, continue de soulever de nombreuses questions. Ces interrogations tiennent à la communication minimale du ministère de la défense russe, qui s’est contenté d’un communiqué laconique, dix heures seulement après les faits.          Selon le ministère, onze militaires ont été tués et quinze autres blessés dans ce qui est qualifié d’« attentat terroriste » commis par « deux citoyens originaires d’un pays de la CEI » – la Communauté des Etats indépendants, regroupant neuf ex-républiques soviétiques. « Lors de la conduite d’un entraînement au tir (…), les terroristes ont ouvert le feu avec des armes automatiques » avant d’être abattus « par un tir de riposte », écrit encore l’armée, sans donner plus de précisions sur l’identité des victimes et des auteurs de la fusillade.          Le nombre même de victimes est sujet à discussion. Plusieurs médias indépendants ont cité des témoins qui évoquent un nombre plus important de tués. Sota, l’un des tout derniers médias indépendants à maintenir des équipes en Russie, avance ainsi un bilan de vingt-deux morts et seize blessés, s’appuyant sur un témoignage anonymisé. La même source évoque également un troisième assaillant, qui aurait réussi à prendre la fuite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation                 Médias indépendants et blogueurs habitués à relayer les informations de l’armée ou du FSB (service de sécurité russe) s’accordent par ailleurs sur le fait que ces assaillants seraient des citoyens tadjiks engagés volontaires dans les rangs de « l’opération spéciale » en Ukraine. Depuis le mois de septembre, Moscou propose la nationalité russe aux étrangers qui se porteraient volontaires.          « Chair à canon »          Astra, média formé en exil par les anciens de plusieurs publications dissoutes, cite un autre témoin, qui donne un déroulé assez précis, quoique invérifiable de manière indépendante, des événements. Selon cette source, qui figurerait parmi les blessés, un conflit aurait éclaté lorsque trois soldats mobilisés, originaires de différentes régions russes musulmanes, auraient déclaré ne pas vouloir combattre.          L’officier supérieur de la base aurait alors réuni les soldats pour les haranguer, évoquant une « guerre sainte » et affirmant que « Allah doit être un lâche s’il ne vous permet pas de vous battre pour votre pays ». Ces mots auraient provoqué l’indignation de soldats musulmans et même une altercation. C’est une heure et demie plus tard, alors qu’un entraînement devait débuter, que les deux ou trois Tadjiks auraient ouvert le feu sur leurs camarades, armés d’armes automatiques et d’une mitrailleuse. Cette source évoque vingt-neuf tués, parmi lesquels l’officier supérieur. Elle assure aussi que les Tadjiks en question s’étaient plaints à plusieurs reprises de ne pas pouvoir effectuer leurs prières.        Il vous reste 40.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/russie-la-fusillade-qui-a-fait-au-moins-onze-tues-sur-une-base-militaire-souleve-des-questions_6146160_3210.html"},"headline":"Russie : la fusillade qui a fait au moins onze tu\u00e9s sur une base militaire soul\u00e8ve des questions","dateCreated":"2022-10-17T15:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-17T15:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-17T15:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi pr\u00e8s de Belgorod dans ce que le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0un attentat terroriste\u00a0\u00bb. D\u2019autres sources \u00e9voquent des soldats musulmans ayant refus\u00e9 de combattre.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/874/0/7011/3505/1342/671/60/0/6ae9e5d_1665989945173-000-32lh9g6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-12">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les maires de six grandes villes européennes (Barcelone, Berlin, Bruxelles, Lisbonne, Paris, Rome) entendent, dans une tribune au « Monde », lutter contre la pollution de l’air et se mobilisent en faveur de la norme Euro 7 sur les émissions polluantes des véhicules qui doit entrer en vigueur en 2025.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Pollutions         « Nos villes doivent penser leur avenir sans pétrole »   Tribune        Collectif        Les maires de six grandes villes européennes (Barcelone, Berlin, Bruxelles, Lisbonne, Paris, Rome) entendent, dans une tribune au « Monde », lutter contre la pollution de l’air et se mobilisent en faveur de la norme Euro 7 sur les émissions polluantes des véhicules qui doit entrer en vigueur en 2025.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A la veille de décisions européennes majeures pour la qualité de l’air, nous, maires, appelons la Commission européenne à tenir le cap de la stratégie « zéro pollution ». Nous ne pouvons pas accepter les conséquences de la pollution sur notre santé.          La pollution atmosphérique provoque de graves problèmes de santé documentés par la médecine tels que l’asthme, le diabète, les maladies cardiovasculaires et le cancer. Elle est un facteur de risque de prématurité et d’atteinte neurologique. Chaque année, elle est responsable de plus de 300 000 décès. Le problème est aggravé dans les zones urbaines où vit plus de 70 % de la population de l’Union européenne à cause de la concentration d’activités sources de pollution, telles que les transports et le chauffage.          Nous, maires de Berlin (Allemagne), Bruxelles (Belgique), Lisbonne (Portugal), Paris (France), Rome (Italie) et Barcelone (Espagne) assumons nos responsabilités et prenons notre part. Nous nous mobilisons pour la qualité de l’air au niveau local en encourageant et en facilitant les alternatives à la voiture individuelle et la rénovation énergétique. Mais nos efforts ne suffiront pas. Nous avons besoin d’actions au niveau européen pour relever les trois défis de notre temps.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »                 D’abord, protéger la santé des plus vulnérables. La pollution touche plus fortement encore les populations à faibles revenus alors même que ces dernières utilisent moins la voiture. Les enfants sont particulièrement à risque, notamment pendant leurs cent premiers jours. L’urgence est de réduire les émissions pour aligner les normes de qualité de l’air de l’Union européenne sur celles de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), en particulier s’agissant des particules ultrafines.          Un avenir sans pétrole          Ensuite, la transition énergétique. Nos villes doivent penser leur avenir sans pétrole. Grâce au calendrier de fin des moteurs thermiques, que nous saluons, nous avançons ensemble sur ce chemin commun européen. Le cap doit absolument être maintenu. La norme Euro 7 en constituera un jalon important. Nous en avons besoin pour que nos zones à faibles émissions soient des réussites et nous permettent de réduire nos émissions. Nous attendons désormais que le méthane soit enfin reconnu comme polluant de l’air local. L’Euro 7 devra tenir compte des conditions réelles de conduite en zone urbaine, condition indispensable pour l’efficacité de nos actions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sébastien Mabile : « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »                 Enfin, la circulation routière en zone urbaine. Si le problème des gaz d’échappement est bien connu, nous devons mettre la lumière sur les émissions hors échappement, dues notamment à l’abrasion des freins et des pneus, qui contribuent de manière significative à la pollution liée au trafic. Les normes Euro d’émissions pour véhicules fixent des limites de rejet de particules fines uniquement pour l’échappement. Il est temps de poser les bases d’une nouvelle réglementation. Une bonne nouvelle : des technologies se développent et sont déjà efficientes !        Il vous reste 27.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/17/nos-villes-doivent-penser-leur-avenir-sans-petrole_6146148_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nos villes doivent penser leur avenir sans p\u00e9trole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-17T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-17T14:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pollutions"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Tribunes","Cities","Villes","Pollutions","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les maires de six grandes villes europ\u00e9ennes (Barcelone, Berlin, Bruxelles, Lisbonne, Paris, Rome) entendent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, lutter contre la pollution de l\u2019air et se mobilisent en faveur de la norme Euro 7 sur les \u00e9missions polluantes des v\u00e9hicules qui doit entrer en vigueur en\u00a02025.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/485/0/5821/2910/1342/671/60/0/150f369_1665999472657-pns-2303769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-13">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les efforts de médiation de la France entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan irritent Moscou, traditionnel arbitre des tensions dans cette région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Azerbaïdjan             Lutte d’influence entre les Européens et les Russes dans le Caucase      Les efforts de médiation de la France entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan irritent Moscou, traditionnel arbitre des tensions dans cette région.          Par Faustine Vincent et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, le 6 octobre, à Prague, lors du premier sommet de la Communauté politique européenne.  PETR DAVID JOSEK / AP               Les efforts de médiation entrepris par Emmanuel Macron entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan n’auront pas tardé à susciter des remous avec la Russie de Vladimir Poutine. Si celle-ci est accaparée par ses revers dans la guerre en Ukraine, au risque de voir ses positions affaiblies dans le Caucase, elle n’en défend pas moins son rôle traditionnel d’arbitre dans la région, en particulier face aux Européens.          La dernière passe d’armes entre les chefs d’Etat russe et français donne une idée de l’âpreté de la lutte d’influence. Le 6 octobre, à Prague, lors du premier sommet de la Communauté politique européenne, Emmanuel Macron s’était félicité d’avoir réuni, en compagnie du président du Conseil européen, Charles Michel, les dirigeants des deux pays en guerre, Nikol Pachinian, pour l’Arménie, et Ilham Aliev, pour l’Azerbaïdjan. A l’issue de plusieurs heures de discussions, il avait été convenu d’envoyer une mission civile de l’Union européenne sur la frontière entre les deux Etats, afin de vérifier, après le regain de violence survenu en septembre, qu’elle était bien respectée par les forces azerbaïdjanaises.          Quelques jours plus tard, sur France 2, Emmanuel Macron a affirmé que Moscou avait « joué le jeu de l’Azerbaïdjan avec une complicité turque » lors du conflit en 2020 entre Bakou et Erevan pour le contrôle de l’enclave du Haut-Karabakh. « C’est une manœuvre de déstabilisation de la Russie qui, dans le Caucase, cherche à créer le désordre pour tous nous affaiblir et nous diviser », a-t-il estimé, ajoutant que la France ne lâcherait « jamais » les Arméniens.          « Absence de compréhension »          Ces déclarations lui ont valu une vive riposte des intéressés. « Je pense qu’il y a une absence de compréhension du déroulement du conflit dans ces déclarations et, visiblement, d’informations de la France sur la position des parties », a réagi Vladimir Poutine, vendredi 14 octobre, lors d’un sommet de pays d’ex-URSS à Astana, au Kazakhstan. Et de juger les propos de M. Macron « incorrects » et « inacceptables ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Azerbaïdjan face aux crimes de guerre de ses soldats contre des Arméniens                 De son côté, Ilham Aliev, lui aussi présent à Astana, a vilipendé des déclarations « insultantes, inacceptables, mensongères ». « Nous ne voyons plus aucune possibilité (…) pour la France de jouer un rôle quelconque dans la normalisation des relations azerbaïdjano-arméniennes », a-t-il lâché. L’incident tombe mal, alors que les Européens et les Etats-Unis cherchent à relancer la négociation d’un traité de paix entre les deux ennemis.          Au fond, Moscou n’apprécie pas l’envoi de la mission civile annoncé à Prague, qui devrait être effectif dans les prochains jours. « Nous voyons cela comme une nouvelle tentative de l’UE d’interférer par tous les moyens dans la normalisation des relations entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, pour saper les efforts de médiation de notre pays », a réagi la porte-parole du ministère russe des affaires étrangères, Maria Zakharova, le 11 octobre.        Il vous reste 41.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/lutte-d-influence-entre-les-europeens-et-les-russes-dans-le-caucase_6146147_3210.html"},"headline":"Lutte d\u2019influence entre les Europ\u00e9ens et les Russes dans le Caucase","dateCreated":"2022-10-17T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-17T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-17T16:08:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Azerba\u00efdjan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan"],"description":"Les efforts de m\u00e9diation de la France entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan irritent Moscou, traditionnel arbitre des tensions dans cette r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/58fc4ff_b63e0d4da31548f590167c3317713639-b63e0d4da31548f590167c3317713639-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Azerba\u00efdjan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/azerbaidjan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-14">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ « La terreur doit perdre, et elle perdra », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                           International       Guerre en Ukraine             A Kiev, des attaques de drones font au moins quatre morts      vidéo   « La terreur doit perdre, et elle perdra », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h50, mis à jour à 19h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le jour ne s’était pas encore levé lorsque la première explosion s’est fait entendre, dans le centre-ville de Kiev. Des attaques de drone ont frappé la capitale ukrainienne, lundi 17 octobre, et fait au moins quatre morts.            Un immeuble résidentiel a été touché, comme l’a souligné le maire de la capitale, Vitali Klitschko. « Ce n’est pas le premier immeuble de notre ville où des gens ont été tués », a-t-il rappelé. « La Russie est un pays terroriste », a répété l’élu, tandis que les secours continuaient de déblayer les décombres pour y retrouver de potentielles victimes des frappes.            De son côté, le président, Volodymyr Zelensky, a dénoncé sur les réseaux sociaux un ennemi qui « agit sournoisement, tue des civils, frappe des habitations, des infrastructures ». « La terreur doit perdre, et elle perdra », a déclaré le président ukrainien, précisant qu’une « jeune famille qui attendait un enfant » figurait parmi les victimes.            A Kiev, selon les services de secours ukrainiens, un drone kamikaze a également touché un immeuble administratif de neuf étages. Outre les quatre morts, il y a, à ce stade, 3 blessés. L’armée russe s’est pour sa part félicitée d’avoir atteint toutes ses cibles, avec « des armes de haute précision ».            Quatre autres morts dans la région de Soumy            Plusieurs frappes ont visé des infrastructures cruciales de trois régions, dont la capitale, laissant « des centaines de localités » sans électricité, a pour sa part précisé le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, faisant état de « cinq frappes de drones » de fabrication présumée iranienne sur Kiev et d’« attaques au missile » sur les régions de Dnipro (Centre-Est) et Soumy (Nord-Est).            Dans cette dernière, un bâtiment administratif a été détruit par une frappe de missile visant un transformateur électrique. Peu après la mi-journée, le bilan était de quatre morts, tandis que trois personnes sont sorties vivantes des décombres. Dans la région de Dnipro, une frappe de missile de croisière sur un transformateur a fait un blessé. La présidence ukrainienne a affirmé que trois missiles avaient pu être abattus.            L’opérateur ukrainien du nucléaire, Energoatom, a, de son côté, annoncé que la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), au centre de toutes les inquiétudes depuis plusieurs mois, avait dû être alimentée par ses générateurs diesel de secours pour refroidir ses réacteurs, après avoir été déconnectée du réseau par des bombardements russes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/17/au-moins-trois-morts-a-kiev-dans-des-attaques-de-drones_6146146_3210.html"},"headline":"A Kiev, des attaques de drones font au moins quatre morts","dateCreated":"2022-10-17T13:50:11+02:00","datePublished":"2022-10-17T13:50:11+02:00","dateModified":"2022-10-17T19:27:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0La terreur doit perdre, et elle perdra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/53738a2_5481429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Kiev, des attaques de drones font au moins quatre morts","uploadDate":"2022-10-17T13:50:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8emv0k?pubtool=oembed","duration":"01:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/53738a2_5481429-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-15">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le chef du parti des Modérés, artisan d’un rapprochement sans précédent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux législatives de septembre, a réuni 176 voix pour son élection comme chef de gouvernement, et 173 contre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Suède             Suède : le conservateur Ulf Kristersson élu premier ministre avec l’appui des voix de l’extrême droite      Le chef du parti des Modérés, artisan d’un rapprochement sans précédent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux législatives de septembre, a réuni 176 voix pour son élection comme chef de gouvernement, et 173 contre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le soutien inédit au gouvernement de l’extrême droite des Démocrates de Suède (SD) a permis au dirigeant conservateur suédois, Ulf Kristersson, d’être élu, lundi 17 octobre, premier ministre avec une majorité absolue au Parlement, marquant une nouvelle ère politique pour le pays nordique.            Le chef du parti des Modérés, artisan d’un rapprochement sans précédent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux élections législatives de septembre, a réuni 176 voix pour son élection comme chef de gouvernement, et 173 contre.            Le vote a été salué par des applaudissements sur les bancs des trois partis de droite (Modérés, Chrétiens-démocrates, Libéraux) qui formeront le futur gouvernement, et des SD, très influente première formation de la majorité avec 73 sièges. Jamais dans l’histoire politique suédoise l’extrême droite n’avait fait partie d’une majorité, sur fond de poussée nationaliste dans plusieurs pays européens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                   Pour devenir premier ministre, Ulf Kristersson, 58 ans, ne devait pas avoir de majorité absolue contre lui. « Maintenant le changement est possible », a-t-il déclaré en conférence de presse après son élection, faisant état de son « humilité devant les tâches qui nous attendent ».            Accord politique            Après huit ans de gauche au pouvoir, il succède à la cheffe du gouvernement sociale-démocrate, Magdalena Andersson, qui assurait la transition après avoir présenté sa démission à l’issue des élections.                 Vendredi, après plusieurs semaines de négociations, M. Kristersson avait présenté un accord politique avec les trois autres chefs de partis de la majorité, dont le patron des SD, Jimmie Akesson. Ce dernier avait été le grand vainqueur des élections du 11 septembre, avec un score record de 20,5 % des voix et le nouveau rang de deuxième parti de Suède, derrière les sociaux-démocrates sortants.                             Lire aussi :  En Suède, les trois partis de droite vont former un gouvernement, avec l’appui inédit de l’extrême droite                   Long de soixante-deux pages, l’« accord de Tidö » (du nom du château où les négociations ont eu lieu) décrit dans le détail les conditions de la coopération entre les conservateurs, les chrétiens-démocrates, les libéraux et les SD. Non seulement l’accord reprend des pans entiers du programme de ces derniers, mais il stipule que les nationalistes vont être impliqués à tous les niveaux dans les travaux du gouvernement.            Dans leur feuille de route de 62 pages présentée vendredi, les quatre partis prévoient notamment des mesures pour lutter contre la criminalité et réduire l’immigration, ainsi qu’une relance de l’énergie nucléaire, que la Suède avait résorbé ces dernières décennies.                Le nouveau gouvernement, attendu mardi, prévoit, entre autres, des coupes drastiques dans la politique suédoise d’accueil des réfugiés, réduisant le quota de 6 400 l’année dernière à 900 par an pendant les quatre années de mandat, ainsi que la possibilité d’« expulser les étrangers pour mauvaise conduite ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite devra composer avec l’extrême droite pour gouverner                   Ulf Kristersson avait fait de la sécurité une clé de voûte de son programme électoral aux côtés des promesses de maîtrise des prix de l’énergie perturbés par la guerre en Ukraine. « La criminalité est un très grand engagement de ce gouvernement », a-t-il déclaré lundi, interrogé sur la priorité de son nouvel exécutif. Le programme prévoit aussi d’autoriser des fouilles sans comportement suspect dans certains quartiers sensibles, des peines plus lourdes pour les récidivistes et la possibilité de témoigner anonymement en justice.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/suede-le-conservateur-ulf-kristersson-elu-premier-ministre-avec-l-appui-des-voix-de-l-extreme-droite_6146141_3210.html"},"headline":"Su\u00e8de\u00a0: le conservateur Ulf Kristersson \u00e9lu premier ministre avec l\u2019appui des voix de\u00a0l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-10-17T13:30:33+02:00","datePublished":"2022-10-17T13:30:33+02:00","dateModified":"2022-10-17T13:47:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Le chef du parti des Mod\u00e9r\u00e9s, artisan d\u2019un rapprochement sans pr\u00e9c\u00e9dent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux l\u00e9gislatives de septembre, a r\u00e9uni 176\u00a0voix pour son \u00e9lection comme chef de gouvernement, et 173 contre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/e8ac908_5482816-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-16">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le chanteur a annoncé lundi son intention d’acquérir ce réseau social créé en 2018 et destiné aux ultraconservateurs américains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Pixels        Réseaux sociaux             Kanye West souhaite racheter Parler, un réseau social d’ultradroite      Le chanteur a annoncé lundi son intention d’acquérir ce réseau social créé en 2018 et destiné aux ultraconservateurs américains.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chanteur Kanye West, qui a récemment changé son nom pour Ye, a annoncé lundi 17 octobre son intention de racheter le réseau social ultraconservateur Parler, lancé en 2018. « Cette acquisition garantit que Parler jouera un rôle dans la création d’un écosystème qui ne peut pas être censuré, et dans lequel toutes les voix sont bienvenues », écrit l’entreprise dans un communiqué. Le montant de la transaction, qui doit être conclue d’ici à la fin de l’année, n’a pas été rendu public.            Parler a été créé en 2018 comme un « refuge » pour les conservateurs américains s’estimant « censurés » sur les réseaux sociaux classiques. Il ne pratique quasiment aucune forme de modération, ce qui lui a valu d’être retiré momentanément des magasins d’applications en ligne de Google et d’Apple après l’assaut des partisans de Donald Trump contre le Capitole, le 6 janvier 2021. Son principal actionnaire est l’héritière de la famille Mercer, des milliardaires ultraconservateurs américains proches de l’ancien conseiller de Donald Trump, Steve Bannon.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Parler, Gab, Telegram… après Twitter, les pro-Trump en quête de nouveaux réseaux sociaux                   A la mi-septembre, l’entreprise avait annoncé avoir racheté un fournisseur de services d’hébergement Web, afin de contrôler sa propre infrastructure – elle avait perdu en 2021 son contrat avec Amazon Web Services, occasionnant d’importantes perturbations sur son réseau. Parler avait alors aussi annoncé une restructuration ainsi qu’une levée de fonds de 16 millions d’euros environ.                 La semaine dernière, les comptes de Kanye West sur Twitter et Instagram ont fait l’objet de mesures de blocage partiel, après la publication de plusieurs messages antisémites. Le chanteur, coutumier des provocations, s’était également rendu le 3 octobre à la Fashion Week de Paris vêtu d’un tee-shirt où était écrit « White lives matter », détournement du slogan du mouvement Black Lives Matter. L’un de ses principaux sponsors, Adidas, avait alors annoncé vouloir « réévaluer » sa relation avec l’artiste. « Dans un monde où les opinions conservatrices sont jugées controversées, nous devons nous assurer que nous avons le droit de nous exprimer librement », a déclaré la star dans un communiqué.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/17/kanye-west-souhaite-racheter-parler-un-reseau-social-d-ultradroite_6146140_4408996.html"},"headline":"Kanye West souhaite racheter Parler, un r\u00e9seau social d\u2019ultradroite","dateCreated":"2022-10-17T13:17:08+02:00","datePublished":"2022-10-17T13:17:08+02:00","dateModified":"2022-10-17T13:17:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Vie en ligne","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Le chanteur a annonc\u00e9 lundi son intention d\u2019acqu\u00e9rir ce r\u00e9seau social cr\u00e9\u00e9 en\u00a02018 et destin\u00e9 aux ultraconservateurs am\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/25/422/0/4693/2346/1342/671/60/0/6066c8d_5512696-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-17">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La mesure, annoncée par la mairie, vise à promouvoir l’image de « smart city » de la capitale économique marocaine, mais menace le gagne-pain de nombreux travailleurs pauvres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Maroc             Maroc : les « koutchis », charrettes tirées par des animaux, n’ont plus leur place à Casablanca      La mesure, annoncée par la mairie, vise à promouvoir l’image de « smart city » de la capitale économique marocaine, mais menace le gagne-pain de nombreux travailleurs pauvres.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dans la banlieue de Casablanca, en avril 2004.  ABDELHAK SENNA / AFP                 Ils sont là, stationnés devant le souk de Hay Hassani, quartier populaire de Casablanca, à attendre les passagers. Au Maroc, on les appelle les « koutchis », des conducteurs de carrioles rustiques à deux roues, couvertes d’une bâche et tirées par un cheval. Un coup de fouet et les voilà qui sillonnent les artères de la métropole pour 5 dirhams la course (quelque 0,5 euro), dans ce paysage urbain de tous les contrastes où se côtoient villas, buildings et bidonvilles, voitures de luxe et triporteurs, cols blancs et miséreux.                 Bientôt, ces koutchis n’auront plus leur place dans la capitale économique du pays. Tout comme l’ensemble des conducteurs de charrettes tirées par des animaux : les chiffonniers qui déplacent, à l’aide de leur monture, des tonnes de déchets recyclables qu’ils ont ramassés dans les bennes à ordures pour les revendre. Ou encore les transporteurs de marchandises de toutes sortes – fruits et légumes du marché, matériaux de construction, débris industriels, etc. –, sur des chariots tractés par des ânes. Ils seront interdits de circulation par arrêté municipal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, le gouvernement sous pression face à la flambée des prix                   La mesure a été annoncée le 5 octobre au conseil de la ville par la maire, Nabila Rmili – en poste depuis près d’un an –, dont l’ambition affichée est d’ériger Casablanca en métropole internationale, moderne, attractive. S’en est suivie la publication d’un tweet tonitruant, retiré depuis : « On n’accepte plus de voir des charrettes tirées par des animaux en circulation à Casablanca, pourtant qualifiée de ville intelligente. Cette décision facilitera le quotidien des Casablancaises et Casablancais. »            Dans son entourage, c’est bien un souci d’« image » qui est invoqué en premier lieu pour justifier la mesure. « On ne peut pas vendre Casablanca comme une smart city avec des charrettes qui tournent dans la ville : il faut arrêter ça. C’est incompatible avec tous les changements qu’on a instaurés : tramway, bus électrique… », défend Ahmed Afilal, adjoint chargé de l’environnement. Les charrettes posent en outre « des problèmes de circulation, déjà très difficile en raison de tous les chantiers en cours », ajoute-t-il.            Un « effet d’annonce »            L’annonce a suscité de vives réactions sur les réseaux sociaux, reflétant des opinions contrastées. D’un côté, celle-ci vient satisfaire une revendication récurrente de mettre fin à un moyen de transport jugé « archaïque », perçu comme l’un des « points noirs » de la ville, à l’origine de perturbations. De l’autre, elle est dénoncée comme « drastique » et « autoritaire », portant un coup fatal à des centaines de travailleurs pauvres, opérant dans le secteur de l’informel, qui ont comme seul gagne-pain leur charrette.                A Hay Hassani, les koutchis ne disent pas autre chose. « De toute façon, on restera, on n’a pas le choix. Si on arrête, on n’a plus de travail, plus rien à manger ! », s’inquiète Jamal Bouchaab, la quarantaine, père de famille avec trois bouches à nourrir. Son activité lui rapporte au mieux 200 dirhams par jour (quelque 19 euros), une somme à laquelle il doit cependant soustraire environ 70 dirhams pour l’alimentation du cheval. « Beaucoup de gens ici sont koutchis depuis dix, vingt, parfois trente ans. Il y en a qui ne savent ni lire ni écrire, qui n’ont appris que le maniement des rênes. Va-t-on leur proposer un travail en échange ? Que vont-ils devenir ? », fulmine Salah Karmoud, un habitant du quartier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ici, il faut payer si tu veux garantir un avenir à tes enfants » : comment les inégalités scolaires se creusent au Maroc                   « Les propriétaires de charrettes seront accompagnés, assure de son côté M. Afilal. Le but est de les sortir de l’informel, de les encourager à s’organiser en coopérative, à accéder à des prêts garantis par l’Etat, pour qu’ils proposent des services plus en adéquation avec l’image de la ville », souligne-t-il, citant en exemple les calèches touristiques de Marrakech ou les vélos-taxis électriques. Quant aux chiffonniers, nul ne sait encore précisément quelle place leur sera réservée quand sera généralisé le tri sélectif des déchets, pour l’heure à l’état embryonnaire à Casablanca – en expérimentation dans une petite poignée de résidences fermées.            Dans l’opposition, on pointe surtout un « effet d’annonce ». « C’est une mesure qui plaît aux classes moyennes et supérieures, mais qui va se heurter au principe de réalité », souligne Abdullah Abaakil, élu communal du Parti socialiste unifié (PSU). « Les charrettes disparaîtront du centre, mais elles continueront à circuler en périphérie, pour la simple raison que, dans beaucoup de ces quartiers, il n’y a aucune autre façon de circuler, parce que les bus n’y vont pas ou que les voies ne sont pas praticables en véhicules motorisés. » Au final, cette mesure risque, selon lui, d’« enfermer un peu plus les habitants de milieux défavorisés dans ces quartiers périphériques dont personne ne se préoccupe ». Et de renforcer ainsi cette dimension de « ville à deux vitesses ».                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/17/maroc-les-koutchis-charrettes-tirees-par-des-animaux-n-ont-plus-leur-place-a-casablanca_6146139_3212.html"},"headline":"Maroc\u00a0: les \u00ab\u00a0koutchis\u00a0\u00bb, charrettes tir\u00e9es par des animaux, n\u2019ont plus leur place \u00e0 Casablanca","dateCreated":"2022-10-17T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-17T13:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-17T13:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"La mesure, annonc\u00e9e par la mairie, vise \u00e0 promouvoir l\u2019image de \u00ab\u00a0smart city\u00a0\u00bb de la capitale \u00e9conomique marocaine, mais menace le gagne-pain de nombreux travailleurs pauvres.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/269/0/2160/1080/1342/671/60/0/eff150d_1665999918540-000-par2004041054863.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-18">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les mesures, dévoilées il y a trois semaines, avaient plongé les marchés britanniques dans la tourmente. Après ce revirement, les jours de la première ministre au 10 Downing Street semblent comptés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Liz Truss             Royaume-Uni : face à la crise financière, le gouvernement de Liz Truss rétropédale concernant la quasi-totalité de ses mesures fiscales      Les mesures, dévoilées il y a trois semaines, avaient plongé les marchés britanniques dans la tourmente. Après ce revirement, les jours de la première ministre au 10 Downing Street semblent comptés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h36, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A peine annoncées, déjà reniées. Le nouveau ministre britannique des finances, Jeremy Hunt, a annoncé, lundi 17 octobre, l’annulation de « presque toutes les mesures fiscales » annoncées il y a trois semaines par son prédécesseur, Kwasi Kwarteng, et qui avaient plongé les marchés britanniques dans la tourmente. M. Hunt, nommé vendredi dans l’urgence, a martelé que la priorité du gouvernement britannique était de restaurer « la stabilité ».            Chancellor Jeremy Hunt confirms that all the tax measures announced in the growth plan three weeks ago that have no… https://t.co/GPZuS0QfQt— BBCBreaking (@BBC Breaking News)              Selon lui, les nouvelles mesures fiscales se traduiront par des recettes supplémentaires de 32 milliards de livres (37 milliards d’euros) par an.                 Le gouvernement entend limiter les aides accordées aux Britanniques en matière d’énergie, avec un plafonnement des prix qui s’arrêterait en avril 2023. Au-delà de cette date, le gouvernement cherchera d’autres solutions pour venir en aide aux ménages les plus modestes, a dit le ministre. Ce gel des factures d’énergie avait été annoncé initialement pour deux ans, afin de protéger les finances publiques « de la volatilité » des prix du gaz.            « D’autres décisions difficiles » sont à venir pour les dépenses gouvernementales comme pour les impôts, a-t-il ajouté.            Après une conférence de presse catastrophique vendredi, la première ministre, Liz Truss, doit quant à elle rencontrer dans la soirée des parlementaires pour essayer de les convaincre, si c’est encore possible, qu’elle a un avenir au 10 Downing Street.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier écarté, Liz Truss à la dérive                   Avant l’annonce de plus de détails concernant le plan du ministère de Jeremy Hunt pour rassurer les marchés, la livre rebondissait lundi face au dollar et à l’euro.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/royaume-uni-face-a-la-crise-financiere-le-gouvernement-de-liz-truss-retropedale-sur-la-quasi-totalite-de-ses-mesures-fiscales_6146137_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: face \u00e0 la crise financi\u00e8re, le gouvernement de Liz Truss r\u00e9trop\u00e9dale concernant la quasi-totalit\u00e9 de ses mesures fiscales","dateCreated":"2022-10-17T12:36:15+02:00","datePublished":"2022-10-17T12:36:15+02:00","dateModified":"2022-10-17T13:17:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liz Truss"],"keywords":["Liz Truss","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les mesures, d\u00e9voil\u00e9es il y a trois semaines, avaient plong\u00e9 les march\u00e9s britanniques dans la tourmente. Apr\u00e8s ce revirement, les jours de la premi\u00e8re ministre au 10 Downing Street semblent compt\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/505/0/6065/3032/1342/671/60/0/9fbd8b3_e51c83be00a74bdea8c58fdc658db6dd-e51c83be00a74bdea8c58fdc658db6dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liz Truss","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liz-truss/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-19">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les deux pays souhaitent exploiter leurs ressources pétrolières et gazières, avec l’espoir de richesse et d’industrialisation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Energie             Pour le Sénégal et la RDC, pas question de renoncer au pétrole et au gaz      Les deux pays souhaitent exploiter leurs ressources pétrolières et gazières, avec l’espoir de richesse et d’industrialisation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Sur une plage de Saint-Louis du Sénégal, près d’une plateforme en construction pour l’exploitation d’une importante découverte de gaz, en octobre 2022.  SEYLLOU / AFP                 Menace ou opportunité en or ? Logé dans l’océan Atlantique à une dizaine de kilomètres au large de Saint-Louis, à la frontière entre le Sénégal et la Mauritanie, le terminal gazier se perd dans la brume de ce matin d’octobre. Une pirogue de pêcheurs glisse sur le sable humide après une nuit en mer. « Pas beaucoup de poissons », peste El Hadji Gaye, qui regarde médusé les récentes installations venues rétrécir son horizon, qu’il croyait immuable.                 Le Sénégal, comme la République démocratique du Congo (RDC), a récemment découvert des ressources pétrolières et gazières et nourrit grâce à elles l’espoir de richesse et d’industrialisation. Ils ne veulent en aucun cas y renoncer, malgré la pression des pays occidentaux et l’arrêt par ces derniers du financement des projets d’exploitation des énergies fossiles à l’étranger au nom de la lutte contre le réchauffement climatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le GNL, le Sénégal rêve de peser sur le marché mondial du gaz                   Le président sénégalais Macky Sall dénonce « une injustice » et déploie une diplomatie active pour justifier le début de l’exploitation à partir de 2023. « N’étant pas les plus grands pollueurs puisque n’étant pas industrialisés, il serait injuste dans la recherche de solution [au réchauffement] qu’on veuille interdire à l’Afrique d’utiliser les ressources naturelles qui sont dans son sous-sol », a-t-il martelé en mai lors de la visite du chancelier allemand Olaf Scholz.            Et le message semble d’autant plus à même d’être écouté par les Européens que ceux-ci, frappés par la crise énergétique, cherchent à diversifier leurs approvisionnements depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie. En témoigne la venue de M. Scholz.            Urgence climatique            Pourtant, la situation est « urgente », rappelle Aliou Ba, responsable de la campagne océan de Greenpeace Afrique. L’objectif de contenir le réchauffement de la planète à 1,5 °C par rapport à l’ère préindustrielle semble déjà hors d’atteinte, les dégâts, irréversibles, et l’exploitation de ces ressources émettrices de gaz à effet de serre « va encore exacerber la situation », explique-t-il.                Pour François Gemenne, l’un des rapporteurs du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), « il est très difficile quand vous êtes pauvre de renoncer à un trésor, il faut donc proposer quelque chose de plus intéressant en face ». « Tout l’enjeu est que ces pays puissent choisir et fassent le choix d’une économie décarbonée, estime-t-il. Et cela passe par le transfert de technologie et l’investissement dans le renouvelable, encore largement insuffisants. »                              Lire aussi   Au Sénégal, les perspectives d’exploitations pétrolières s’éloignent une fois de plus                   L’offre « d’alternatives technologiques et financières conséquentes » pour la transition écologique était au cœur des discours des autorités congolaises lors de la pré-Cop organisée début octobre à Kinshasa. Mais le gouvernement de cet immense pays d’Afrique centrale au cœur de la forêt tropicale défend aussi son droit à exploiter son pétrole et son gaz, malgré les critiques des organisations de défense de l’environnement qui mettent en garde contre la libération de grandes quantités de carbone.            Le premier ministre congolais Jean-Michel Sama Lukonde a rappelé que certains pays européens étaient « retournés à l’usage des sources d’énergies polluantes qu’ils avaient préalablement bannies », comme le charbon. Il faut éviter de « tomber dans l’arbitraire, avec certains Etats libres de poursuivre, voire d’augmenter leurs émissions, et d’autres empêchés d’exploiter leurs ressources naturelles », a-t-il demandé.            « Favoriser l’industrialisation du pays »            « C’est paradoxalement l’argent du pétrole perçu comme de l’argent sale qui nous permettra d’avoir suffisamment de moyens, de nous réapproprier notre souveraineté environnementale et de réduire nos émissions venant de la déforestation », plaide Tosi Mpanu Mpanu, négociateur de la RDC aux conférences climat des Nations unies.                Au Sénégal, les champs pétroliers et gaziers ne représentent respectivement que 0,07 % et 0,5 % des réserves mondiales, mais « elles sont assez importantes à l’échelle de notre pays pour changer radicalement son économie, son tissu industriel et donc ses perspectives d’avenir », a précisé à l’AFP la ministre du pétrole Sophie Gladima.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kinshasa ouvre la voie à l’exploitation pétrolière dans la cuvette centrale congolaise, riche en tourbières                   « Le simple fait d’exploiter nos hydrocarbures va nous permettre non seulement d’accélérer l’accès universel à l’électricité, mais également et surtout baisser le coût des facteurs de production pour favoriser l’industrialisation du pays », assure-t-elle. Elle invoque aussi les opportunités de création d’emplois. L’Institut national du pétrole et du gaz (INPG) a été créé pour former les jeunes à la maîtrise des compétences techniques requises. Cet avenir imposé par l’Etat sénégalais, les pêcheurs de Saint-Louis s’en sentent exclus.            A mesure que l’exploitation approche, les autorités ont accru leur contrôle sur la future plateforme gazière. Un périmètre de sécurité a été établi et un bateau patrouille pour interpeller tout homme de la mer souhaitant franchir une barrière invisible.                             Lire aussi :  Blocs gaziers en RDC : Greenpeace s’inquiète d’un « processus précipité »                   « Ce lieu était celui où on trouvait le plus de poissons », affirme El Hadji Gaye. « Maintenant, on est pris au piège parce qu’on ne peut plus y accéder, ni aller plus au nord, dans les eaux mauritaniennes », explique ce pêcheur de 39 ans, engoncé dans un gilet de sauvetage recouvrant son ciré vert.                Derrière lui, une quinzaine de ses camarades pousse leur pirogue multicolore sur la plage au rythme d’un chant revigorant, fruit des traditions centenaires du peuple de la langue de Barbarie. « Moi, je ne sais faire que pêcher. Mes parents étaient pêcheurs. Mes grands-parents aussi. Qu’est-ce que je vais devenir ? Que vont faire mes enfants ? », questionne El Hadji. Il se retourne, observe ses amis, les vagues qui s’écrasent sur le rivage et plus loin, si proche, la plateforme qui trône sur l’océan. A Saint-Louis, les marins ne sont plus maîtres en leur royaume.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/17/pour-le-senegal-et-la-rdc-pas-question-de-renoncer-au-petrole-et-au-gaz_6146123_3212.html"},"headline":"Pour le S\u00e9n\u00e9gal et la RDC, pas question de renoncer au p\u00e9trole et au gaz","dateCreated":"2022-10-17T10:45:17+02:00","datePublished":"2022-10-17T10:45:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Energie"],"keywords":["International","Energie","Le Monde Afrique","Congo-RDC","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Les deux pays souhaitent exploiter leurs ressources p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, avec l\u2019espoir de richesse et d\u2019industrialisation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/113/0/1024/512/1342/671/60/0/5f6e0bf_1665995941301-000-32lb6px.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Energie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-energie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-20">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Depuis le début de la saison des pluies, de nombreuses régions du pays ont été ravagées par les inondations, faisant craindre une aggravation de l’insécurité alimentaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Nigeria             Inondations au Nigeria : 600 morts et 1,3 million de déplacés depuis juin      Depuis le début de la saison des pluies, de nombreuses régions du pays ont été ravagées par les inondations, faisant craindre une aggravation de l’insécurité alimentaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans l’Etat d’Adamawa, dans le nord-est du Nigeria, le 25 septembre 2022.  RADENO HANIEL / AFP                 Plus de 600 personnes sont mortes depuis juin dans les inondations les plus meurtrières de la décennie au Nigeria provoquées par des pluies exceptionnelles, forçant 1,3 million d’habitants à fuir leur foyer, selon un nouveau bilan des autorités. Depuis le début de la saison des pluies, de nombreuses régions du pays le plus peuplé d’Afrique ont été ravagées par des inondations, faisant craindre une aggravation de l’insécurité alimentaire et de l’inflation.            « Malheureusement, plus de 603 vies ont été perdues » – soit 100 morts de plus en une semaine – et 2 400 autres personnes ont été blessées dans les inondations, a affirmé dimanche 16 octobre sur Twitter le ministère nigérian des affaires humanitaires. Le nombre de morts a augmenté de manière « astronomique » car de nombreux Etats du Nigeria ne se sont pas préparés à des pluies d’une telle ampleur, a poursuivi le ministère.                             Lire aussi :  Inondations au Nigeria : 500 morts et 1,4 million de déplacés depuis juin                   Le précédent bilan des autorités publié la semaine dernière faisait état de 500 morts. Plus de 82 000 maisons et 110 000 hectares de terres agricoles ont également été complètement détruits, a ajouté le ministère.                 La saison des pluies commence généralement en juin, mais les inondations sont particulièrement meurtrières depuis août, selon l’Agence nationale de gestion des urgences (Nema). La semaine dernière, 76 personnes sont mortes dans un accident de bateau dans l’Etat d’Anambra (sud-est), lorsque la crue du fleuve Niger a provoqué son naufrage.            Risque élevé de famine            Des précipitations importantes sont à nouveau attendues au Nigeria dans les prochaines semaines, faisant craindre davantage de dégâts. La ministre des affaires humanitaires Sadiya Umar Farouq a appelé à l’évacuation des personnes vivant le long des cours d’eau, notamment dans les Etats d’Anambra, Bayelsa, Cross River, Delta et Rivers, confrontés à un risque élevé de montée des eaux.            En 2012, des inondations particulièrement meurtrières avaient fait 363 morts et 2,1 millions de déplacés. L’Afrique subsaharienne est particulièrement touchée par le changement climatique et nombre de ses économies sont aux prises avec les répercussions de la guerre entre la Russie et l’Ukraine.                             Lire aussi :  En Afrique de l’Ouest, des pluies record ont causé la mort de plusieurs centaines de personnes                   Au Nigeria, pays de quelque 215 millions d’habitants, les producteurs de riz ont prévenu que les inondations dévastatrices de cette année pourraient faire grimper les prix, alors que l’importation de riz est interdite pour stimuler la production locale. D’après un rapport conjoint publié en septembre par le Programme alimentaire mondial (PAM) et l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), le Nigeria fait déjà partie des six pays du monde confrontés à un risque élevé de niveaux catastrophiques de famine.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/17/inondations-au-nigeria-600-morts-et-1-3-million-de-deplaces-depuis-juin_6146118_3212.html"},"headline":"Inondations au Nigeria\u00a0: 600\u00a0morts et 1,3\u00a0million de d\u00e9plac\u00e9s depuis juin","dateCreated":"2022-10-17T10:09:21+02:00","datePublished":"2022-10-17T10:09:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la saison des pluies, de nombreuses r\u00e9gions du pays ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es par les inondations, faisant craindre une aggravation de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/1024/512/1342/671/60/0/c0dfb93_1665993955671-000-32k747b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  
