<FILE-date="2022/10/17/21">

<article-nb="2022/10/17/21-1">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Qui succédera à Lionel Messi ? L’attaquant du Real Madrid est le favori pour remporter le trophée du meilleur joueur de la saison 2021-2022. La cérémonie est à suivre en direct.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Sebti Mebarek et Yannis Maréchal, éducateurs sportif du Sporting Club de Bron Terraillon,  premier club de foot de Karim Benzema. BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR / BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR                     20:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’envers du décor                                                     Le programme       Live  animé par Alexandre Pedro et Walid Kachour      Image de couverture :  Karim Benzema lors de son arrivée au théâtre du Chatelet pour la cérémonie du Ballon d’or, le 17 octobre 2022 à Paris.    FRANCK FIFE / AFP                         Karim Benzema lors de son arrivée au théâtre du Chatelet pour la cérémonie du Ballon d’or, le 17 octobre 2022 à Paris.  FRANCK FIFE / AFP              Bienvenue dans ce direct consacré à la cérémonie du Ballon d’or 2021-2022. Pour la première fois, le trophée ne court pas sur l’année civile, mais sur la saison sportive. En dehors du sacre attendu de Karim Benzema, on connaîtra aussi la meilleure joueuse de la saison avec, pourquoi pas, un doublé français, si la Lyonnaise Wendie Renard est recompensée. D’ici là, on attend vos questions, vos remarques, vos pronostics et vos traits d’esprit.         De quoi s’agit-il ? De la cérémonie 2022 du Ballon d’or. Avant la remise du trophée pour la meilleure joueuse et le meilleur joueur de la saison, d’autres prix seront attribués. Le trophée Yachine récompense le meilleur gardien, le trophée Kopa le meilleur joueur de moins de 21 ans.         Mais comme il faut bien animer la soirée, France Football a aussi créé le trophée Gerd Müller (successeur du trophée de meilleur buteur, remporté par Robert Lewandowski l’an passé), le trophée du club de l’année et le prix Socrates (qui récompense une action sociale). Le classement du Ballon d’or masculin sera dévoilé dès 16 h 30 du 30e classé jusqu’au 11e avant le début de la cérémonie, à 19 heures.         Quand : Dès 19 heures.         Où ? En direct du Théâtre du Châtelet, à Paris.         Sur quelle chaîne ? La chaîne L’Equipe.         Qui arbitre ? Cette année, France Football a restreint le nombre de votants. C’est donc un jury de cent journalistes, un par pays membre du top 100 du classement FIFA, qui a déjà voté pour le grand vainqueur. Chez les femmes, le jury est constitué de 50 membres.         Avec qui ? Alexandre Pedro le « kop » d’Austerlitz, Walid Kachour, en costard et mocassins à glands, depuis le Théâtre du Châtelet, et Robin Richardot, à Bron (sur les terres de Karim Benzema).         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? De Kanye West, pas invité pour chanter au Châtelet et qui souhaite racheter Parler, un réseau social très très à droite.         Que lire en attendant :         Ballon d’or : « On peut lire dans cette boule dorée les évolutions du football »         Ligue des champions : Karim Benzema assomme le PSG et qualifie le Real Madrid         Kylian Mbappé affirme « n’avoir jamais demandé son départ en janvier », après le succès parisien face à Marseille         Wendie Renard, la forte tête des Bleues                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","coverageStartTime":"2022-10-17T19:03:41+00:00","coverageEndTime":"2022-10-18T07:03:41+00:00","headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","description":"Qui succ\u00e9dera \u00e0 Lionel Messi\u00a0? L\u2019attaquant du Real Madrid est le favori pour remporter le troph\u00e9e du meilleur joueur de la saison 2021-2022. La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 suivre en direct.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Pedro et Walid Kachour"},"about":{"@type":"Event","name":"Ballon d’or 2022 : Karim Benzema vers un sacre annoncé, Alexia Putellas de nouveau couronnée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Qui succ\u00e9dera \u00e0 Lionel Messi\u00a0? L\u2019attaquant du Real Madrid est le favori pour remporter le troph\u00e9e du meilleur joueur de la saison 2021-2022. La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 suivre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4808/3205/1342/894/3/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Pedro et Walid Kachour"
,"startDate":"2022-10-17T19:03:41+00:00"
,"endDate":"2022-10-18T07:03:41+00:00"
           D\u00e9j\u00e0 laur\u00e9ate en 2021, la joueuse du FC Barcelone l\u2019emporte \u00e0 nouveau. Un choix qui peut faire d\u00e9bat, non pas sur le talent de la joueuse, mais l\u2019Espagnole \u00e9tait forfait sur blessure pour l\u2019Euro remport\u00e9e par l\u2019Angleterre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexia Putella sacr\u00e9 (comme en 2021)","dateModified":"2022-10-17T19:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T19:00:24+00:00","articleBody":"     Les journalistes espagnols ne cessent de vocif\u00e9rer derri\u00e8re nous. A deux doigts de mettres nos \u00e9couteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T19:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:59:23+00:00","articleBody":"     Le Ballon d\u2019Or 2004 Andriy Shevchenko-venu parler de l\u2019Ukraine- et Didier Drogba qui s\u2019\u00e9changent des amabilit\u00e9s du temps avec des images de leur passage \u00e0 Chelsea. Il faut rappeler que tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rose entre les deux buteurs lors de leur cohabitation \u00e0 Londres.             Lire aussi :     Euro 2021\u00a0: Andre\u00ef Chevtchenko, la parenth\u00e8se anglaise d\u00e9senchant\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:57:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est une petite surprise, on parlait de la Fran\u00e7aise pour \u00eatre sur le podium, voire un peu mieux. Le troph\u00e9e est remis par Andriy Shevchenko\u00a0 qui a eu un message pour le peuple ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de Wendie Renard dans le top 5 du Ballon d\u2019or f\u00e9minin","dateModified":"2022-10-17T18:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:55:50+00:00","articleBody":"     Le prix Socrates est remis \u00e0 Sadio Man\u00e9. Non pas pour son excellente saison avec Liverpool avant son d\u00e9part pour le Bayern Munich, mais pour ses actions sociales dans son pays le S\u00e9n\u00e9gal. Le joueur a notamment offert un h\u00f4pital \u00e0 sa ville natale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:52:41+00:00","articleBody":"     Il r\u00e9compense une action sociale dans le football. Pour en savoir plus sur la figure l\u00e9gendaire de Socrates, le grand fr\u00e8re de Ra\u00ef qui va remettre ce prix. Nous vous conseillons ce papier de J\u00e9rome Latta sur la d\u00e9mocratie corinthiane, quand une \u00e9quipe de foot d\u00e9fi\u00e9e la dictature militaire au Br\u00e9sil.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Socrates va \u00eatre remis pour la premi\u00e8re fois","dateModified":"2022-10-17T18:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:49:35+00:00","articleBody":"               Luka Modric 9e, Vinicius 8e. En attendant Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois Madril\u00e8nes dans le top 10","dateModified":"2022-10-17T18:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:49:26+00:00","articleBody":"     Oui, seulement 10e. Mais on rappelle que le classement ne porte pas sur le d\u00e9but de cette saisons 2022 \/2023, dommage pour le Norv\u00e9gien de Manchester City.  Les deux joueurs du Real Madrid, Lukas Modric et Vinicius sont class\u00e9s 9e et 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erling Haaland 10e","dateModified":"2022-10-17T18:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:46:36+00:00","articleBody":"    Bonsoir!\r\nEst-ce que comme miss france le vainqueur gagne un abonnent chez une franchise de coiffeurs ? L\u00e0 faut faire quelque chose non ?     Cap hilaire         Seulement s\u2019il se d\u00e9clare pour la paix dans le monde et s\u2019exprime au pass\u00e9 simple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:45:19+00:00","articleBody":"     Karim Benzema de retour \u00e0 l\u2019Olympique Lyonnais\u00a0? Un \u00e9change avec Karl Toko-Ekambi\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:43:08+00:00","articleBody":"     Gavi (18 ans). Le milieu espagnol du FC Barcolone est \u00e9lu meilleur joueur de moins de 21 ans. Il succ\u00e8de \u00e0 son compatriote et co\u00e9quipier au au Bar\u00e7a, Pedri.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Kopa est attribu\u00e9e \u00e0..","dateModified":"2022-10-17T18:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:40:59+00:00","articleBody":"              Un petit rappel du classement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 pour les retardataires (comme moi) ?    Paul         11. Son Heung-min (CDS, 30 ans\u00a0; Tottenham)12. Ryiad Mahrez (ALG, 31 ans\u00a0; Manchester City)13. S\u00e9bastien Haller (CIV, 28 ans\u00a0; Ajax Amsterdam \/ Borussia Dortmund)14. Rafael Leao (POR, 23 ans\u00a0; AC Milan)14. Fabinho (BR\u00c9, 28 ans\u00a0; Liverpool)16. Virgil van Dijk (HOL, 31 ans\u00a0; Liverpool)17. Casemiro (BR\u00c9, 30 ans\u00a0; Real Madrid\/Manchester United)17. Dusan Vlahovic (SER, 22 ans\u00a0; Fiorentina\/Juventus Turin)17. Luis Diaz (COL, 25 ans\u00a0; Porto\/Liverpool)20. Cristiano Ronaldo (POR, 37 ans\u00a0; Juventus\/Manchester United)21. Harry Kane (ANG, 29 ans\u00a0; Tottenham)22. Bernardo Silva (POR, 28 ans\u00a0; Manchester City)22. Trent Alexander-Arnold (ANG, 23 ans\u00a0; Liverpool)22. Phil Foden (ANG, 22 ans\u00a0; Manchester City)25. Darwin Nunez (URU, 23 ans\u00a0; Benfica\/Liverpool)25. Christopher Nkunku (FRA, 24 ans\u00a0; RB Leipzig)25. Joao Cancelo (POR, 28 ans\u00a0; Manchester City)25. Antonio R\u00fcdiger (ALL, 29 ans\u00a0; Chelsea\/Real Madrid)25. Mike Maignan (FRA, 27 ans\u00a0; AC Milan)25. Joshua Kimmich (ALL, 27 ans\u00a0; Bayern Munich)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:39:21+00:00","articleBody":"     J\u00e9r\u00e9mie Breaud (Les R\u00e9publicains) ne cache pas ses pr\u00e9f\u00e9rences. Oui, on parle du maillot de Karim Benzema.                          Bron le 17 octobre 2022.\n\nMaillot de foot d\u00e9dicass\u00e9 par Karim Benzema dans le bureau du maire de Bron J\u00e9r\u00e9mie Breaud. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/644b209_1666031946445-dscf5721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le bureau du maire de Bron","dateModified":"2022-10-17T18:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:33:53+00:00","articleBody":"     Nous sommes donc en 2000 et Luis Figo va souffler le Ballon d\u2019or \u00e0 Zizou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9bute par un chant d\u2019Andrea Bocelli,","dateModified":"2022-10-17T18:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:31:19+00:00","articleBody":"    Si notre cher Kevin de Bruyne est pas top 3 c'est un vol sachez-le!!    Gatien         Si Grealish avait pouss\u00e9 le ballon au fond des filets plut\u00f4t que de marcher dessus contre le Real, si Manchester avait enfin remport\u00e9 cette Ligue des champions, alors oui le g\u00e9nial belge serait peut-\u00eatre le favori du soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:29:03+00:00","articleBody":"     Quand j\u2019avais 14 ans, je me souviens que Matthias Sammer avait re\u00e7u son Ballon d\u2019or dans un chalet au coin du feu. Autre \u00e9poque.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:26:21+00:00","articleBody":"    Vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant votre live, mais ce n'est pas Karim Benzema qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour une histoire de sextape ?    Kevin27         Nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 trois fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:25:57+00:00","articleBody":"    Apres Le Monde, au tour du pr\u00e9sident du real Florentino Perez de vendre la m\u00e8che et  de g\u00e2cher le suspens quand au gagnant du ballon d'or.....merci au passage pour ce live     wess69         Quel spoiler ce Florentino. Attendez, j\u2019en ai pour lui aussi\u00a0: La Super-League ne verra jamais le jour. D\u00e9sol\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:21:41+00:00","articleBody":"     Petite anecdote sur le talent du tout jeune Karim Benzema, racont\u00e9e par Yannis Mar\u00e9chal (en veste noire sur la photo) \u00e9ducateur au SC Bron Terraillon et de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que le probable futur Ballon d\u2019or.          \u00ab\u00a0Karim n\u2019a fait que six mois au Sporting Club Bron Terraillon. Mais \u00e7a se voyait qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au-dessus du lot et il a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par l\u2019Olympique Lyonnais. M\u00eame apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019OL, il revenait r\u00e9guli\u00e8rement pour jouer avec nous. Je me souviens d\u2019une anecdote en particulier. Je devais avoir 11\u00a0ans. Avec des amis \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame \u00e2ge, on s\u2019appr\u00eatait \u00e0 faire un jeu sur le terrain et il fallait d\u00e9cider de qui irait au goal en premier. On s\u2019est tous plac\u00e9s au point de penalty. Celui qui visait le plus loin de la barre transversale allait aux cages. On a tous l\u00e2ch\u00e9 nos meilleures frappes mais personne n\u2019a touch\u00e9 le montant. Karim \u00e9tait avec nous. Il a pris un ballon, s\u2019est mis dos au but et a envoy\u00e9 le ballon sur la barre en talonnade. Et l\u00e0 tu te rends compte de ce que c\u2019est le haut niveau.\u00a0\u00bb                          Bron le 17 octobre 2022.\nSebti Mebarek et Yannis Mar\u00e9chal, \u00e9ducateurs sportif du Sporting Club de Bron Terraillon,  premier club de foot de Karim Benzema. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0d2eba1_1666030880292-yannis-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeune Benzema et l\u2019exercice de la barre","dateModified":"2022-10-17T18:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:21:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019envers du d\u00e9cor","dateModified":"2022-10-17T18:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:20:04+00:00","articleBody":"    \u00c0 qu'elle heure le sacr\u00e9 ballon d'or    Mike         C\u2019est un secret mieux gard\u00e9 que le nom du vainqueur, mais on va dire vers 22h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:19:32+00:00","articleBody":"     Si jamais vous ne l\u2019aviez pas reconnu.                          Zinedine Zidane au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet pour la remise du Ballon d\u2019or. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/c26a529_1666030725593-000-32ll787.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Ballon d\u2019or 1998","dateModified":"2022-10-17T18:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:16:12+00:00","articleBody":"     Le Ballon d\u2019or est amen\u00e9 par la Formule 1 d\u2019Esteban Ocon au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet. On ne sait pas ce qu\u2019en pense Anne Hidalgo (et ses adjoints \u00e9cologistes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:13:20+00:00","articleBody":"     Le probable futur Ballon d\u2019Or n\u2019aurait surement pas eu le talent pour remporter un Grammy Award.  Les vrais se souviendront de ce duo avec le rappeur Rohff en 2010. Pas sur que ce dernier l\u2019invite pour son prochain Bercy pr\u00e9vu pour novembre prochain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On oubliera pas Karim...","dateModified":"2022-10-17T18:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:12:42+00:00","articleBody":"               On a encore mal pour Robert qui devait \u00eatre sacr\u00e9 en 2020. Et puis le Covid...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Ballon d\u2019or 2020 (ah non) est arriv\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:10:20+00:00","articleBody":"     Message pour certains grincheux. Si vous trouvez que ce live ne pr\u00e9sente aucun int\u00e9r\u00eat, vous pouvez aussi relire tout Proust (ou Musso) ou sinon vous pr\u00e9parer pour le nouvel \u00e9pisode de l\u2019Amour est dans le pr\u00e8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:08:51+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 a \u00e9galement fait son entr\u00e9e juste apr\u00e8s son co\u00e9quipier en Equipe de France Karim Benzema. Pensez-vous qu\u2019ils ont parl\u00e9 de la \u00ab\u00a0remontada\u00a0\u00bb des Madril\u00e8nes lors du huiti\u00e8me de finale de Ligue des champions face au PSG de mars dernier\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:07:46+00:00","articleBody":"    \"\u00e0 un col dont ...\"  Demandez aussi \u00e0 un coll\u00e8gue qui \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre \u00e0 l'aise avec un ballon manie un peu mieux la grammaire. Enfin vous \u00eates pardonn\u00e9, contraint de suivre un truc pareil, j'en perdrais moi mon latin    FC Neuneus         On \u00e9tait un peu perturb\u00e9 par ce choix vestimentaire et on en a oubli\u00e9 de se relire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:07:00+00:00","articleBody":"               Karim Benzema presque d\u00e9tendu avant de recevoir son Ballon d\u2019or. Allez, on vend la m\u00e8che.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:05:41+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"The Golden Moment is here","dateModified":"2022-10-17T18:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:02:28+00:00","articleBody":"     D\u00e9sol\u00e9, je n\u2019avais pas cette r\u00e9f\u00e9rence vestimentaire \u00e0 2pac. Mais on sait que Benzema est un grand fan du rappeur am\u00e9ricain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:00:05+00:00","articleBody":"     Le grand favori ne porte ni cravate, ni noeud papillon mais a un col que je n\u2019identifie pas vraiment. On va demander \u00e0 notre coll\u00e8gue et ami du Monde Mag et de l\u2019Etiquette, Marc Beaug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema arrive sur le tapis rouge","dateModified":"2022-10-17T18:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:00:00+00:00","articleBody":"     Juste derri\u00e8re Thibaut Courtois, KB9 a foul\u00e9 le tapis rouge escort\u00e9 par les gardes du corps et les acclamations du public agglutin\u00e9 derri\u00e8re les grillages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema arrive enfin","dateModified":"2022-10-17T18:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:58:58+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:56:09+00:00","articleBody":"                     L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais du Bayern Munich, Sadio Man\u00e9. ALAIN JOCARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/dd55ba2_1666029267161-000-32ll6ue.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sadio Man\u00e9 sur le tapis rouge","dateModified":"2022-10-17T17:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:53:25+00:00","articleBody":"    Vos pronostics pour les num\u00e9ros 2 et 3 ?    Elia         On se lance Man\u00e9 2e devant Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:49:36+00:00","articleBody":"     Le favori sera juste devant son ex-pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019Olympique Lyonnais Jean-Michel Aulas, qui lui m\u00eame sera aux c\u00f4t\u00e9s de Selma Bacha. 69 Gang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"KB9 accompagn\u00e9 du gang des Lyonnais","dateModified":"2022-10-17T17:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:48:46+00:00","articleBody":"     Nous avons brav\u00e9 avec l\u2019aide de mon cher confr\u00e8re d\u2019EBRA Presse les interdictions de prises de vue du th\u00e9\u00e2tre pour vous confirmer une chose\u00a0: Karim Benzema sera au premier rang, entour\u00e9 de Sadio Man\u00e9 et Kevin De Bruyne. Le tierc\u00e9 gagnant du classement final\u00a0?                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d6afe91_1666029146649-img-20221017-183421-384.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema aux premi\u00e8res loges","dateModified":"2022-10-17T17:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:46:26+00:00","articleBody":"    Walid a-t-il trop regard\u00e9 The Grand Budapest Hotel ?    Wes Anderson         C\u2019est valid\u00e9 (et je n\u2019avais pas os\u00e9 la faire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:45:51+00:00","articleBody":"     Sadio Man\u00e9 qui ne reconna\u00eet pas Ludovic Obraniak au micro de l\u2019Equipe, le S\u00e9n\u00e9galais a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 ses ann\u00e9es messines\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T18:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:45:00+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Bron et plus particuli\u00e8rement dans le quartier du Teraillon, Robin Richardot, a eu l\u2019occasion de discuter toute la journ\u00e9e avec des personnes qui ont connu le jeune Karim Benzema. C\u2019est le cas de Joris Daquin, responsable administratif et \u00e9ducateur du SCBT, le premier club du (peut-\u00eatre) futur Ballon d\u2019Or.          \u00ab\u00a0C\u2019est une fiert\u00e9 pour toute la ville et surtout pour tout le quartier du Terraillon qu\u2019un tel joueur vienne d\u2019ici. Et Karim n\u2019a jamais d\u00e9laiss\u00e9 cet endroit. Malheureusement, aujourd\u2019hui, il ne peut plus revenir comme il le veut et s\u2019entra\u00eener avec les jeunes, comme il le faisait \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Il est un peu oblig\u00e9 de se cacher quand il vient. Il n\u2019y a pas si longtemps, il a mis une story sur les r\u00e9seaux sociaux pour montrer qu\u2019il \u00e9tait au Fort de Bron. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 la cohue, tout le monde le cherchait. Bon il avait quitt\u00e9 les lieux depuis longtemps.          Ces derniers jours, \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas non plus. Nos portables sonnent toutes les cinq minutes. Tous les journalistes de t\u00e9l\u00e9vision, de radio ou de presse \u00e9crite veulent voir le quartier o\u00f9 a grandi le futur Ballon d\u2019Or. On a des m\u00e9dias anglais, espagnols, italiens et m\u00eame mexicains qui nous ont contact\u00e9s. C\u2019\u00e9tait un peu la folie d\u00e9j\u00e0 quand il \u00e9tait revenu en \u00e9quipe de France. Donc on attend beaucoup de monde ce soir pour la retransmission de la c\u00e9r\u00e9monie au club house du club. Tant mieux, \u00e7a fait parler de Bron, mais c\u2019est vrai qu\u2019on se sent parfois un peu d\u00e9pass\u00e9. Mais le principal c\u2019est que les gamins soient ravis. Et puis on aimerait organiser une rencontre plus tard avec Karim et les jeunes du club puisqu\u2019on voudrait renommer notre stade \u00e0 son nom. Ce sera l\u2019occasion de pr\u00e9senter son Ballon d\u2019Or.\u00a0\u00bb                          Bron le 17 octobre 2022.\nJoris Daquin, responsable sportif et administratif du Sporting Club de Bron Terraillon,  premier club de foot de Karim Benzema. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d2e5841_1666026106518-joris.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au \u00a0SC Bron Terraillon, on se pr\u00e9pare pour le sacre de \u00ab\u00a0Karim\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-17T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:43:43+00:00","articleBody":"                         On vient de v\u00e9rifier, l\u2019attaquant sud-cor\u00e9en de Tottenham est le joueur le mieux class\u00e9 de l\u2019historie du Ballon d\u2019or.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:38:30+00:00","articleBody":"               Pour les nostalgiques des jeunes ann\u00e9es lyonnaises de Karim Benzema (on pense \u00e0 toi Anthony), une vid\u00e9o de ses 66 buts avec l\u2019OL.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:34:41+00:00","articleBody":"    Aussi, d\u00e9crivez nous les tenues des joueurs ! Y\u2019a-t-il des extravagances ?    Extravagances         Pas mal de sobri\u00e9t\u00e9. En m\u00eame temps, Lionel Messi n\u2019est pas l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:33:46+00:00","articleBody":"    Si j'ai bien compris un tr\u00e8s grand joueur sur le terrain va recevoir une r\u00e9compense, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement condamn\u00e9 pour complicit\u00e9 d\u2019extorsion de fond, chantage et menaces sur un co\u00e9quipier (!). C'est tout le foot de nos jours , qui se croit hors sol.    Neeskens         On comprend votre remarque. Karim Benzema a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cette ann\u00e9e (apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 \u00e0 faire appel) pour une affaire qui remonte \u00e0 2015. Le temps judiciaire n\u2019est pas le temps sportif. On peut se poser la question, Benzema devait-il \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 cette ann\u00e9e pour cette affaire. Chacun se fera son opinion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:30:00+00:00","articleBody":"     Mais le premier Ballon d\u2019or est aussi le plus vieux. Il s\u2019agit de l\u2019Anglais, Stanley Matthews qui avait 41 ans en 1956. L\u2019ailier de Blackpool avait devanc\u00e9 la l\u00e9gende du Real Madrid, Alfredo Di Stefano, pourtant vainqueur de la toute premi\u00e8re Coupe d\u2019Europe. Pourquoi, on vous parle de cela\u00a0? Car Karim Benzema, 35 ans le 19 d\u00e9cembre, devrait devenir le laur\u00e9at le plus \u00e2ge derri\u00e8re l\u2019intouchable Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le saviez-vous\u00a0?","dateModified":"2022-10-17T17:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:29:41+00:00","articleBody":"    De quels mets succulents est compos\u00e9 ce d\u00e9licieux buffet ?    Arr\u00eat Buffet          Pates froides sauce truffe, petits fours crevettes, y\u2019a du budget au Ch\u00e2telet. Nous avons m\u00eame le droit \u00e0 des trompes-l\u2019oeil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:27:17+00:00","articleBody":"     Kevin de Bruyne arrive en famille. Le milieu belge de Manchester City est acclam\u00e9 \u00e0 son tour. Le joueur qui invente des passes impossibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:22:43+00:00","articleBody":"     Le t\u00e9nor italien Andr\u00e9a Bocelli donnera le coup d\u2019envoi musical de la c\u00e9r\u00e9monie. Pour rappel, il avait chant\u00e9 lors du titre surprise de champion d\u2019Angleterre de Leicester en 2016.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:20:49+00:00","articleBody":"              Quel est le dernier gardien \u00e0 voir gagn\u00e9 le Ballon d'Or?    Gaule Keeper         Il s\u2019agit du Sovi\u00e9tique Lev Yachine dit \u00ab\u00a0l\u2019arraign\u00e9e noire\u00a0\u00bb en\u00a01963. Buffon l\u2019aurait m\u00e9rit\u00e9 en\u00a02006, Neuer en\u00a02014 aussi. Mais le Ballon d\u2019or et ses votants n\u2019aiment pas trop les gardiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une 13e place pas comme les autres","dateModified":"2022-10-17T17:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:15:42+00:00","articleBody":"     Le rappeur belge Damso est arriv\u00e9, et provoque une mini standing ovation du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:12:56+00:00","articleBody":"     A noter un buffet de meilleure qualit\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:12:35+00:00","articleBody":"     Les m\u00e9dias espagnols commencent leur storytelling micro \u00e0 la main. On se croirait dans un talk-show de Chiringuito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:12:02+00:00","articleBody":"     Walid a sorti le grand jeu.  L\u2019\u00e9l\u00e9gance \u00e0 la fran\u00e7aise a encore frapp\u00e9\u00a0.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/883cbe3_1666025229515-img-20221017-183839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial donne une le\u00e7on de style","dateModified":"2022-10-17T17:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:11:48+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quel est le plan B de Robin Richardot \u00e0 Bron ce soir si Karim Benzema ne gagne pas ?    Eijiro         Un Lyon - Varsovie dans la soir\u00e9e si c\u2019est Robert Lewandowski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:10:01+00:00","articleBody":"     Les cheveux et Continent sur le surv\u00eatement de l\u2019\u00e9quipe de France, c\u2019\u00e9tait vraiment une autre \u00e9poque.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:08:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn nous rebat les oreilles avec le foot masculin et le ballon d or\r\nQuant est il du ballon d'or dans le football f\u00e9minin ?     bnd         Le Ballon d\u2019or f\u00e9minin est aussi donn\u00e9 ce soir et on vous pr\u00e9pare m\u00eame un papier sur la gagnante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:05:00+00:00","articleBody":"                    On retrouve tout de suite Laurent Weil sur le tapis rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:03:11+00:00","articleBody":"    Y'a t-il du suspens  pour ce ballon d'or ?    JeNeSeraisPasSurpris         Pour les stats de ce live, je vais vous dire oui. Mais non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T17:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:00:00+00:00","articleBody":"     Pas mal de choses sur le football et son industrie nous dit J\u00e9r\u00f4me Latta dans sa chronique du jour (o\u00f9 on peut m\u00eame lire le nom d\u2019Igor Belanov, vainqueur en 1986). \u00a0\u00ab\u00a0Ce que le Ballon d\u2019or sacre, c\u2019est d\u2019abord lui-m\u00eame. On ne sait toujours pas exactement ce qu\u2019il r\u00e9compense, mais on conna\u00eet sa vocation premi\u00e8re\u00a0: alimenter les d\u00e9bats. Une r\u00e9ussite depuis 1956.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ballon d\u2019or\u00a0: \u00ab\u00a0On peut lire dans cette boule dor\u00e9e les \u00e9volutions du football\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais que nous raconte le Ballon d\u2019or\u00a0?","dateModified":"2022-10-17T17:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:58:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille de d\u00e9cibels d\u00e9mar\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T16:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:54:04+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Verratti est-il s\u00e9lectionn\u00e9 pour le carton d'or ?    Carton plein          Le prix lui sera remis par Tony Chapron. Bravo Marco, tu le m\u00e9rites pour l\u2019ensemble de ton oeuvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T16:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:52:38+00:00","articleBody":"               Pas grave, il se rattrapera avec le titre de champion du monde du Portugal \u00e0 Doha le 18 d\u00e9cembre prochain. On y croit (enfin surtout Alexandre).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez l\u2019appeler CR20","dateModified":"2022-10-17T16:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:50:03+00:00","articleBody":"     Et il n\u2019a pas pris son char \u00e0 voile, pas la place avec son (grand) co\u00e9quipier Thibaut  Courtois. Le Belge est d\u2019ailleurs l\u2019immense favori pour le prix Yachine du meilleur gardien et m\u00eame pourquoi pas finir sur le podium.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema sera bien l\u00e0","dateModified":"2022-10-17T16:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:45:58+00:00","articleBody":"    Est-ce possible de regarder la c\u00e9r\u00e9monie de remise du ballon d\u2019or ??    Excellent          Oui, sur la Cha\u00eene l\u2019Equipe. Et c\u2019est m\u00eame gratuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T16:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:40:00+00:00","articleBody":"               C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien d\u2019\u00eatre dans la liste des 30 nomm\u00e9s, mais Mike Maignan et Christopher Nkunku terminent 25e ex-aequo avec... z\u00e9ro point. Ils sont accompagn\u00e9s par les Allemands Antoni Rudiger, Joshua Kimmich, le Portugais Joao Cancelo et l\u2019Uruguyen Darwin Nunez. Bravo \u00e0 eux quand-m\u00eame, ils terminent quand-m\u00eame devant Lionel Messi, Neymar et Branco van den Boomen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Z\u00e9ro point pour Maignan et Nkunku","dateModified":"2022-10-17T16:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:35:00+00:00","articleBody":"               D\u00e9sol\u00e9 pour l\u2019Equipe \u00e0 Greg et le suspens pour savoir qui de Joao Cancelo ou Darwin Nunez est class\u00e9 28e, mais on d\u00e9butera ce live vers 19h. Parce que oui, on est aussi tr\u00e8s tapis rouge au Monde. Surtout l\u2019ami Walid qui sera sur place et nous racontera toute cela de l\u2019int\u00e9rieur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme","dateModified":"2022-10-17T16:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:15:01+00:00","articleBody":"     Petite r\u00e9volution cette ann\u00e9e, le troph\u00e9e de meilleur joueur court sur la saison sportive (ao\u00fbt \u00e0 juillet) et non plus sur l\u2019ann\u00e9e civile comme c\u2019\u00e9tait le cas depuis la cr\u00e9ation de la r\u00e9compense en\u00a01956. Trente joueurs (20 femmes) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s au d\u00e9part par France Football. Les 100 jur\u00e9s (50 pour le Ballon d\u2019Or f\u00e9minin), choisis sur la base des 100 premiers pays au classement FIFA, plus trois autres jur\u00e9s (Didier Drogba et les deux journalistes jug\u00e9s les plus pertinents sur le vote pr\u00e9c\u00e9dent), d\u00e9signent ensuite leurs 5 meilleurs joueurs (class\u00e9s de 1 \u00e0 5) selon le syst\u00e8me de notation dict\u00e9 par trois crit\u00e8res d\u00e9sormais\u00a0: 1. les performances individuelles et le caract\u00e8re d\u00e9cisif et impressionnant des pr\u00e9tendants\u00a0; 2. les performances collectives et le palmar\u00e8s accumul\u00e9 au cours de la saison\u00a0; 3. la classe du joueur et son sens du fair-play. A noter que le crit\u00e8re \u00ab\u00a0carri\u00e8re du joueur\u00a0\u00bb, d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es (pour favoriser Messi et Ronaldo) a ainsi disparu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00e7a marche le Ballon d\u2019or\u00a0?","dateModified":"2022-10-17T16:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:00:01+00:00","articleBody":"     Salut tout le monde. Comme en 2021, nous sommes ensemble pour vous faire vivre cette c\u00e9r\u00e9monie du Ballon d\u2019or qui ne r\u00e9compensera pas Lionel Messi (oui, \u00e7a arrive) ni Cristiano Ronaldo (20e). Un nom est sur toutes les bouches, et sans doute sur tous les bulletins sans doute, celui de Karim Benzema. Vainqueur de la Ligue des champions avec 15 buts marqu\u00e9s, le Fran\u00e7ais est l\u2019immense favori. Sa condamnation \u00e0 un an de prison avec sursis pour\u00a0\u00ab\u00a0complicit\u00e9 de tentative de chantage\u00a0\u00bb\u00a0dans\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019affaire de la sextape\u00a0\u00bb\u00a0n\u2019a semble-t-il pas vraiment terni l\u2019image du Lyonnais qui, en cas de sacre lundi, deviendrait le cinqui\u00e8me Fran\u00e7ais \u00e0 recevoir Ballon d\u2019Or, le premier depuis Zin\u00e9dine Zidane en 1998.          Chez les femmes, l\u2019incertitude para\u00eet plus forte autour des deux principales concurrentes\u00a0: l\u2019Espagnole Alexia Putellas (la gagnante de 2021) et Beth Mead, championne d\u2019Europe avec l\u2019Angleterre. Mais le nom de la Fran\u00e7aise Wendie Renard (vainqueure de la Ligue des champions avec Lyon et demi-finaliste de l\u2019Euro) revient aussi avec instistance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9, Alexia Putellas de nouveau couronn\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T16:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4808/3205/1342/894/3/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-2">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Institution contestée, le Ballon d’or, qui pourrait revenir à Karim Benzema, ce lundi 17 octobre, au théâtre du Châtelet, à Paris, reste toutefois en phase avec le football d’aujourd’hui, explique dans sa chronique Jérome Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Sport       Football         Ballon d’or : « On peut lire dans cette boule dorée les évolutions du football »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        Institution contestée, le Ballon d’or, qui pourrait revenir à Karim Benzema, ce lundi 17 octobre, au théâtre du Châtelet, à Paris, reste toutefois en phase avec le football d’aujourd’hui, explique dans sa chronique Jérome Latta.   Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le temps est loin où l’on remettait le Ballon d’or à son lauréat en bord de pelouse, avant un match quelconque, devant quelques photographes locaux. Cette remise fait désormais l’objet d’une cérémonie en grande pompe et smokings luisants, avec son inévitable lot de discours ampoulés et de moments embarrassants. Les récompenses pour la saison 2021-2022 seront attribuées ce lundi 17 octobre, au théâtre du Châtelet, à Paris.          L’essentiel se joue avant et après. Malgré les changements du mode de scrutin et des critères d’éligibilité, le volume des controverses autour du lauréat reste stable. Même quand il a été trusté par Lionel Messi et Cristiano Ronaldo (vainqueurs 12 fois sur 13 entre 2008 et 2021, Luka Modric s’immisçant en 2018), chacun devait se déterminer pour l’un ou l’autre, comme entre Lennon ou McCartney.          Les critères, maintes fois redéfinis, restent ambigus. Parfois, le Ballon d’or est allé à un perdreau de l’année qui ne justifia pas cet honneur par la suite (Michael Owen, en 2001). Parfois à un joueur favorisé par un manque de concurrence (Igor Belanov, en 1986), ou parce qu’il avait remporté un titre mondial et incarnait son équipe (Fabio Cannavaro, en 2006).          Biais et injustices          Souvent, au contraire, c’est un statut qui est primé, comme si les jurés devaient répondre à : « Qui est le meilleur joueur dans l’absolu ?  » plutôt qu’à : « Qui a été le meilleur joueur cette année ?  » Messi a ainsi devancé Robert Lewandowski en 2021…          Il fut un temps où la respectabilité du joueur constituait un critère implicite. En 2000, Zinédine Zidane, champion d’Europe avec la France, avait été privé de trophée par Luis Figo, mais surtout par un fâcheux coup de boule (déjà) asséné à un joueur du Hambourg SV.                            On n’en est plus là, du moins si c’est bien Karim Benzema qui monte sur scène ce soir. Le Lyonnais, après avoir renoncé, en juin, à faire appel de sa condamnation dans l’affaire dite de « la sextape », a été reconnu coupable de « complicité de tentative de chantage ». L’absolution avait été accordée par le sélectionneur Didier Deschamps, le Ballon d’or vaudra béatification.                           Lire aussi :  Affaire de la « sextape » : Karim Benzema se désiste de son appel, épilogue après six ans de procédure                 Laissons la morale de côté : la légitimité sportive du Madrilène est indiscutable. Non seulement il a été étincelant et décisif pour le Real, mais on peut se réjouir que son exceptionnelle longévité au plus haut niveau soit récompensée. Les footballeurs au long cours sont souvent passés au travers des mailles du palmarès.                           Lire notre portrait en 2013 :  Ballon d'or : Franck Ribéry, roi de Bavière et mal aimé en France                 Certains profils en ont été presque totalement exclus. Les défenseurs ne comptent que trois vainqueurs – le dernier en 2006 – et les gardiens ne peuvent même plus en rêver. Au point que les organisateurs ont créé en 2019 le « trophée Yachine », lot de consolation baptisé du nom de l’unique lauréat à ce poste, Lev Yachine, en 1963.        Il vous reste 40.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/17/ballon-d-or-on-peut-lire-dans-cette-boule-doree-les-evolutions-du-football_6146163_3242.html"},"headline":"Ballon d\u2019or\u00a0: \u00ab\u00a0On peut lire dans cette boule dor\u00e9e les \u00e9volutions du football\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T15:33:45+02:00","datePublished":"2022-10-17T15:33:45+02:00","dateModified":"2022-10-17T16:12:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Institution contest\u00e9e, le Ballon d\u2019or, qui pourrait revenir \u00e0 Karim Benzema, ce lundi 17\u00a0octobre, au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, \u00e0 Paris, reste toutefois en phase avec le football d\u2019aujourd\u2019hui, explique dans sa chronique J\u00e9rome Latta.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/109/0/3411/1705/1342/671/60/0/89ad991_5481427-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-3">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La demie de mêlée des Bleues, touchée au genou, samedi, lors du match contre l’Angleterre, a déclaré forfait pour le reste de la compétition. Véritable cadre du XV de France, elle avait annoncé qu’elle raccrocherait les crampons à l’issue du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Rugby       Rugby féminin             Coupe du monde féminine de rugby : blessée, Laure Sansus met un terme à sa carrière      La demie de mêlée des Bleues, touchée au genou, samedi, lors du match contre l’Angleterre, a déclaré forfait pour le reste de la compétition. Véritable cadre du XV de France, elle avait annoncé qu’elle raccrocherait les crampons à l’issue du Mondial.          Par Le Monde (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laure Sansus (au centre, à terre) s’est blessée au genou lors du match contre l’Angleterre, à Whangarei (Nouvelle-Zélande), le 15 octobre 2022.  DAVE LINTOTT / AFP                 Laure Sansus espérait mieux pour ses adieux au rugby : « On ne choisit jamais sa sortie et ma situation en est un parfait exemple. J’aurais bien sûr préféré terminer ma carrière autrement. » Blessée, samedi 15 octobre, lors du second match de poule des Bleues au Mondial en Nouvelle-Zélande, face à l’Angleterre (7-13), la demie de mêlée a dû déclarer forfait pour le reste de la compétition. Elle souffre d’une « rupture du ligament croisé antérieur du genou », a précisé la Fédération française de rugby (FFR) dans un communiqué.                             Lire aussi :  Au terme d’un combat acharné, la France s’incline de peu face aux invincibles Anglaises                   La joueuse de 28 ans est remplacée dans le groupe des 32 par Marie Dupouy, ajoute la FFR. La pensionnaire du Blagnac Rugby féminin ne compte pour l’heure qu’une seule sélection avec le XV de France. C’est Pauline Bourdon, coéquipière de Laure Sansus au Stade toulousain et sa compagne hors du terrain, qui était entrée à sa place, samedi, à la douzième minute du match contre les Red Roses à Whangarei (île du Nord).            « Première supportrice » des Bleues            Laure Sansus, qui compte 32 sélections avec le XV de France, avait annoncé avant la Coupe du monde qu’il s’agirait de sa dernière compétition avant de prendre sa retraite. Véritable cadre des Bleues, elle avait été élue meilleure joueuse du Tournoi des six nations en 2022. Une édition qu’elle avait aussi terminée avec le titre de meilleure marqueuse (six essais).                 En juin, elle avait été sacrée championne de France avec le Stade toulousain – une première pour le club côté féminin –, avant d’être désignée meilleure internationale française, fin septembre.                             Lire aussi :  Laure Sansus se rapproche de l’heure du grand départ                   Avant le début du Mondial néo-zélandais, elle expliquait vouloir « profiter au maximum » de ses dernières semaines en tant que joueuse du XV de France avant de se consacrer à sa famille. A défaut de prolonger le plaisir sur le terrain, elle le fera dans les tribunes en tant que « première supportrice » des Bleues.            Après avoir remporté leur premier match dans la poule C face à l’Afrique du Sud (40-5), les Françaises se sont inclinées face à l’Angleterre. Deuxièmes de leur poule avec 6 points, elles disputeront, samedi 22 octobre (à 8 h 15, sur TF1) contre les Fidjiennes (troisièmes, avec 4 points), un match décisif pour la qualification en quarts de finale.                 Le Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/article/2022/10/17/coupe-du-monde-feminine-de-rugby-blessee-laure-sansus-met-un-terme-a-sa-carriere_6146133_1616937.html"},"headline":"Coupe du monde f\u00e9minine de rugby\u00a0: bless\u00e9e, Laure Sansus met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re","dateCreated":"2022-10-17T12:02:40+02:00","datePublished":"2022-10-17T12:02:40+02:00","dateModified":"2022-10-17T12:43:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Sport","Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"description":"La demie de m\u00eal\u00e9e des Bleues, touch\u00e9e au genou, samedi, lors du match contre l\u2019Angleterre, a d\u00e9clar\u00e9 forfait pour le reste de la comp\u00e9tition. V\u00e9ritable cadre du XV de France, elle avait annonc\u00e9 qu\u2019elle raccrocherait les crampons \u00e0 l\u2019issue du Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/570/433/1825/913/1342/671/60/0/d0dbb11_none-rugby-union-worldcup-zaf-fra-1008-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby f\u00e9minin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby-feminin/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-4">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Passeur décisif pour le but de la victoire inscrit par Neymar contre Marseille dimanche soir (1-0), le joueur a balayé les rumeurs d’un départ du PSG en janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Ligue 1             Kylian Mbappé affirme « n’avoir jamais demandé son départ en janvier », après le succès parisien face à Marseille      Passeur décisif pour le but de la victoire inscrit par Neymar contre Marseille dimanche soir (1-0), le joueur a balayé les rumeurs d’un départ du PSG en janvier 2023.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 01h08, mis à jour à 07h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kylian Mbappé lors du match de Ligue 1 contre Marseille, au Parc des Princes, à Paris, le 16 octobre 2022.  THIBAULT CAMUS  / AP                 Dans le football plus qu’ailleurs, tout va très vite. Et encore un peu plus au Paris Saint-Germain. Le club, qui restait sur trois matchs nuls consécutifs toutes compétitions confondues, avait l’occasion, dimanche 16 octobre, d’asseoir un peu plus son avance en tête de la Ligue 1. C’est chose faite après le court succès 1-0 face à Marseille, dans le « classique » du championnat, reléguant ainsi son rival à six points, après onze journées. Mais ce succès a vite basculé au second plan après le coup de sifflet final, lorsque Kylian Mbappé s’est présenté en zone mixte face aux micros.                             Lire aussi :  PSG - OM : Paris remporte un « classique » enlevé, Mbappé déclare n’avoir « jamais demandé » à quitter le club en janvier                   Passeur décisif sur l’unique but du match inscrit par Neymar, le « pivot » de la capitale a été tout au long de la semaine annoncé sur le départ dès le prochain mercato hivernal, en janvier 2023, notamment pour des promesses non tenues concernant le projet sportif.                 Une hypothèse entretenue et nourrie par les révélations de Mediapart, selon lesquelles le PSG a mis en place une armée numérique visant à discréditer certains joueurs sur les réseaux sociaux, dont Kylian Mbappé. Ce dernier a tenu à mettre les choses au clair concernant ses supposées velléités, mises au jour avant la rencontre de Ligue des champions face au Benfica Lisbonne, mardi 11 octobre.            « Je suis très content ici »            « Je n’ai jamais demandé mon départ en janvier. Je n’ai pas compris l’information qui est sortie le jour du match. Je ne suis impliqué ni de près ni de loin sur cette info. (…) J’étais à la sieste et mon entourage était au match de mon petit frère. C’est complètement faux et je suis très content ici », assure le joueur, qui a prolongé en mai 2022 son contrat pour deux saisons, assorties d’une troisième optionnelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé, buteur du soir sur fond de divorce avec le PSG                   Une intervention supposée faire redescendre la pression et apaiser un contexte extrasportif de plus en plus brûlant entre la star et l’état-major parisien, le patron du PSG, Nasser Al-Khelaïfi, en tête. Kylian Mbappé assure d’ailleurs n’avoir eu aucune conversation avec son président. « Je l’ai juste vu avant le match. Il nous a souhaité bonne chance », a-t-il déclaré laconiquement.            Une complémentarité retrouvée avec Neymar            La seconde mise au point de la soirée s’est passée de mot : Mbappé et Neymar ont fait montre d’une relation technique retrouvée, culminant avec la passe décisive du premier au second. Un but fêté par une accolade et des visages rageurs. De quoi battre en brèche l’idée d’une désunion sportive entre les deux plus gros transferts de l’histoire du football, malgré l’affaire du « penaltygate » face à Montpellier en début de saison – lorsque Neymar avait grillé la politesse à Mbappé.                             Lire aussi :  PSG-OM : un choc au sommet… malgré tout                   Christophe Galtier avait exhorté la presse et ses troupes à se concentrer sur le sportif. Le technicien a été servi par ses deux stars. Jeu à une touche, passes tranchantes, et combinaisons bien senties : chacun a épuré son football pour servir l’autre.                Et si tout n’a pas été parfait en deuxième période, – grâce à la solidité d’un OM qui a fortement contrarié la mécanique de précision parisienne – Neymar et Mbappé ont tenté de se rendre disponibles, se cherchant souvent du regard. Si on est loin des révérences mutuelles affichées devant la presse et sur les réseaux entre les deux joueurs il y a quelques années, la copie affichée face à l’Olympique de Marseille dimanche soir montre que l’institution PSG peut encore compter sur le professionnalisme de ses deux stars.            « Quand tu joues au PSG, tu sais dans quoi tu t’embarques. Tu sais ce que ça va impliquer dans le bien comme dans le pas bien. Il faut être prêt et tous ceux qui viennent ici le savent, a résumé Kylian Mbappé. On est en plein dedans en ce moment, mais on est concentrés sur gagner des matchs et gagner des titres. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé est déjà plus qu’un joueur au PSG                        Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/17/kylian-mbappe-affirme-n-avoir-jamais-demande-son-depart-en-janvier-apres-le-succes-parisien-face-a-marseille_6146069_3242.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 affirme \u00ab\u00a0n\u2019avoir jamais demand\u00e9 son d\u00e9part en janvier\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le\u00a0succ\u00e8s parisien face \u00e0 Marseille","dateCreated":"2022-10-17T01:08:58+02:00","datePublished":"2022-10-17T01:08:58+02:00","dateModified":"2022-10-17T07:30:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Passeur d\u00e9cisif pour le but de la victoire inscrit par Neymar contre Marseille dimanche soir (1-0), le joueur a balay\u00e9 les rumeurs d\u2019un d\u00e9part du PSG en janvier\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/482/0/3331/1665/1342/671/60/0/db9ed0b_a1b34c4019d04dac840410ea106278ff-a1b34c4019d04dac840410ea106278ff-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-5">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ La onzième journée de L1 a été marquée par les débuts de Laurent Blanc sur le banc de Lyon, battu à Rennes (3-2). Lorient pouvait prendre la tête du championnat, mais a concédé le nul face à Reims (0-0). En haut de tableau, Lens a battu Montpellier (1-0) et Lille s’est imposé à Strasbourg (3-0).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Ligue 1             Ligue 1 : le FC Lorient stoppé, Jonathan David enchaîne avec Lille et Nantes s’offre une minute de folie      La onzième journée de L1 a été marquée par les débuts de Laurent Blanc sur le banc de Lyon, battu à Rennes (3-2). Lorient pouvait prendre la tête du championnat, mais a concédé le nul face à Reims (0-0). En haut de tableau, Lens a battu Montpellier (1-0) et Lille s’est imposé à Strasbourg (3-0).          Par Valentin Moinard         Publié hier à 19h27, mis à jour hier à 19h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quatre clubs de l’élite viennent de changer d’entraîneur, et aucun n’a gagné ce week-end, lors de la onzième journée de Ligue 1. Parmi eux, Laurent Blanc a connu une défaite à Rennes pour sa première sur le banc lyonnais (3-2), la faute, notamment, à Martin Terrier auteur d’un doublé.                             Lire aussi :  Ligue 1 : Laurent Blanc rate ses débuts avec Lyon, battu par Rennes                   Outre Rennes, les clubs du haut de tableau ont globalement bien négocié leurs rencontres, à l’image de Lens face à Montpellier (1-0) ou de Lille à Strasbourg (3-0). Deuxièmes avant la rencontre, les Lorientais ont, eux, raté l’occasion de prendre la tête du championnat, en faisant match nul contre Reims (0-0).                 En bas du classement, les choses continuent de se compliquer pour Angers, Strasbourg et Brest battus ce week-end et toujours dans la zone de relégation. Les Nantais s’en éloignent en revanche en mettant fin à une série de sept rencontres sans victoire après leur victoire contre Brest, justement (4-1).                           Les résultats de la onzième journée       Strasbourg-Lille : 0-3         Lorient-Reims : 0-0         Lens-Montpellier : 1-0         Toulouse-Angers : 3-2         Nantes-Brest : 4-1         Rennes-Lyon : 3-2         Auxerre-Nice : 1-1         Troyes-Ajaccio : 1-1         Monaco-Clermont : 1-1         PSG-Marseille : 1-0                         Le joueur du week-end : Jonathan David            Le moins que l’on puisse dire, c’est que l’été lui a fait du bien. De janvier à juin dernier, Jonathan David n’a marqué que trois petits buts sous le maillot du LOSC, et il semblait acquis ou presque que le Canadien allait poursuivre sa carrière ailleurs après le mercato. Il est finalement resté dans le Nord, pour le plus grand bonheur des supporters lillois. Vendredi, l’attaquant a encore inscrit un doublé pour permettre à son équipe de s’imposer 3 à 0 à Strasbourg.            34.8 - Jonathan David a inscrit 34.8% des buts de Lille en Ligue 1 depuis 2021/22 (24/69), plus que tout autre joue… https://t.co/e3gy3dMFAu— OptaJean (@OptaJean)              Indispensable dans le collectif de son équipe, Jonathan David empile les buts. Il a marqué lors des quatre derniers matchs qu’il a disputés. La semaine dernière, c’est déjà lui qui avait inscrit le penalty de la victoire face à Lens (1-0), un but valant plus cher que d’autres.                « C’est l’un des joueurs les plus intelligents de cette équipe. Il comprend où sont les espaces, il sait prendre la profondeur. Je suis très content de son travail. C’est vraiment ce dont l’équipe a besoin en ce moment » a salué son entraîneur, Paulo Fonseca, après le succès à Strasbourg. Avec neuf buts inscrits, Jonathan David occupe la première place du classement des buteurs de Ligue 1. Pas mal pour un joueur qui devait quitter le club.                           Jonathan David, ici à Strasbourg, vendredi 14 octobre, a marqué lors des quatres derniers matchs de Lille.  PATRICK HERTZOG / AFP                 La fin de série du week-end : Lorient            Les Merlus ont fini par être stoppés. Après avoir signé six victoires consécutives, les Lorientais ont concédé le nul au Moustoir, samedi, face à Reims (0-0). Malgré le carton rouge infligé au milieu rémois Dion Lopy dès l’entame de la seconde période, les Bretons n’ont pas réussi décrocher une victoire qui aurait eu une saveur particulière : elle leur aurait permis de prendre provisoirement la tête du championnat dans l’attente du match PSG-OM de dimanche soir.                             Lire aussi :  PSG-OM : un choc au sommet… malgré tout                   Reste qu’avec ce nul, les Lorientais continuent d’engranger les points et de prendre leurs distances avec la zone rouge, que l’on pouvait redouter pour eux avant le début du championnat. Ils n’ont été battus qu’une seule fois cette saison (5-2 face à Lens), lors de la première de leur nouvel entraîneur, Régis Le Bris. Des débuts rêvés pour lui, qui prenait les rênes d’un club ayant terminé 16e lors des deux dernières saisons de Ligue 1.                           Yoann Cathline (à gauche) et les Lorientais n’ont pas trouvé la solution face à Reims, à domicile, samedi 15 octobre 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 La première du week-end : Branco van den Boomen            Meilleur passeur de la dernière saison de Ligue 2 (20 passes, plus 12 buts), le Néerlandais continue à distribuer les offrandes aux Toulousains en Ligue 1 (quatre passes décisives). Mais orphelin de son compère Rhys Healey, blessé au genou, Branco van den Boomen n’était pas parvenu à marquer cette saison. C’est désormais chose faite lors de la victoire du TFC face à Angers samedi (3-2).                           Branco van den Boomen a inscrit son premier but en Ligue 1, contre Angers, à Toulouse, dimanche 16 octobre 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 A 1-1, le milieu de terrain s’est chargé de transformer, en force, un penalty (40e). Il est même passé tout proche de s’offrir un doublé en envoyant son coup franc tout près du but du gardien Yahia Fofana (77e). Heureusement pour les Toulousains, son compatriote Stijn Spierings s’était chargé de nettoyer la lucarne adverse quelques minutes plus tôt (67e) pour offrir la victoire aux siens, malgré la réduction du score d’Amine Salama (90e+3).            La minute de folie du week-end : Nantes a renversé la partie            Contre Brest, Nantes semblait parti pour prolonger sa série de matchs sans victoire (sept avant la rencontre). Dès la 18e minute de jeu, Noah Fadiga (fils de Khalilou, dont se rappelleront sûrement les fans d’Auxerre) ouvrait la marque, laissant craindre un nouveau dimanche après-midi difficile pour les supporteurs nantais. Mais les Canaris ont vite réagi, et plutôt deux fois qu’une.                Moses Simon a d’abord égalisé sur penalty (35e), avant que l’attaquant Ignatus Ganago ne donne l’avantage aux siens… 46 secondes plus tard ! Un retournement de situation soudain, parachevé par deux autres buts nantais, l’un de Mostafa Mohamed (71e), l’autre de Moussa Sissoko (88e). C’était d’ailleurs le premier but de l’international français sous ses nouvelles couleurs.            46 - Il ne s'est écoulé que 46 secondes entre les buts de Moses Simon et d'Ignatius Ganago pour Nantes, soit l'écar… https://t.co/LuZWH8Dr6n— OptaJean (@OptaJean)              Le « petit nouveau » du week-end : Michel Padovani            Il ne fait pas bon être entraîneur de Ligue 1 ces derniers temps. En cinq jours, quatre coachs de l’élite ont été limogés par leur direction : Peter Bosz, à Lyon, Jean-Marc Furlan, à Auxerre, Michel Der Zakarian, à Brest, et Oscar Garcia, à Reims. Des décisions fortes, sûrement dues aux quatre relégations en Ligue 2 prévues cette saison (contre trois habituellement, la Ligue 1 passant à 18 clubs la saison prochaine), mais qui n’ont pas forcément porté leur fruit à court terme.            Lyon et Brest ont été battus ce week-end, respectivement par Rennes et Nantes. Reims a accroché le nul face à Lorient. Les Auxerrois ont, eux aussi, pris le point du match nul face à Nice (1-1) avec Michel Padovani sur le banc. A 60 ans, l’ancien adjoint occupe brièvement le rôle d’entraîneur avant que le remplaçant de Jean-Marc Furlan ne soit désigné. Jamais nommé entraîneur principal pendant sa carrière, Michel Padovani a déjà joué le rôle d’intérimaire à Bastia et à Troyes. « Je suis épuisé, j’ai beaucoup parlé aux joueurs, et comme j’avais très peu dormi… », a réagi Michel Padovani après la rencontre.                           Michel Padovani durant la rencontre d’Auxerre face à Nice, le 16 octobre 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                      Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/ligue-1-le-fc-lorient-stoppe-jonathan-david-enchaine-avec-lille-et-nantes-s-offre-une-minute-de-folie_6146057_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: le FC Lorient stopp\u00e9, Jonathan David encha\u00eene avec Lille et Nantes s\u2019offre une minute de folie","dateCreated":"2022-10-16T19:27:28+02:00","datePublished":"2022-10-16T19:27:28+02:00","dateModified":"2022-10-16T19:41:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"La onzi\u00e8me journ\u00e9e de L1 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les d\u00e9buts de Laurent Blanc sur le banc de Lyon, battu \u00e0 Rennes (3-2). Lorient pouvait prendre la t\u00eate du championnat, mais a conc\u00e9d\u00e9 le nul face \u00e0 Reims (0-0). En haut de tableau, Lens a battu Montpellier (1-0) et Lille s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 Strasbourg (3-0).","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/58/0/4324/2162/1342/671/60/0/3d3c488_5466228-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-6">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Après la victoire parisienne obtenue sur un but de Neymar (1-0), Kylian Mbappé a expliqué être « très content » au PSG, et affimé être « impliqué ni de près, ni de loin » dans la rumeur qui a fait état, mardi, de son envie de partir au mercato de janvier.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤     justin         Oui, mais ça risque fortement de ne pas le faire ce soir si vous voulez notre expertise.                    22:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Paris joue un brin à la passe à dix dans sa défense. Une manière de faire monter les Marseillais, pour mieux les contrer. Et lancé dans la profondeur, Mbappé avance à toute vitesse, mais Balerdi, un temps distancé, effectue un superbe tacle pour éviter que Mbappé ne se présente seul face à Lopez.                    22:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              4 minutes de temps additionnel !       Il reste combien de temps?    Le Timer ⏱                              22:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En fait, le coup franc n’était pas dangereux. Mais Dieng et Mukiele se télescopent dans la surface... on vient d’entendre sonner les cloches.                    22:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment choisissez-vous celui qui va voir le match? tirage au sort, fléchettes, dossiers inavouables?...    Poursavoir         Une seule règle ici.                         22:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Suite à son remplacement , Sanchez s’est-il assis sur le banc?     Assise          Il est allé s’allonger car après le match Tudor.                    22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coup franc dangereux pour l’OM        A cause d’un tirage de maillot de Mukiele sur Bamba Dieng .                    22:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Le buteur du soir, Neymar, est remplacé par Carlos Soler.                           Le programme       Live  animé par Clément Martel et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre le Paris Saint-Germain et l’Olympique de Marseille, en clôture de la 11e journée de Ligue 1. Les Parisiens, toujours invaincus cette saison, veulent retrouver la victoire après trois matchs nuls consécutifs.         De quoi s’agit-il ? Du « classique » de la Ligue 1, entre le PSG et l’OM.         Où ? Au Parc des Princes, à Paris.         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? Prime Video.         Qui live ? Clément Martel et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz. Walid Kachour au Parc des Princes.         La composition des équipes :         Paris Saint-Germain         Donnarumma - Hakimi, Marquinhos, Danilo, Bernat - Ruiz, Vitinha, Verratti - Messi, Mbappé, Neymar         Entraîneur : Christophe Galtier.         Olympique de Marseille         Lopez - Mbemba, Bailly, Balerdi - Clauss, Rongier, Veretout, Tavares - Guendouzi, Harit - Sanchez         Entraîneur : Igor Tudor.         Qui arbitre ? Clément Turpin.         De quoi ne parlera-t-on pas ? « L’art vaut-il plus que la vie ?  » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte         A lire en attendant :         PSG-OM : un choc au sommet… malgré tout         Le PSG soupçonné d’avoir mis en place une « armée numérique » pour nuire à des personnalités         Les envies de départ de Kylian Mbappé du PSG         L’enquête sur l’affaire du fichage ethnique au PSG classée sans suite         Mondial au Qatar : une délégation de la FFF dépêchée en urgence pour inspecter le palace des Bleus         Le forfait de N’Golo Kanté pour le Mondial au Qatar se profile                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","coverageStartTime":"2022-10-16T22:37:40+00:00","coverageEndTime":"2022-10-17T10:37:40+00:00","headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","description":"Apr\u00e8s la victoire parisienne obtenue sur un but de Neymar (1-0), Kylian Mbapp\u00e9 a expliqu\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0tr\u00e8s content \u00bb au PSG, et affim\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0impliqu\u00e9 ni de pr\u00e8s, ni de loin\u00a0\u00bb dans la rumeur qui a fait \u00e9tat, mardi, de son envie de partir au mercato de janvier.","articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clément Martel et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"PSG - OM : Paris remporte un « classique » enlevé, Mbappé déclare n’avoir « jamais demandé » à quitter le club en janvier","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s la victoire parisienne obtenue sur un but de Neymar (1-0), Kylian Mbapp\u00e9 a expliqu\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0tr\u00e8s content \u00bb au PSG, et affim\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0impliqu\u00e9 ni de pr\u00e8s, ni de loin\u00a0\u00bb dans la rumeur qui a fait \u00e9tat, mardi, de son envie de partir au mercato de janvier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/2396/1342/894/3/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clément Martel et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-10-16T22:37:40+00:00"
,"endDate":"2022-10-17T10:37:40+00:00"
  Conscient de la situation explosive du moment dans les coulisses du PSG, Kylian Mbapp\u00e9 est venu en zone mixte, apr\u00e8s la rencontre contre l\u2019OM, pour assurer n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9 [son] d\u00e9part en janvier\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 une \u00ab\u00a0info\u00a0sortie le jour du match\u00a0\u00bb de Ligue des champions contre Benfica, mardi.          \u00ab\u00a0Je ne l\u2019ai pas comprise, j\u2019\u00e9tais autant choqu\u00e9 que tout le monde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019attaquant parisien. \u00ab\u00a0Des gens peuvent penser que je suis impliqu\u00e9 [dans cette info], je ne suis pas du tout impliqu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais \u00e0 la sieste, mon entourage \u00e9tait au match de mon petit fr\u00e8re\u00a0[Ethan, qui \u00e9volue avec le PSG en \u00e9quipe de jeunes]\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0On est tomb\u00e9 des nues quand on l\u2019a appris\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9crit. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, il faut faire avec, on avait un match \u00e0 jouer\u00a0\u00bb, a poursuivi Mbapp\u00e9, disant \u00e0 nouveau\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est juste pour dire que c\u2019est compl\u00e8tement faux, moi je suis tr\u00e8s content\u00a0\u00bb.          Plusieurs sources concordantes assurent pourtant que le bruit d\u2019une envie de quitter le club o\u00f9 il a prolong\u00e9 en mai, apr\u00e8s de tr\u00e8s longues n\u00e9gociations, venait bien de l\u2019entourage du champion du monde. Le prochain mercato s\u2019ouvrira en janvier, mais le contrat du joueur rend plus cr\u00e9dible un transfert \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023.          Mercredi, une autre affaire a \u00e9clat\u00e9 autour du PSG, qui aurait recrut\u00e9 une \u00ab\u00a0arm\u00e9e num\u00e9rique\u00a0\u00bb pour nuire \u00e0 ses opposants, et m\u00eame, selon certains m\u00e9dias, certains de ses propres joueurs, dont Mbapp\u00e9. Sur ce point pr\u00e9cis, le club nie farouchement, expliquant qu\u2019il n\u2019allait pas \u00ab\u00a0troller\u00a0\u00bb un joueur qu\u2019il a pass\u00e9 une ann\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 convaincre de prolonger pour \u00eatre \u00ab\u00a0au c\u0153ur du projet\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 pour savoir si sa confiance en son club \u00e9tait \u00e9gratign\u00e9e par cette nouvelle r\u00e9v\u00e9lation, Kylian Mbapp\u00e9 a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis joueur de foot, le plus important pour moi c\u2019est de jouer, de donner le meilleur de moi-m\u00eame sur le terrain, si je commence \u00e0 trop m\u2019\u00e9parpiller je vais me fatiguer tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb. Quant au pr\u00e9sident Nasser Al-Khela\u00effi, \u00ab\u00a0je ne l\u2019ai pas vu, je l\u2019ai vu aujourd\u2019hui avant le match, il nous a souhait\u00e9 bonne chance\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mbapp\u00e9.          \u00ab\u00a0Quand tu joues au PSG tu sais dans quoi tu t\u2019embarques\u00a0\u00bb, a-t-il encore ajout\u00e9, \u00ab\u00a0tu sais ce que \u00e7a va impliquer dans le bien, dans le pas bien, donc il faut \u00eatre pr\u00eat. Tous ceux qui viennent ici le savent, on les pr\u00e9vient.\u00a0\u00bb Avec cette histoire de vell\u00e9it\u00e9s de d\u00e9part suppos\u00e9es, \u00ab\u00a0on est en plein l\u00e0-dedans en ce moment, mais on est concentr\u00e9 uniquement sur gagner des matches et gagner des titres\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.             Lire aussi :     Les envies de d\u00e9part de Kylian Mbapp\u00e9 du PSG                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 affirme n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb son d\u00e9part du PSG en janvier","dateModified":"2022-10-16T22:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T21:18:57+00:00","articleBody":"           Le PSG s\u2019est impos\u00e9, dimanche, face \u00e0 Marseille. BERTRAND GUAY  \/ AFP           Le r\u00e9sultat ne diff\u00e8re pas beaucoup des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le Paris Saint-Germain s\u2019est impos\u00e9, \u00e0 domicile, dimanche 16\u00a0octobre, face \u00e0 l\u2019Olympique de Marseille, en conclusion de la onzi\u00e8me journ\u00e9e de Ligue 1. Mais le tableau d\u2019affichage ne rend pas honneur \u00e0 ce \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb du championnat de France, tant Marseillais et Parisiens se sont livr\u00e9s un duel enlev\u00e9. Vainqueurs (1-0), gr\u00e2ce \u00e0 un but de Neymar en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode (45+2e), les co\u00e9quipiers de Kylian Mbapp\u00e9 demeurent invaincus cette saison.          \u00ab\u00a0On savait que ce serait une bataille. Marseille a un jeu tr\u00e8s agressif, ils font un tr\u00e8s bon championnat\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Marco Verratti interrog\u00e9 sur Prime Video\u00a0apr\u00e8s la rencontre. Apr\u00e8s trois matchs nuls d\u2019affil\u00e9e et une semaine agit\u00e9e en dehors du terrain par les r\u00e9v\u00e9lations des envies de d\u00e9part de Kylian Mbapp\u00e9, les Parisiens se savaient attendus face aux troisi\u00e8mes du championnat. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un match \u00e0 gagner absolument\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le \u00ab\u00a0Petit hibou\u00a0\u00bb italien, \u00ab\u00a0on a eu des occasions et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 important pour ne pas souffrir jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute. Mais on a r\u00e9ussi \u00e0 gagner, on est contents.\u00a0\u00bb          D\u2019embl\u00e9e, les hommes de Christophe Galtier ont essay\u00e9 de prendre les Marseillais \u00e0 revers. Mais \u00e0 l\u2019image de Lionel Messi, plusieurs fois mis en \u00e9chec par le gardien marseillais, ils sont tomb\u00e9s sur un Pau Lopez des grands jours. Avec sept arr\u00eats, le dernier rempart des Phoc\u00e9ens a longtemps retard\u00e9 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance. Jusqu\u2019au but de Neymar, parfaitement servi par Mbapp\u00e9, au terme d\u2019une attaque \u00e9clair.         \u00ab\u00a0On est toujours invaincus\u00a0\u00bb         \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup aim\u00e9 ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans le jeu, les encha\u00eenements, on s\u2019est cr\u00e9\u00e9 beaucoup d\u2019occasions\u00a0\u00bb, a savour\u00e9 le coach parisien, Christophe Galtier. Dans un nouveau syst\u00e8me (un 4-3-3) permettant de densifier le milieu de terrain, ses hommes ont multipli\u00e9 les opportunit\u00e9s. Si la partie s\u2019est achev\u00e9e avec un seul but inscrit, au total, les deux \u00e9quipes ont d\u00e9coch\u00e9 41 tirs au cours de la partie. \u00ab\u00a0Le match se termine \u00e0 1-0, mais il aurait pu se terminer \u00e0 5-5, a reconnu Igor Tudor apr\u00e8s la rencontre, interrog\u00e9 par le diffuseur. Mais Paris a m\u00e9rit\u00e9 sa victoire.\u00a0\u00bb Ses hommes n\u2019ont jamais abdiqu\u00e9, et ont pouss\u00e9 jusqu\u2019au bout pour \u00e9galiser, mais les Marseillais n\u2019ont jamais sembl\u00e9 en mesure de prendre \u00e0 revers les Parisiens. \u00ab\u00a0On a peut-\u00eatre un peu trop respect\u00e9 Paris au d\u00e9but et apr\u00e8s on a chang\u00e9 \u00e7a\u00a0\u00bb, a compl\u00e9t\u00e9 l\u2019entra\u00eeneur marseillais.          Dans une seconde p\u00e9riode plus \u00e9quilibr\u00e9e, o\u00f9 les Marseillais ont tent\u00e9 de presser davantage les joueurs du PSG, les deux gardiens ont multipli\u00e9 les arr\u00eats. En fin de partie, l\u2019expulsion du d\u00e9fenseur de l\u2019OM Samuel Gigot, pour une faute sur Neymar, n\u2019a pas aid\u00e9 les co\u00e9quipiers d\u2019un Chancel Mbemba tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 inverser la donne. \u00ab\u00a0On savait tr\u00e8s bien qu\u2019aujourd\u2019hui \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s difficile aujourd\u2019hui \u00e0 Paris. On a loup\u00e9 notre match car on avait beaucoup d\u2019occasions\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 le d\u00e9fenseur congolais.          Avec cette vingt-et-uni\u00e8me victoire face \u00e0 Marseille depuis le rachat du club par QSI (en 27 rencontres), le PSG creuse un premier \u00e9cart en t\u00eate de la Ligue 1 \u2013 trois points d\u2019avance sur Lorient. \u00ab\u00a0On est toujours invaincus\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Christophe Galtier, heureux de conclure ainsi une semaine folle. De son c\u00f4t\u00e9, Marseille quitte le podium pour la premi\u00e8re fois de la saison, et s\u2019incline une deuxi\u00e8me fois d\u2019affil\u00e9e, apr\u00e8s leur d\u00e9faite surprise face \u00e0 Ajaccio.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/19b3879_5478998-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris s\u2019offre Marseille et remporte le \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb de la Ligue 1","dateModified":"2022-10-16T21:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T21:18:42+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9, et pour nous avoir accompagn\u00e9 tout au long de la soir\u00e9e. On se retrouve tr\u00e8s vite, pour de nouvelles aventures sportives en direct. Et qui sait, il y aura bient\u00f4t un nouveau Ballon d\u2019or fran\u00e7ais demain. Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, et merci.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct","dateModified":"2022-10-16T21:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:53:59+00:00","articleBody":"    J\u2019ai trouv\u00e9 la prestation du 8 parisien pleine de sensualit\u00e9     Lara          Il n\u2019a pas ralenti, \u00e7a c\u2019est s\u00fbr.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:51:38+00:00","articleBody":"    On vous salue ! On vous dit merci ! Et maintenant, Oli.    Dr\u00e9sienne         Allez tout le monde, un seul mot d\u2019ordre maintenant\u00a0: Tudor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:51:03+00:00","articleBody":"    Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous deux et \u00e0 Walid ! Merci.\r\n J'esp\u00e8re que celui de vous deux qui \u00e9tait au r\u00e9gime se sent mieux.\r\n\u00c0 bientot ?    kopiste de tjrs          Promis il va bien\u00a0! Bonne soir\u00e9e ch\u00e8re kopiste de tjrs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:47:55+00:00","articleBody":"      C\u2019\u00e9tait une partie tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s intense. Il fallait que l\u2019on gagne pour les supporters et on est content de pouvoir c\u00e9l\u00e9brer avec eux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabian Ruiz, au micro de Prime Video Sport","dateModified":"2022-10-16T20:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:45:53+00:00","articleBody":"    Franchement, bravo, vous r\u00e9ussissez \u00e0 me faire regarder (ou plut\u00f4t lire) le foot.    Tangila        Merci pour ce live ! Bonsoir \u00e0 tous !    Eglantine (et Mirabelle)        Merci beaucoup j'ai pu \u00e0 peu pr\u00e8s suivre le match gr\u00e2ce \u00e0 vous     Pseudo          Merci \u00e0 vous d\u2019\u00eatre toujours aussi nombreux et nombreuses \u00e0 nous suivre\u00a0! On va vous faire une confidence\u00a0: on s\u2019ennuierait beaucoup sans vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:44:19+00:00","articleBody":"      C\u2019est toujours frustrant de perdre des matchs. Il faut continuer, ne pas l\u00e2cher. On n\u2019a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 ce soir, on les a mis en difficult\u00e9 et avec un peu plus de justesse on aurait pu gagner. Le plan de jeu \u00e9tait le m\u00eame que depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e\u00a0: aller chercher haut. Apr\u00e8s \u00e0 dix \u00e7a devient compliqu\u00e9 face \u00e0 une \u00e9quipe comme \u00e7a.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Veretout au micro de Prime Video Sport","dateModified":"2022-10-16T20:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:41:23+00:00","articleBody":"          Gr\u00e2ce \u00e0 un but de Neymar sur une passe de Kylian Mbapp\u00e9, les Parisiens ont pris le meilleur sur l\u2019OM au Parc des Princes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, victoire du PSG 1 \u00e0 0\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T20:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:40:57+00:00","articleBody":"     Incit\u00e9s \u00e0 presser le plus haut possible par leur coach, Tudor, qui ne dort mais alors pas du tout, les Marseillais tentent d\u2019\u00e9galiser alors que les fum\u00e9es des fumig\u00e8nes des supporteurs commencent \u00e0 survoler la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:40:34+00:00","articleBody":"    Tut-tudor et Tut-turpin n\u2019attendent plus qu\u2019une chose pour cl\u00f4turer la soir\u00e9e\u2026je suis\u2026je suis?\u2026    Francesco                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:40:17+00:00","articleBody":"    est ce que que les marseillais ont le niveau pour battre le PSG?\r\n    justin         Oui, mais \u00e7a risque fortement de ne pas le faire ce soir si vous voulez notre expertise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:39:34+00:00","articleBody":"     Paris joue un brin \u00e0 la passe \u00e0 dix dans sa d\u00e9fense. Une mani\u00e8re de faire monter les Marseillais, pour mieux les contrer. Et lanc\u00e9 dans la profondeur, Mbapp\u00e9 avance \u00e0 toute vitesse, mais Balerdi, un temps distanc\u00e9, effectue un superbe tacle pour \u00e9viter que Mbapp\u00e9 ne se pr\u00e9sente seul face \u00e0 Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:36:47+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps?    Le Timer \u23f1                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T20:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:36:37+00:00","articleBody":"     En fait, le coup franc n\u2019\u00e9tait pas dangereux. Mais Dieng et Mukiele se t\u00e9lescopent dans la surface... on vient d\u2019entendre sonner les cloches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:36:35+00:00","articleBody":"    Comment choisissez-vous celui qui va voir le match? tirage au sort, fl\u00e9chettes, dossiers inavouables?...    Poursavoir         Une seule r\u00e8gle ici.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:36:01+00:00","articleBody":"    Suite \u00e0 son remplacement , Sanchez s\u2019est-il assis sur le banc?     Assise          Il est all\u00e9 s\u2019allonger car apr\u00e8s le match Tudor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:35:46+00:00","articleBody":"     A cause d\u2019un tirage de maillot de Mukiele sur Bamba Dieng .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc dangereux pour l\u2019OM","dateModified":"2022-10-16T20:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:34:17+00:00","articleBody":"          Le buteur du soir, Neymar, est remplac\u00e9 par Carlos Soler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:34:11+00:00","articleBody":"     ...En cette fin de rencontre. Mbapp\u00e9 ne parvient pas \u00e0 cadrer son tir, mais la reprise de Ruiz, ensuite, est contr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Parisiens se sont pressants","dateModified":"2022-10-16T20:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:32:30+00:00","articleBody":"    Si le PSG prends 3 points, est-il sauv\u00e9 de la rel\u00e9gation ce soir ?    Robert aime aussi les calculs         Officiellement non. Mais on ne se fait pas trop de souci pour eux \u00e0 la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:32:18+00:00","articleBody":"    Pas de renouvellement de vos gifs pr\u00e9vu pour le mondial?    John         C\u2019est envisag\u00e9, mais on ne peut encore rien vous dire (dans un sens ou dans l\u2019autre)                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:31:46+00:00","articleBody":"           Marco Verratti face \u00e0 l\u2019OM. THIBAULT CAMUS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/e7e8bbb_51a70fb0218f46578f268e0b9df83e3c-51a70fb0218f46578f268e0b9df83e3c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Image rare d\u2019un Verratti en train de tirer","dateModified":"2022-10-16T20:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:31:15+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0Petit hibou\u00a0\u00bb parisien s\u2019est projet\u00e9, sur une attaque, et la frappe de loin de Sarabia manque de lui tomber dessus, et de tromper le gardien. Mais il n\u2019est pas touch\u00e9, et la balle sort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On n\u2019est pas loin d\u2019un but de Verrati (sans le vouloir)","dateModified":"2022-10-16T20:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:30:29+00:00","articleBody":"    Meilleur joueur du match ?     Fan de l'om         Pau Lopez. M\u00eame si son \u00e9quipe a pris un but il est quand m\u00eame bien utile pour les Marseillais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:28:54+00:00","articleBody":"     Il reste une dizaine de minutes \u00e0 jouer (en comptant le temps additionnel), et Paris est toujours devant dans cette rencontre enlev\u00e9e, o\u00f9 l\u2019on n\u2019a pas le temps de s\u2019ennuyer. Et la marque au tableau d\u2019affichage ne rend pas trop le spectacle auquel on assiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:28:48+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu\u2019il y aura prolongation ? Parce que pour ma premi\u00e8re dans ce live, on se r\u00e9gale !    En retard          Alors nous sommes plut\u00f4t certains qu\u2019il n\u2019y aura pas de prolongation, mais c\u2019est bien dommage car le gif \u00ab\u00a0prolongations\u00a0\u00bb est fantastique (on compte sur vous pour \u00eatre l\u00e0 au Mondial, petit teasing). Heureux de vous accueillir dans la famille du live en tout cas cher En Retard\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:28:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:25:29+00:00","articleBody":"          Christophe Galtier d\u00e9cide de sortir Lionel Messi. Il est remplac\u00e9 par Pablo Sarabia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:25:27+00:00","articleBody":"          Mais Leo Messi, servi un peu tard par Mbapp\u00e9 au terme d\u2019une contre-attaque o\u00f9 l\u2019in\u00e9vitable Mbemba a bien ralenti la course parisienne, ne trouve pas le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle occasion pour Paris","dateModified":"2022-10-16T20:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:23:35+00:00","articleBody":"    Si Verratti tire et que Veretout contre le tir envers et contre tout, y-a-t-il faute (de fran\u00e7ais) ?    Robert         Faute de latin plut\u00f4t. Revoyez votre premi\u00e8re d\u00e9clinaison voyons\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:22:37+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur marseillais tient la boutique pour l\u2019OM, et supplante id\u00e9alement son gardien les rares fois o\u00f9 Pau Lopez semble battu. Il s\u2019interpose une nouvelle fois face \u00e0 Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacr\u00e9 match de Chancel Mbemba","dateModified":"2022-10-16T20:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:22:02+00:00","articleBody":"    Est ce que les marseillais on une chance de gagner ?    Fan de l'om         \u00c7a se r\u00e9duit de minutes en minutes. Mais au final il n\u2019y a qu\u2019un but d\u2019\u00e9cart (oui vous n\u2019apprenez rien avec cette r\u00e9ponse).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:21:11+00:00","articleBody":"          Marquinhos a \u00e9cop\u00e9 d\u2019un carton jaune pour avoir r\u00e9clam\u00e9 l\u2019expulsion de Gigot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:21:01+00:00","articleBody":"    Il n'est pas tendre Gigot    Eglantine (et Mirabelle)         C\u2019est en effet la premi\u00e8re fois de ma vie que je vois un gigot d\u00e9couper, et servir de boucher. La revanche des agneaux.          Bon, en vrai, Neymar va bien, semble-t-il, et si l\u2019action \u00e9tait impressionnante, elle n\u2019\u00e9tait pas dangereuse (mais le carton rouge n\u2019est pas discutable pour autant).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:20:16+00:00","articleBody":"    Vous qui devez conna\u00eetre du beau monde, vous ne pourriez pas contacter Cristina Cordula, histoire d'avoir son avis ? Sur le pull bien s\u00fbr.    Eglantine (et Mirabelle)         Cristina si vous \u00eates l\u00e0, c\u2019est votre heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:19:38+00:00","articleBody":"    Comment peut-il \u00eatre dans les tribunes et au lit, le rappeur ?    Darry Cowl        Avoir mis, mirabelle et oli l'un apr\u00e8s l'autre m'inspire pour la fin de soir\u00e9e...     S'il fallait une raison         Mon Papy demande si Tudor Oli. (Je ne suis que le messager).    Dr\u00e9sienne         Le taux de r\u00e9ussite des jeux de mots sur Oli est toujours de 100%\u00a0: bravo \u00e0 vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:18:40+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur marseillais, entr\u00e9 en jeu avant la pause, a cisaill\u00e9 Neymar au milieu du terrain. Il est expuls\u00e9 s\u00e9ance tenante par Monsieur Turpin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Expulsion de Gigot","dateModified":"2022-10-16T20:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:17:48+00:00","articleBody":"    On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la marque de la voiture de Double enjeux ?    Cycliste          Non, ils ne nous ont pas dit s\u2019ils souhaitaient un mod\u00e8le fran\u00e7ais, ou autre. Ni le format dudit v\u00e9hicule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:16:41+00:00","articleBody":"    Est ce que y eu des remplacement ?    Fan de l'om         Deux vont justement avoir lieu pour l\u2019OM\u00a0: \u00dcnder et Kabor\u00e9 remplacent Harit et Tavares.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:16:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre marseillaise, les Parisiens ont repris le contr\u00f4le du jeu. Bien aid\u00e9s en cel\u00e0 par un Fabian Ruiz de plus en plus \u00e0 l\u2019aise au sein du milieu parisien.          A l\u2019instant, Hakimi est id\u00e9alement servi par Messi, mais le centre du lat\u00e9ral du PSG est contr\u00e9 par Pau Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:14:50+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9j\u00e0 une soir\u00e9e record pour Pau Lopez","dateModified":"2022-10-16T20:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:12:37+00:00","articleBody":"     Les actions se poursuivent, et les occasions se multiplient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse occasion pour Mbapp\u00e9, mais Mbemba contre","dateModified":"2022-10-16T20:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:11:47+00:00","articleBody":"           L\u2019humoriste Paul Mirabel et le rappeur Oli. FRANCK FIFE \/ AFP                 Le basketeur Victor Wembanyama. FRANCK FIFE \/ AFP                 L\u2019ancien footballeur David Ginola. FRANCK FIFE \/ AFP                 Pierre Gasly et (surtout) son pull. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/cafa4bc_5478181-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez c\u2019est un peu plus calme, on en profite pour faire un tour des \u00ab\u00a0people\u00a0\u00bb au Parc ce soir (oui, c...","dateModified":"2022-10-16T20:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:11:25+00:00","articleBody":"          Mais l\u2019arbitre est certain, le Br\u00e9silien n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 dans la surface. En revache, sa roulade est d\u2019\u00e9cole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar r\u00e9clame un p\u00e9nalty","dateModified":"2022-10-16T20:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:09:46+00:00","articleBody":"     Mais Donnaruma se couche bien. Les occasions pleuvent comme une averse de gr\u00eale sur les Pyr\u00e9n\u00e9es andorranes (et je vous garanties qu\u2019elles ne plaisantent pas\u00a0!)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Guendouzi de d\u00e9cocher une frappe","dateModified":"2022-10-16T20:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:08:14+00:00","articleBody":"          L\u2019Italien n\u2019est pas pass\u00e9 loin d\u2019inscrire son premier but dans un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb. Mais Lopez a emp\u00each\u00e9 cette h\u00e9r\u00e9sie d\u2019arriver (il est des choses stables dans la vie, et celle o\u00f9 Marco Verratti ne marque pas en est une)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incroyable, mais vrai, un Verrattir\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T20:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:07:35+00:00","articleBody":"    Vive l'OM    F\u00e9lix        Allez l'OM    F\u00e9lix        Vive l'OM    F\u00e9lix        Allez l'OM    F\u00e9lix         Petite variante du #JSUL\u00a0: pour vous, quel club supporte F\u00e9lix\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:05:41+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol, recrut\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, exp\u00e9die la gonfle dans les tribunes, sur un tir \u00e0 trente m\u00e8tres. Son premier but sous les couleurs parisiennes attendra encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabian Ruiz allume les \u00e9toiles","dateModified":"2022-10-16T20:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:05:30+00:00","articleBody":"    Peut-on parler d'une intervention tranchante de Gigot ?    Bien cuit svp         Il \u00e9tait tr\u00e8s saignant pour \u00eatre au point sur le ballon. Il  faut dire que ce n\u2019est pas un bleu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:04:21+00:00","articleBody":"    C est l or de Keylor?    La folie ds grandeurs         IL EN MANQUE UNE\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:04:12+00:00","articleBody":"     Les Marseillais sont \u00e0 l\u2019attaque en ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, et multiplient les occasions. Mais pour le moment, Paris ne s\u2019inqui\u00e8te pas outre mesure, et Gianluigi Donnaruma est solide, malgr\u00e9 la pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:03:27+00:00","articleBody":"     \u00c7a va mieux pour Donnarumma, qui reprend sa place dans le but parisien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:02:55+00:00","articleBody":"    \u00e0 DAV54: f\u00e9licitations. Et \ud83c\udfb6 \u00ab\u00a0Jalousie, jalousie, jalousie\u00a0\u00bb \ud83c\udfb6    Anna \u00e0 Berlin          Ne soyez pas jalouse, ch\u00e8re Anna, vous savez que vous, vous avez rejoint le panth\u00e9on du Chaudron, gr\u00e2ce \u00e0 vos multiples cartes postales envoy\u00e9es d\u2019un peu partout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:02:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que la mani\u00e8re de compter les points a chang\u00e9 ?? Un drop n\u2019est Plus 3 points ? Donc 1-3 pour l\u2019OM    Jeu \u00e0 15         Vous \u00eates sur la mauvaise cha\u00eene pour cela. Sachez en tout cas que La Rochelle m\u00e8ne 11 \u00e0 5 face \u00e0 Toulon en ce moment m\u00eame en Top 14.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:01:36+00:00","articleBody":"          L\u2019Italien semble s\u2019\u00eatre bless\u00e9 \u00e0 la jambe droite. Keylor Navas se pr\u00e9pare sur le banc, au cas o\u00f9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donnarumma reste au sol","dateModified":"2022-10-16T20:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:01:04+00:00","articleBody":"     Treize tirs de part et d\u2019autres depuis le d\u00e9but de la partie, nous assure le diffuseur de la rencontre. Ce qui est pas mal, il faut en convenir. Et surtout, les deux gardiens brillent.  Ce qui signifie que la partie est pas mal.          Sur ces entrefaites, Chancel Mbemba, d\u00e9fenseur de son \u00e9tat, tente un retourn\u00e9 acrobatique, qui passe largement au dessus des cages parisiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T20:00:34+00:00","articleBody":"    On est d'accord, demain il est pour Benzema ?    Plaqu\u00e9 or         Sachez que la gr\u00e8ve de mardi a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue uniquement au cas o\u00f9 Benzema ne recevrait pas ce Ballon d\u2019or tant m\u00e9rit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T20:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:58:48+00:00","articleBody":"    Revenons \u00e0 l'essentiel, comment interpretez vous les langages corporels de Nezmar et Mbapp\u00e9 l'un vis a vis de l'autre ?\r\n\r\nMerci    Claude A               Neymar et Kylian Mbapp\u00e9, apr\u00e8s le but du Br\u00e9silien face \u00e0 l\u2019OM. FRANCK FIFE \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/a7136d0_5478502-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:58:29+00:00","articleBody":"          Jonathan Clauss, parfaitement trouv\u00e9 dans la surface, bute sur le gardien parisien. Quelle attaque, et quel d\u00e9but de p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel arr\u00eat de Donnaruma","dateModified":"2022-10-16T19:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:56:50+00:00","articleBody":"     Grosse frappe marseillaise, par Mbemba, qui trouve les gants de Donnaruma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:56:24+00:00","articleBody":"    Je voudrai pas \u00e9tre tatillon, mais le classico r\u00e9f\u00e9rence dont vous parliez n'a pas eu lieu il y a 20 ans, mais 30... On vieillit vite, n'est-ce pas?    Basile         Veuillez m\u2019excuser, effectivement, on ne voit pas le temps passer. Nous allons corriger \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:55:31+00:00","articleBody":"          Le lat\u00e9ral tr\u00e8s offensif de l\u2019effectif parisien avance, progresse, et une fois dans la surface, d\u00e9coche une fl\u00e8che. Au dessus. Au rugby, \u00e7a vaudrait trois points. Mais nous somme sur un terrain de foot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakimi acc\u00e9l\u00e8re, et r\u00e9ussit... un drop","dateModified":"2022-10-16T19:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:55:09+00:00","articleBody":"    2 l\u00e9gendes class\u00e9es dans le jsul je peux mourir tranquille, le plus tard possible mais je peux     Dav54         Vous entrez officiellement dans le Panth\u00e9on du Monde. On retirera votre num\u00e9ro de maillot d\u00e8s demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:54:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le berger marseillais, la berg\u00e8re parisienne r\u00e9pond. Et les Parisiens attaquent, avec Vitinha qui se retrouve dans la surface, mais voit la d\u00e9fense se resserrer sur lui avant de pouvoir tirer      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:52:37+00:00","articleBody":"     Les Marseillais se lancent d\u2019embl\u00e9e \u00e0 l\u2019attaque. Et leur premi\u00e8re action aboutit dans la surface parisienne, o\u00f9 Alexis Sanchez sert Harit, qui ne parvient pas \u00e0 faire quoi que ce soit du ballon. Les Marseillais tentent de r\u00e9clamer une main, mais l\u2019arbitre ne dit rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:51:28+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:50:19+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP          # jsul .\r\nAttrapez le il a de l essence    Dav54        #JSUL: le football est un jeu qui se joue \u00e0 11 contre 11, et il faut 5 joueurs pour 1 Messi, et \u00e0 la fin ...    Korben Dallas        Sur un tchatcha, Lionel Messi et son partenaire Geronimo.     Dals Saison 13        #JSUL\r\n-Il s'appelle comment ce jeu o\u00f9 on doit se faire des passes sans que l'adversaire ne r\u00e9cup\u00e8re la balles?\r\n-C'est le toro! Attention il revient \u00e0 la charge!!    Gruf        Jsul : Mouvement de panique apr\u00e8s l'apparition de Gasly et de son pull.    Eglantine (et Mirabelle)        # jsul a moi non c est moi non moi     Dav54               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/6c103e0_5478317-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9\u00a0: c\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-10-16T19:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:49:21+00:00","articleBody":"    On a le droit \u00e0 une vid\u00e9o du but du ?et ?    Int\u00e9ress\u00e9          Malheureusement, toujours pas. La Ligue 1 et le diffuseur Prime vid\u00e9o ne se sont pas entendus pour qu\u2019icelui diffuseur diffuse - justement - les buts sur les r\u00e9seaux sociaux en quasi direct. Il vous faudra attendre minuit p\u00e9tantes ce soir, pour avoir acc\u00e8s \u00e0 ces images. Ou alors, il existe une application d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab\u00a0Libre Ligue 1\u00a0\u00bb (mais en anglais, pour \u00ab\u00a0libre\u00a0\u00bb) qui diffuse ces buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:46:41+00:00","articleBody":"    Et Bailly, il est de Neuilly ?    Carla          Non, du Limousin. Enfin, uniquement si l\u2019ami Eric est un visiteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:46:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:41:54+00:00","articleBody":"    Igor Tudor, il est d'Hossegor ?    Popeye         Autant que Brice de Nice\u00a0: \u00e9videmment\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:39:54+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP           On attend vos meilleurs commentaires sur cette photo\u00a0!          (#JSUL, pour \u00ab\u00a0je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb, soit un concours maison de l\u00e9gendes).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/6c103e0_5478317-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous en r\u00eaviez,\u00a0Le Monde l\u2019a fait\u00a0: c\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-10-16T19:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:37:22+00:00","articleBody":"     Le Marseillais Jonathan Clauss n\u2019est pas tr\u00e8s heureux, \u00e0 la pause\u00a0:           On a mal d\u00e9but\u00e9, on a eu du mal \u00e0 se mettre dedans, mais ensuite on s\u2019est cr\u00e9\u00e9 de belles situations. Il nous manque ce dernier geste, aprce qu\u2019on aurait pu faire beaucoup mieux, et prendre ce but avant la mi temps nous fait mal                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:35:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 \u00e0 0 pour le PSG apr\u00e8s ce premier acte\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T19:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:35:21+00:00","articleBody":"    Sur TMC, vous avez \" Crime en Aveyron\". Et apr\u00e8s, \" Crime en Loz\u00e8re\". Mais malgr\u00e9 cela, je reste avec vous.    Jean         Tant que \u00ab\u00a0Crime en Ard\u00e8che\u00a0\u00bb n\u2019a pas d\u00e9but\u00e9, vous pouvez rester tranquille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:35:15+00:00","articleBody":"     \u00c7a a l\u2019air d\u2019aller pour \u00ab\u00a0Petit hibou\u00a0\u00bb qui reprend sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:33:47+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019action, Verratti semble s\u2019\u00eatre bless\u00e9 et reste au sol.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:32:07+00:00","articleBody":"          Le Br\u00e9silien reprend du droit, sans contr\u00f4le, un centre parfait de Mbapp\u00e9 pour l\u2019ouverture du score\u00a0! Poteau rentrant pour lui et 1 \u00e0 0 pour Paris\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE PSG OUVRE LA MARQUE, NEYMAR\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T19:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:31:41+00:00","articleBody":"    42 minutes 0 cartons pour un psg om les temps ont bien chang\u00e9s    Dav54         Surtout quand l\u2019on se souvient du match d\u2019il y a trente ans, qui aurait fait honneur aux groupe Les Gar\u00e7ons bouchers (et dont le r\u00e9cit est \u00e0 lire ici)                    Pour la petite histoire, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, l\u2019Equipe \u00e9voquait \u00ab\u00a0Une partie muscl\u00e9e comme on les aime\u00a0\u00bb le lendemain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:31:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-10-16T19:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:31:06+00:00","articleBody":"          Le ballon sort enfin \u00ab\u00a0gr\u00e2ce\u00a0\u00bb \u00e0 une frappe compl\u00e8tement loup\u00e9e de Mbapp\u00e9. Samuel Gigot entre en jeu \u00e0 la place de Baily.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:30:02+00:00","articleBody":"     Igor Tudor demande \u00e0 ce qu\u2019on sorte le ballon pour remplacer Baily, bless\u00e9. Mais ses joueurs ne l\u2019\u00e9coutent pas et le PSG part en contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:27:36+00:00","articleBody":"    plus de vingt minutes sans Tutuut???    outr\u00e9         N\u2019allez pas croire que les requ\u00eates v\u00e9h\u00e9mentes de ce type vont nous faire obtemp\u00e9rer. Quoi que, \u00e7a pourrait fonctionner...          En revanche, en hommage \u00e0 l\u2019action de Juan Bernat \u00e0 l\u2019instant, envoy\u00e9 bouler par un Marseillais, voici un autre gif.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:27:08+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Messi continue son \u00ab\u00a0Crossbar challenge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-16T19:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:26:06+00:00","articleBody":"     Veretout envoie une frappe dans le ciel parisien et se faire reprendre par ses co\u00e9quipiers, qui lui reprochent de ne pas avoir fait la passe.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:25:39+00:00","articleBody":"    PSG-OM est l\u2019anagramme de SGOMP, qui est un outil de tournage fraisage. \r\nEst-ce l\u2019outil n\u00e9cessaire pour perforer le portier marseillais ?    Antoine M         Qui sait, peut-\u00eatre bien que oui. Il en a sous la dent, en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:25:06+00:00","articleBody":"     Donnarumma est aussi bien chaud, merci pour lui. Il s\u2019impose sans souci sur une frappe de Mbemba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:23:42+00:00","articleBody":"     Marseille peut s\u2019estimer heureux de ne pas avoir encaiss\u00e9 de buts en ce d\u00e9but de rencontre. Mais la partie est endiabl\u00e9e, et les occasions se multiplient de part et d\u2019autres. Bref, on ne s\u2019ennuie pas une seconde, et il ne manque que des buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:23:25+00:00","articleBody":"     Probl\u00e8me pour les Marseillais\u00a0: son tir passe \u00e0 une distance, elle aussi assez \u00e9norme, du but de Donnarumma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme frappe de Harit\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T19:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:20:51+00:00","articleBody":"     La frappe du gauche de l\u2019Argentin s\u2019\u00e9crase sur la barre de Pau Lopez, qui n\u2019avait pas boug\u00e9 d\u2019un pouce. Quelle occasion\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est sur la barre pour Messi\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T19:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:20:13+00:00","articleBody":"     Une sacr\u00e9e contre-attaque men\u00e9e par Mbapp\u00e9 aboutit \u00e0 ce coup franc, extr\u00eamement bien plac\u00e9, pour les Parisiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:18:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Messi se fait d\u00e9couper \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface\u00a0\u00bb dixit Cl\u00e9ment Martel. Tr\u00e8s bon coup franc \u00e0 venir pour le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:18:04+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 se la joue F1 (c\u2019est de saison, avec le tr\u00e8s probable ballon d\u2019or de Karim Benzema demain) et s\u2019en va dans la profondeur. Il \u00e9tait hors-jeux.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:16:12+00:00","articleBody":"    Monsieur est pour le PSG, je suis pour l\u2019OM\r\nAmbiance \u00e9lectrique \u00e0 la maison \u2026\r\nOn est en train de mettre au point les enjeux du match. Celui dont l\u2019\u00e9quipe gagne choisir la marque de notre prochaine voiture \u2026     Double enjeux         Vous pourriez m\u00eame laisser nos lecteurs choisir le mod\u00e8le, si vous \u00eates vraiment joueurs. Mais bravo de vivre cette rencontre avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:14:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol s\u2019envole de nouveau sur une frappe enroul\u00e9e de Mbapp\u00e9, d\u00e9vi\u00e9e en corner.\u00a0Il semble en \u00e9tat de gr\u00e2ce pour l\u2019instant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais qui est ce Pau Lopez\u00a0?\u00a0?","dateModified":"2022-10-16T19:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:13:17+00:00","articleBody":"    Le Live, c'est de droite ou de gauche ?    Jean         Nous sommes curieux de savoir ce que la machine dont tout le monde parle dirait de nous.          En tout cas, ce d\u00e9but de partie va de droite \u00e0 gauche, et de gauche \u00e0 droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:12:15+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral d\u00e9boule c\u00f4t\u00e9 gauche et va au bout de son action en tentant une frappe, trop crois\u00e9e.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nuno Tavares \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-10-16T19:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:11:26+00:00","articleBody":"          Le milieu de terrain reconverti en d\u00e9fenseur central est contraint de c\u00e9der sa place \u00e0 Nordi Mukiele. Et \u00ab\u00a0\u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup de blessure, \u00e0 Paris\u00a0\u00bb, observe mon sagace voisin.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danilo semble bless\u00e9","dateModified":"2022-10-16T19:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:09:11+00:00","articleBody":"     A la mi-temps de la mi-temps (la fameuse), c\u2019est globalement le PSG qui domine. Bien qu\u2019il suffise de commencer \u00e0 \u00e9crire cela pour que Harit tente sa chance du droit. C\u2019est capt\u00e9 par Donnarumma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html#694360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/16/psg-om-en-direct-suivez-le-classique-de-la-ligue-1_6146050_3242.html","datePublished":"2022-10-16T19:09:10+00:00","articleBody":"    Comment se comporte ce 4-3-3 face au sch\u00e9ma de l'OM ?    El tactico         Mieux que vos r\u00e9actions au pull de Pierre Gasly, dont voil\u00e0 un \u00e9chantillon.         Bonsoir, merci de nous solliciter sur des sujets essentiels... Pour le pull je dirais 2 auxquels j'enl\u00e8verais 2 points pour la coiffure. Le compte est bon. Bon match \u00e0 tous !    Eglantine         Pour le moment, les Parisiens semblent s\u2019\u00eatre adapt\u00e9s sans souci au nouveau dispositif concoct\u00e9 par leur coach. Et d\u2019ailleurs, le milieu de terrain parisien para\u00eet davantage \u00e9quilibr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/1797/1342/671/60/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - OM\u00a0: Paris remporte un \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb enlev\u00e9, Mbapp\u00e9 d\u00e9clare n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais demand\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 q...","dateModified":"2022-10-16T19:09:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3594/2396/1342/894/3/0/1981e88_57ef86b571b04b168871b08a11132aec-57ef86b571b04b168871b08a11132aec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-7">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Pour sa première sur le banc lyonnais, Laurent Blanc a vu son équipe être dominée par le Stade rennais dimanche (3-2), lors de la onzième journée de Ligue 1.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Laurent Blanc rate ses débuts avec Lyon, battu par Rennes      Pour sa première sur le banc lyonnais, Laurent Blanc a vu son équipe être dominée par le Stade rennais dimanche (3-2), lors de la onzième journée de Ligue 1.          Par Valentin Moinard         Publié hier à 17h24, mis à jour hier à 18h42    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurent Blanc, lors du match Rennes - Lyon (3-2), à Rennes, dimanche 16 octobre 2022.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Le « Président » est de retour. Six ans après son départ du Paris Saint-Germain, Laurent Blanc a repris place sur un banc français, dimanche 16 octobre, en tant que coach de l’Olympique lyonnais. L’ancien défenseur, arrivé au club il y a une semaine en remplacement du Néerlandais Peter Bosz, a connu un retour contrasté en Ligue 1. Malgré un niveau de jeu plus intéressant que lors des dernières semaines, l’OL a été battu par Rennes (3 à 2). Alexandre Lacazette a inscrit deux buts, auxquels ont répondu deux anciens Lyonnais, Martin Terrier (doublé) et Amine Gouiri.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : Laurent Blanc, un « Président » à la relance au chevet de l’OL                   A Lyon, Laurent Blanc a pris les commandes d’un club en grande difficulté, après pourtant une bonne entame de championnat. Les Gones occupaient la neuvième place avant la onzième journée de Ligue 1, et sont à présent au cœur d’une série de six matchs sans victoire, ponctués de seulement cinq petits buts. Une situation bien différente de celle qu’a connue Blanc à son arrivée au PSG en 2013, racheté deux ans plus tôt par Qatar Sports Investments.                 Dans la capitale, l’ancien joueur de Manchester United avait continué de faire grossir un palmarès d’entraîneur entamé chez les Girondins de Bordeaux. Au total, Laurent Blanc compte quatre titres de champion de France, quatre Coupes de la ligue, deux Coupes de France et cinq Trophées des champions. Il a également mené les Bleus jusqu’aux quarts de finale de l’Euro 2012 lors de ses deux saisons au poste de sélectionneur de l’équipe de France.                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : une délégation de la FFF dépêchée en urgence pour inspecter le palace des Bleus                   Mais, depuis son licenciement du PSG en 2016, Blanc avait disparu ou presque, ne refaisant qu’une brève apparition dans le monde du football comme coach d’un club qatari, Al Rayyan SC, entre décembre 2020 et février 2022. Régulièrement annoncé dans différents clubs européens, c’est donc sur le banc de l’OL qu’il a repris du service. Le président lyonnais, Jean-Michel Aulas, avait déjà pensé à lui en 2019, mais le mariage ne s’était pas fait.            Du changement, mais toujours pas de victoire            Finalement bien arrivé dans le Rhône, Laurent Blanc a déjà décidé de changer tout ou presque dans sa nouvelle équipe. Exit les formations en 4-4-2 ou en 4-3-3 chères à son prédécesseur, Peter Bosz, le « Président » a plutôt choisi une composition avec trois défenseurs (3-5-2), dans laquelle il a aligné d’entrée deux anciens indésirables : le milieu Houssem Aouar (trente minutes jouées cette saison) et le défenseur Jérôme Boateng. Le champion du monde allemand de 34 ans n’avait pas disputé la moindre rencontre cette saison.                Le nouvel entraîneur lyonnais a également décidé de s’appuyer sur les joueurs d’expérience de son équipe en laissant le brassard de capitaine à Alexandre Lacazette. L’attaquant lui a rendu cette confiance en ouvrant la marque de la tête (23e), inscrivant au passage son premier but depuis près d’un mois et demi. Une réalisation célébrée d’un poing rageur par Laurent Blanc, avant qu’il ne retrouve son flegme sous sa casquette.                           Alexandre Lacazette a marqué un doublé pour l’OL face à Rennes.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Egalement titulaire, Corentin Tolisso n’a, lui, pas eu le temps de marquer l’esprit de son entraîneur, en étant contraint de sortir, blessé, juste avant la mi-temps, quelques minutes après l’égalisation de Martin Terrier (38e). L’international français (28 sélections) a quitté le terrain en se tenant la cuisse gauche.            Malgré le contrôle du ballon (60 % de possession), l’une des marques de fabrique des clubs de Laurent Blanc, l’OL a concédé un deuxième but rennais signé Amine Gouiri sur une frappe puissante du pied droit (47e). Alexandre Lacazette a bien égalisé en marquant son sixième but de la saison (72e), mais Martin Terrier a, lui aussi, inscrit un doublé cinq minutes plus tard pour offrir la victoire aux siens (77e). Alors que l’OL ne parvient toujours pas à gagner, le Stade rennais continue, lui, sa folle série, enchaînant une onzième rencontre sans défaite.                             Lire aussi :  PSG-OM : un choc au sommet… malgré tout                   « Cette décision a été prise pour redonner à l’Olympique lyonnais une dimension très ambitieuse pour le futur, à la fois sur la scène française et continentale », expliquait le club dans le communiqué annonçant l’arrivée de Laurent Blanc. Pour l’aspect continental, il faudra attendre pour voir, l’OL ne participant à aucune coupe d’Europe cette saison. En ce qui concerne la scène française, le temps presse déjà pour Laurent Blanc.                 Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/ligue-1-laurent-blanc-rate-ses-debuts-avec-lyon-battu-par-rennes_6146044_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Laurent Blanc rate ses d\u00e9buts avec Lyon, battu par Rennes","dateCreated":"2022-10-16T17:24:07+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:24:07+02:00","dateModified":"2022-10-16T18:42:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Pour sa premi\u00e8re sur le banc lyonnais, Laurent Blanc a vu son \u00e9quipe \u00eatre domin\u00e9e par le Stade rennais dimanche (3-2), lors de la onzi\u00e8me journ\u00e9e de Ligue 1.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/873/0/5568/2784/1342/671/60/0/20095d3_5475373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-8">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le duo français a remporté l’épreuve de l’américaine, dimanche 16 octobre, lors des championnats du monde organisés à Saint-Quentin-en-Yvelines.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Cyclisme             Mondiaux de cyclisme sur piste : les Français Donavan Grondin et Benjamin Thomas en or      Le duo français a remporté l’épreuve de l’américaine, dimanche 16 octobre, lors des championnats du monde organisés à Saint-Quentin-en-Yvelines.          Par Le Monde avec AFP         Publié hier à 16h38, mis à jour hier à 17h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Français Donavan Grondin, à droite, et Benjamin Thomas célèbrent leur victoire lors des championnats du monde de cyclisme sur piste, à Saint-Quentin-en-Yvelines, le 16 octobre 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Pour les non-initiés, l’épreuve de l’américaine n’est pas la plus lisible du cyclisme sur piste. Sauf si l’un des duos chargés d’avaler les 200 tours de piste (50 kilomètres) à pleine vitesse en se relayant domine largement ses adversaires, comme l’ont fait, dimanche 16 octobre, les Français Donavan Grondin et Benjamin Thomas, sacrés champions du monde à Saint-Quentin-en-Yvelines. Les deux coureurs, qui œuvrent en professionnels sur route le reste de l’année, apportent une troisième médaille d’or à la délégation tricolore après les titres de Mathilde Gros et Marie-Divine Kouamé, respectivement en vitesse et sur le 500 mètres. Avec ce troisième sacre et cette septième médaille, la France est d’ores et déjà assurée d’obtenir son meilleur résultat dans des Mondiaux depuis 2017.                             Lire aussi :  Cyclisme sur piste : Marie-Divine Kouamé sacrée championne du monde sur 500 mètres                   Lors de l’américaine, il y a deux manières de marquer des points : faire partie des quatre premières équipes à franchir la ligne d’arrivée lors des sprints organisés tous les dix tours de piste ou réussir à s’échapper du peloton et prendre un tour à celui-ci. Poussés par la clameur du public français, Grondin et Thomas ont régulièrement été au rendez-vous des sprints intermédiaires (12 fois sur 20) et ont pris une avance décisive sur leurs adversaires en prenant un tour au peloton à moins de 5 kilomètres de l’arrivée. Forts d’une confortable avance, les deux Français ont pu savourer leurs derniers tours de pistes, et même se permettre de réclamer un surplus de ferveur à un public déjà en ébullition.            « Donavan a fait la différence »            « On a attaqué au bon moment, estime Benjamin Thomas. C’est Donavan qui a fait la différence et c’est lui qui m’a fait y croire. Moi, en début de course, j’avais les jambes un peu lourdes. » Le coureur de l’équipe Cofidis, qui s’est illustré cet été sur les routes du Tour de France 2022 en tenant tête au peloton jusqu’à 400 mètres de l’arrivée de la 15e étape à Carcassone, avait de bonnes raisons d’être un peu émoussé. Samedi, il a dépensé beaucoup d’énergie pour remporter une médaille d’argent lors de l’omnium, une épreuve combinant six spécialités du cyclisme sur piste.                           Le Français Donavan Grondin (G) et le Français Benjamin Thomas (D) lors de la finale du 50 kilomètres Madison, aux championnats du monde de cyclisme sur piste, à Saint-Quentin-en-Yvelines, au sud-ouest de Paris, le 16 octobre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Donavan Grondin, qui évolue, lui, au sein de l’équipe Arkéa-Samsic, était plus tranchant. « J’ai réussi à faire le trou [sur le reste du peloton], raconte-t-il. On a mis du temps à prendre un tour, mais, dès que c’était fait, on avait une marge et on a assuré. »                             Lire aussi :  Mondiaux de cyclisme sur piste : Mathilde Gros décroche l’or en vitesse                   Forts de ce titre de champions du monde, Thomas et Grondin regardent l’avenir avec envie, et tout particulièrement l’année 2024, où les épreuves sur piste des JO de Paris auront lieu dans ce même vélodrome de Saint-Quentin-en-Yvelines. En 2021 à Tokyo, pour le retour de l’américaine au programme des Jeux olympiques, le duo français avait déjà décroché une médaille de bronze. Dans deux ans en France, ils viseront sans complexe la victoire. « On rêve d’or, avoue Benjamin Thomas. On a envie d’y être. Ca roulera plus vite aux Jeux et on était ici dans un contexte particulier de fin de saison avec beaucoup de coureurs fatigués. Donc ça reste une belle référence, mais on ne va pas s’enflammer. Pour les Jeux, rien n’est fait, on va essayer de rester compétitifs et continuer à travailler. »                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/mondiaux-de-cyclisme-sur-piste-les-francais-donovan-grondin-et-benjamin-thomas-en-or_6146036_3242.html"},"headline":"Mondiaux de cyclisme sur piste\u00a0: les Fran\u00e7ais Donavan Grondin et Benjamin Thomas en or","dateCreated":"2022-10-16T16:38:06+02:00","datePublished":"2022-10-16T16:38:06+02:00","dateModified":"2022-10-16T17:28:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Le duo fran\u00e7ais a remport\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019am\u00e9ricaine, dimanche 16\u00a0octobre, lors des championnats du monde organis\u00e9s \u00e0 Saint-Quentin-en-Yvelines.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/127/0/3514/1757/1342/671/60/0/5bb36e7_1665928034641-193510.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-9">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ En dépit des polémiques extrasportives de la semaine du côté du PSG, et de l’ascendant des Parisiens sur l’OM ces dernières saisons, la rencontre entre les deux clubs, dimanche, au Parc des Princes, promet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Ligue 1             PSG-OM : un choc au sommet… malgré tout      En dépit des polémiques extrasportives de la semaine du côté du PSG, et de l’ascendant des Parisiens sur l’OM ces dernières saisons, la rencontre entre les deux clubs, dimanche, au Parc des Princes, promet.          Par Valentin Moinard         Publié hier à 16h30, mis à jour hier à 19h31    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kylian Mbappé célèbre le second but du PSG contre l’OM, au Parc des Princes, à Paris, le 17 avril 2022. Les Parisiens avaient battu les Marseillais 2-1.  FRANCK FIFE / AFP                 Deux équipes toutes proches sur le podium de la Ligue 1 avant le week-end, les meilleures défenses du championnat… Depuis le rachat du Paris Saint-Germain (PSG) par Qatar Sports Investments en 2011 – et l’arrivée d’une vague de stars dans la capitale –, rarement un Paris Saint-Germain-Olympique de Marseille (OM) n’aura eu autant d’attrait et d’enjeux. Les deux clubs s’affrontent dimanche 16 octobre (20 h 45), au Parc des Princes, à Paris, en clôture de la onzième journée de Ligue 1.                             Lire aussi :  PSG - OM : Paris remporte un « classique » enlevé, Mbappé déclare n’avoir « jamais demandé » à quitter le club en janvier                   Pour ce « classique » – nom donné aux confrontations entre les deux équipes –, le leader parisien reçoit donc l’OM, qui ne le suit que de trois points au classement du championnat de France. Un écart faible et pas si courant, ces dernières saisons, globalement dominées par les Parisiens. Mais l’intérêt sportif de ce choc est presque passé au second plan cette semaine, au grand regret de Christophe Galtier. « C’est un put… de sommet et on n’en parle pas », s’est emporté le coach parisien, vendredi 14 octobre, en conférence de presse.                 Car le PSG a connu préparations plus tranquilles avant une rencontre de cette importance. Mardi 11 octobre, plusieurs médias, dont Le Monde, annonçaient les envies de départ de Kylian Mbappé, l’attaquant star ayant pourtant prolongé son contrat à Paris de trois ans en mai. Le lendemain, Mediapart révélait à son tour qu’une société sous contrat avec le PSG avait mis en place une « armée numérique » pour nuire, entre 2018 et 2020, à des personnalités, dont Kylian Mbappé ! Un contexte pesant auquel va encore s’ajouter, lundi 17 octobre, à Barcelone, le début du procès de Neymar pour des irrégularités lors de son transfert au Barça en 2013. Qu’il semble déjà loin le temps où la principale polémique liée au PSG était celle du « char à voile ». Début septembre, après le déplacement en avion contesté des Parisiens à Nantes, l’entraîneur parisien avait avancé ironiquement, en pleine période de restrictions énergétiques, que lui et ses hommes pourraient avoir recours au char à voile comme moyen de transport…            Des Parisiens invaincus mais au ralenti            Chose assez rare pour être soulignée, la tranquillité règne au contraire sur les bords de la Canebière. Les Marseillais viennent d’enchaîner deux succès face au Sporting Portugal en Ligue des champions, la dernière, mercredi, à Lisbonne (2 à 0). L’OM était même invaincu en championnat jusqu’à sa défaite du 8 octobre contre Ajaccio (2-1). « Notre importance en tant que club nous oblige à lutter toujours pour les sommets, a déclaré, vendredi, en conférence de presse, l’entraîneur marseillais Igor Tudor. On avance bien et il faut continuer comme ça. »            1 - Marseille a signé la toute 1re victoire d’un club français en déplacement contre une équipe portugaise en C1, m… https://t.co/NWx6QunYap— OptaJean (@OptaJean)              Le coach croate se veut ambitieux avant de se rendre au Parc des Princes, et ne compte pas modifier sa philosophie de jeu face aux stars parisiennes : « D’abord, parce que j’y crois et, ensuite, parce qu’elle nous a apporté des résultats. (…) On ne peut pas changer du jour au lendemain. Ce qui compte, c’est d’améliorer ton style. » Au contraire, Christophe Galtier n’a pas exclu « un changement d’animation » pour cette rencontre, en passant de trois à quatre défenseurs en raison des absences dans les rangs parisiens (Presnel Kimpembe et Nuno Mendes sont blessés, Sergio Ramos suspendu).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La FFF sur un volcan : nouvelles accusations contre Noël Le Graët, manipulations et règlements de comptes                   Toujours invaincu toutes compétitions confondues cette saison, le PSG n’enchaîne plus les prestations de haut vol comme en début d’exercice (5 à 0 à Clermont, 5 à 2 contre Montpellier, 7 à 1 à Lille…) et reste même sur trois matchs nuls de suite, le dernier en date contre le Benfica Lisbonne, mardi, en Ligue des champions (1-1). Au fil des semaines, l’association de Kylian Mbappé avec Neymar et Lionel Messi a perdu en efficacité. L’Argentin, touché au mollet, est de retour dans le groupe du PSG.            L’OM compte sur son attaque            Côté OM, les noms sont moins connus du grand public en attaque. Encore qu’Alexis Sanchez a rejoint le sud-est de la France cet été, recevant au passage un accueil digne d’une rock star lors de son arrivée à l’aéroport de Marignane. Passé par le FC Barcelone, Arsenal ou Manchester United, le Chilien de 33 ans a déjà marqué à six reprises sous le maillot de l’OM. Il n’est pas la seule option offensive d’Igor Tudor, qui peut aussi compter sur Luis Suarez, Cengiz Under, Bamba Dieng, Dimitri Payet ou encore Amine Harit.                Ce dernier a délivré deux passes décisives lors du succès à Lisbonne, mercredi, et a été désigné homme du match. En zone mixte, il s’est montré ambitieux avant ce PSG-OM. « Les victoires en appellent d’autres. Il y a une force de caractère dans cette équipe, la confiance est présente. (…) On va essayer d’aller au Parc des Princes pour faire un résultat », a expliqué l’attaquant de 25 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur l’affaire du fichage ethnique au PSG classée sans suite                   Le Marocain essayera d’imiter un autre ailier, Florian Thauvin, unique buteur lors du dernier succès de l’OM au Parc des Princes, le 13 septembre 2020. Ce match mettait, à l’époque, fin à la disette de victoires de l’OM face au PSG, qui durait depuis neuf ans. Mais il avait été entaché par de nombreuses fautes et une bagarre générale. L’arbitre Jérôme Brisard avait exclu cinq joueurs et sorti dix-sept cartons au total.            Impossible de prévoir ce qu’il se passera dimanche soir sur le terrain, mais la préfecture de Paris a en tout cas essayé d’éviter de nouveaux débordements en tribunes, en interdisant le déplacement des supporteurs marseillais. En soutien de leurs fans, les Olympiens porteront un message « Comme un seul hOMme » sur leur maillot.                 Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/psg-om-un-choc-au-sommet-malgre-tout_6146035_3242.html"},"headline":"PSG-OM\u00a0: un choc au sommet\u2026 malgr\u00e9 tout","dateCreated":"2022-10-16T16:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-16T16:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-16T19:31:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"En d\u00e9pit des pol\u00e9miques extrasportives de la semaine du c\u00f4t\u00e9 du PSG, et de l\u2019ascendant des Parisiens sur l\u2019OM ces derni\u00e8res saisons, la rencontre entre les deux clubs, dimanche, au Parc des Princes, promet.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/391/0/4947/2473/1342/671/60/0/7e8e4f1_1665849555905-000-328h4le-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-10">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le Français champion du monde en titre compte à présent quatorze points de retard sur le nouveau leader du classement à deux courses de la fin de la saison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Sport              MotoGP : Quartararo chute en Australie et cède la première place du championnat à l’Italien Bagnaia      Le Français champion du monde en titre compte à présent quatorze points de retard sur le nouveau leader du classement à deux courses de la fin de la saison.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 06h27, mis à jour hier à 07h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Français Fabio Quartararo pendant le Grand Prix d’Australie sur le circuit de Phillip Island, le 16 octobre 2022.  PAUL CROCK / AFP                 A deux courses de la fin de la saison, le championnat du monde MotoGP a connu un spectaculaire revirement, dimanche 16 octobre, au terme du Grand Prix d’Australie. Le Français Fabio Quartararo (Yamaha), champion du monde en titre, a cédé, après une chute qui l’a contraint à l’abandon, sa place de leader à Francesco Bagnaia (Ducati) qui termine troisième derrière l’Espagnol Alex Rins (Suzuki), vainqueur devant l’Espagnol Marc Marquez (Honda).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  MotoGP : fin de championnat à suspense entre Fabio Quartararo et Francesco Bagnaia                   L’Italien Bagnaia (233 points), qui possède quatorze points d’avance sur le Français, aurait même pu compter un avantage bien plus confortable, puisqu’il était encore leader de la course à l’entame du dernier tour avant que des problèmes de pneus ne le fassent reculer.                 « Je visais la victoire en commençant la course, mais quand j’ai su que Quartararo avait abandonné, j’ai pensé aux points et je n’ai pas voulu prendre des risques », a expliqué le pilote Ducati au micro de Canal+, après la course.            « Je vais arrêter de penser au championnat »            Avant la manche australienne, deux points seulement séparaient les deux pilotes. Parti cinquième sur la grille, Fabio Quartararo occupait la quinzième place avant sa chute survenue peu avant la mi-course. Le Niçois avait déjà commis une erreur de freinage peu après le départ, lui faisant perdre une quinzaine de positions.            « J’ai eu du mal à chauffer mon pneu arrière, et après j’ai fait une erreur », a-t-il expliqué sur Canal+. « J’ai réussi à remonter et en poussant un peu trop, (…) j’ai fait cette erreur », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Fabio Quartararo a tout pour devenir l’ambassadeur de la moto dans le monde »                   Il reste au pilote français le Grand Prix de Malaisie le 23 octobre, et celui de Valence le 6 novembre, pour conserver son titre mondial et empêcher l’Italien Bagnaia d’être, à 25 ans, sacré champion du monde de MotoGP pour la première fois de sa carrière.                « Je vais arrêter de penser au championnat, je vais profiter de ces deux dernières courses », a déclaré le Français, touché par le scénario du jour. « Il va falloir gagner, mais c’est plus facile à dire », a-t-il ajouté.            Dans la course au titre, l’Espagnol Aleix Espargaro (Aprilia), toujours troisième au championnat, pointe désormais à vingt-sept points de Bagnaia après sa neuvième place en Australie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/motogp-quartararo-chute-en-australie-et-cede-la-premiere-place-du-championnat-a-l-italien-bagnaia_6145996_3242.html"},"headline":"MotoGP\u00a0: Quartararo chute en Australie et c\u00e8de la premi\u00e8re place du championnat \u00e0 l\u2019Italien Bagnaia","dateCreated":"2022-10-16T06:27:30+02:00","datePublished":"2022-10-16T06:27:30+02:00","dateModified":"2022-10-16T07:19:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Moto"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Moto"],"description":"Le Fran\u00e7ais champion du monde en titre compte \u00e0 pr\u00e9sent quatorze points de retard sur le nouveau leader du classement \u00e0 deux courses de la fin de la saison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/184/0/5000/2500/1342/671/60/0/f0630a7_5463366-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moto/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-11">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ La vice-championne du monde 2021 succède à sa compatriote Lisa Brennauer dans cette discipline maîtrisée par les Allemandes, championnes olympiques de poursuite par équipes l’été 2021 à Tokyo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Cyclisme             Mondiaux de cyclisme sur piste : Franziska Brausse sacrée en poursuite, Ethan Hayter en omnium      La vice-championne du monde 2021 succède à sa compatriote Lisa Brennauer dans cette discipline maîtrisée par les Allemandes, championnes olympiques de poursuite par équipes l’été 2021 à Tokyo.       Le Monde avec AFP     Publié le 15 octobre 2022 à 20h34, mis à jour hier à 07h29        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Franziska Brausse à Saint-Quentin-en-Yvelines, le 15 octobre 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 L’Allemande Franziska Brausse est devenue championne du monde de la poursuite individuelle, samedi soir, au vélodrome de Saint-Quentin-en-Yvelines.            Elle succède à sa compatriote Lisa Brennauer dans cette discipline maîtrisée par les Allemandes, championnes olympiques de poursuite par équipes l’été 2021 à Tokyo.                 Franziska Brausse, vice-championne du monde en 2021, a devancé en finale la Néo-Zélandaise Bryony Botha.            La Britannique Josie Knight a pris le bronze en gardant le meilleur sur une autre Allemande, Mieke Kroger.                             Lire aussi :  Cyclisme sur piste : Marie-Divine Kouamé sacrée championne du monde sur 500 mètres                   En américaine femmes, la paire belge formée de Lotte Kopecky et Shari Bossuyt l’a emporté d’un point sur les Françaises Clara Copponi et Valentine Fortin, par 32 points à 31.                Du côté des hommes, le Britannique Ethan Hayter a conservé son titre de l’omnium, s’imposant devant le Français Benjamin Thomas et le Néo-Zélandais Aaron Gate.            Le Londonien a parfaitement géré les quatre épreuves de cette discipline olympique pour s’imposer avec vingt points d’avance sur Thomas, titré en 2017 et en 2020, qui apporte sa sixième médaille à la France.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/15/mondiaux-de-cyclisme-sur-piste-franziska-brausse-sacree-en-poursuite_6145972_3242.html"},"headline":"Mondiaux de cyclisme sur piste\u00a0: Franziska Brausse sacr\u00e9e en poursuite, Ethan Hayter en omnium","dateCreated":"2022-10-15T20:34:47+02:00","datePublished":"2022-10-15T20:34:47+02:00","dateModified":"2022-10-16T07:29:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"La vice-championne du monde 2021 succ\u00e8de \u00e0 sa compatriote Lisa Brennauer dans cette discipline ma\u00eetris\u00e9e par les Allemandes, championnes olympiques de poursuite par \u00e9quipes l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 \u00e0 Tokyo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/408/0/4896/2448/1342/671/60/0/b83c2da_5467413-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-12">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La cycliste française, âgée de vingt ans, a décroché samedi le maillot arc-en-ciel, dans l’épreuve du 500 mètres dames, qui ne figure pas au programme des Jeux olympiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Cyclisme             Cyclisme sur piste : Marie-Divine Kouamé sacrée championne du monde sur 500 mètres      La cycliste française, âgée de vingt ans, a décroché samedi le maillot arc-en-ciel, dans l’épreuve du 500 mètres dames, qui ne figure pas au programme des Jeux olympiques.       Le Monde     Publié le 15 octobre 2022 à 18h30 Mis à jour le 15 octobre 2022 à 20h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marie-Divine Kouamé après sa victoire lors de l’épreuve du 500 mètres des Mondiaux, à Saint-Quentin-en-Yvelines, samedi 15 octobre 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 La « répétition générale » envisagée, à moins de deux ans des Jeux olympiques de Paris 2024, se passe à merveille pour les cyclistes françaises. Un jour après le sacre de Mathilde Gros en vitesse, une autre représentante de la jeune garde de la piste tricolore a fait briller les couleurs françaises, samedi 15 octobre. Tout juste âgée de vingt ans, Marie-Divine Kouamé a décroché le sacre mondial sur 500 mètres dames dans un vélodrome de Saint-Quentin-en-Yvelines acquis à sa cause.                             Lire aussi :  Mondiaux de cyclisme sur piste : Mathilde Gros décroche l’or en vitesse                   Dans cette épreuve ne figurant pas au programme olympique, la jeune Française, deuxième des qualifications dans la matinée, a réalisé la meilleure performance en finale (32,835 secondes), devant l’Allemande Emma Hinze et la Chinoise Yufang Guo. Championne de France de la discipline, la cycliste originaire du Coudray-Montceaux (Essonne) revêt le maillot arc-en-ciel pour sa première participation aux Mondiaux.            MAGISTRALE 🤩 

@mariedivine91 est championne du monde du 500m pour son tout premier championnat 🌈


<article-nb="2022/10/17/21-13">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La Fédération française de football a annoncé, vendredi 14 octobre, l’envoi, dès mardi 18 octobre, d’une délégation chargée d’évaluer le « respect des droits sociaux » dans le futur hôtel des Bleus et dans les entreprises qui y opèrent.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Coupe du monde 2022             Mondial au Qatar : une délégation de la FFF dépêchée en urgence pour inspecter le palace des Bleus      La Fédération française de football a annoncé, vendredi 14 octobre, l’envoi, dès mardi 18 octobre, d’une délégation chargée d’évaluer le « respect des droits sociaux » dans le futur hôtel des Bleus et dans les entreprises qui y opèrent.          Par Gabriel Richalot(avec Benjamin Barthe)         Publié le 15 octobre 2022 à 13h34 Mis à jour le 15 octobre 2022 à 18h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une vue extérieure de l’hôtel Al Messila, à Doha, le 2 avril 2022. L’établissement hérbergera les Bleus pendant le Mondial.  GABRIEL BOUYS / AFP                 Un triumvirat pour tenter d’éteindre un incendie. La Fédération française de football (FFF) a annoncé dans un communiqué, vendredi 14 octobre dans la soirée, que Florence Hardouin, sa directrice générale, Philippe Diallo, son vice-président délégué, et Erwan le Prevost, son directeur des relations institutionnelles et internationales, se rendront dès mardi au Qatar, où se déroulera la prochaine Coupe du monde, du 20 novembre au 18 décembre. Les trois responsables de la FFF auront pour mission de vérifier « que l’hôtel de l’équipe de France et ses sociétés prestataires respectent leurs engagements de respect des droits sociaux des employés qui interviendront sur le camp de base durant la compétition », explique la fédération.            L’établissement en question est le luxueux Al Messila, un hôtel cinq étoiles avec spa situé à quelques kilomètres du centre de Doha, appartenant à la chaîne Marriott. Présenté ainsi, le pied à terre semble des plus accueillants, mais les coulisses du palace et des sociétés sous-traitantes qui y opèrent, révélées crûment dans le magazine de France 2 « Complément d’enquête », jeudi 13 octobre, sont moins reluisantes. Les conditions de vie déplorables des employés d’un prestataire chargé de la sécurité de l’hôtel ont particulièrement choqué… tout comme, dans le même reportage, la réaction de Noël Le Graët, le président de la FFF : « C’est pas insoluble ça, c’est des coups de peinture. Il y a encore le temps de réparer ça. (…) Je peux vous montrer plein d’images comme ça dans plein de pays, même peut-être pas loin d’ici [de Paris]. »                             Lire aussi :  « Qatar 2022 : un scandale français ? », sur France 2 : révélations sur les coulisses du choix de l’émirat pour la Coupe du monde de football                   Vendredi 14 octobre, au lendemain de la diffusion du magazine de France Télévisions, la ministre des sports s’est dite « choquée » par les propos du patron du football français. « J’ai trouvé qu[e cette réaction] était hors sol (…), qu’elle manquait d’humanité et même de lucidité », a détaillé Amélie Oudéa-Castéra. Elle réclame des actions concrètes : « Il faut que la FFF prenne sa part de responsabilité et fasse tout ce qui est en sa capacité pour que, sur le sujet des conditions de travail, du respect des droits humains sur son camp de base, la situation s’améliore, a dit Mme Oudéa-Castéra. Par rapport aux images très choquantes qu’on a vues [jeudi], des réactions s’imposent. » Juste avant la diffusion de « Complément d’enquête », la FFF avait annoncé une prochaine mission au Qatar. Répondant aux exigences de la ministre des sports, celle-ci devrait donc arriver dès mardi 18 octobre dans l’émirat.            Un choix qui remonte à plus de six mois            L’envoi en urgence de responsables de la « 3 F » à Doha survient après une longue période où la fédération a, a contrario, semblé traîner les pieds et ne pas prendre la mesure de la question des droits humains au Qatar. La FFF a choisi cet hôtel pour établir le camp de base des Bleus il y a plus de six mois, en marge du tirage au sort du Mondial, à Doha, le 1er avril. A l’époque, la Fédération internationale de football assurait qu’une « procédure de diligence sans précédent [était] appliquée afin de protéger les droits et le bien-être des travailleurs dans 159 hôtels différents, notamment ceux qui hébergeront les équipes participantes ».                 Selon les informations du Monde, la FFF n’a pas répondu à la proposition de l’Organisation internationale du travail (OIT) d’utiliser la grille d’évaluation que cette dernière a établie pour vérifier les pratiques d’embauche et les conditions de travail dans les hôtels qataris. « La fédération française n’a pas donné suite », explique un responsable de l’OIT. Celui-ci cite en exemple les délégations danoises, belges, américaines et britanniques, qui ont collaboré avec l’organisation onusienne pour évaluer leur camp de base pendant le Mondial.                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : la Fédération française de football répond vertement à Amnesty International                   En septembre, Amnesty international avait également dénoncé, dans une lettre ouverte, le « silence assourdissant » de la FFF et des Bleus « face aux milliers de travailleurs migrants décédés sur les chantiers qataris [du prochain Mondial], et aux milliers d’autres soumis au travail forcé ». Déplorant une « campagne de stigmatisation » de l’ONG, la FFF expliquait alors avoir « mis en œuvre différentes mesures de vérification concernant le respect des droits sociaux et l’application de conditions de travail respectueuses sur le camp de base de l’équipe de France » au Qatar, sans que l’on sache quels étaient les dispositifs mis en œuvre.            Jeudi sur RTL, Mme Oudéa-Castéra a rendu public son souhait de voir les choses avancer plus rapidement, plus concrètement : « J’ai eu un premier retour qui, honnêtement, n’a pas levé les doutes, donc je ne vais pas les lâcher sur le sujet. (…) Je veux qu’on soit vigilants et irréprochables. (…) Ils se sont engagés à se retrouver sur place dans les tout prochains jours, ils doivent faire le job. »                Mardi à Doha, les trois hauts responsables de la FFF vont donc « faire le job » réclamé par la ministre des sports et, depuis bien plus longtemps, par les organisations attentives au respect des libertés fondamentales et des droits humains au Qatar. Trop tard ? Pour l’image renvoyée par la fédération française, sans doute. Pour ce qui est de la seule question de l’hébergement des Bleus et de leur encadrement pendant le Mondial, sans doute aussi. En effet, difficile d’imaginer, à un peu plus d’un mois du coup d’envoi de la compétition, que la FFF puisse choisir un autre établissement, si la mission qu’elle envoie à Doha faisait des découvertes inacceptables. A la mi-novembre, l’équipe de France posera donc vraisemblablement ses valises à l’hôtel Al Messila, choisi avant tout sur des critères pratiques et pour son confort.                 Gabriel Richalot(avec Benjamin Barthe)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/15/mondial-au-qatar-une-delegation-de-la-fff-depechee-en-urgence-pour-inspecter-le-palace-des-bleus_6145955_3242.html"},"headline":"Mondial\u00a0au Qatar\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation de la FFF d\u00e9p\u00each\u00e9e en urgence pour inspecter le palace des Bleus","dateCreated":"2022-10-15T13:34:17+02:00","datePublished":"2022-10-15T13:34:17+02:00","dateModified":"2022-10-15T18:26:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football a annonc\u00e9, vendredi 14\u00a0octobre, l\u2019envoi, d\u00e8s mardi 18\u00a0octobre, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation charg\u00e9e d\u2019\u00e9valuer le \u00ab\u00a0respect des droits sociaux\u00a0\u00bb dans le futur h\u00f4tel des Bleus et dans les entreprises qui y op\u00e8rent.","author":[{"@type":"Person","name":"Gabriel Richalot","description":"avec Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/179/0/5736/2868/1342/671/60/0/d5a698b_1665827806178-000-327h4py.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-14">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Les Red Roses ont battu, samedi, le XV de France féminin dans le deuxième match du Mondial (7-13). La vingt-septième victoire d’affilée de l’Angleterre, invaincue depuis 2019.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Rugby féminin             Coupe du monde féminine de rugby : au terme d’un combat acharné, la France s’incline de peu face aux invincibles Anglaises      Les Red Roses ont battu, samedi, le XV de France féminin dans le deuxième match du Mondial (7-13). La vingt-septième victoire d’affilée de l’Angleterre, invaincue depuis 2019.          Par Clément Martel         Publié le 15 octobre 2022 à 11h21    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Bleues se sont inclinées, samedi 15 octobre 2022, face à l’Angleterre.  DAVE LINTOTT / AFP                 Une fois encore, l’équation s’est avérée insoluble pour le XV de France féminin, mais l’écart se resserre. Opposées aux immenses favorites de la Coupe du monde, les Bleues n’ont pas su, samedi 15 octobre, interrompre l’implacable série de succès de l’équipe d’Angleterre. Victorieuses de leur vingt-septième rencontre d’affilée (7-13) – augmentant leur record, chez les femmes comme chez les hommes –, les Red Roses ont pris le meilleur sur les Françaises, dans le deuxième match du Mondial néo-zélandais. Ayant obtenu le point de bonus défensif, les Bleues n’ont pas à rougir de leur performance.            « Aujourd’hui, défensivement, on fait le match parfait. Et on les fait douter », se félicitait la capitaine Gaëlle Hermet après la rencontre, au micro de TF1, malgré la défaite. « Je suis fière de ce groupe, on a montré [aux Anglaises] qu’on était présentes. Ce n’était pas le match le plus important de la compétition, et on leur donne rendez-vous pour la suite. »                 Après seulement douze minutes de jeu, les Françaises ont dû faire sans Laure Sansus, leur demie de mêlée. Blessée au genou, la meilleure joueuse du dernier Tournoi des six nations, qui dispute son ultime compétition internationale, a laissé sa place à Pauline Bourdon. Et l’impact physique des rugueuses Anglaises ne s’est pas interrompu. Sur un placage défensif, la troisième ligne Romane Ménager encaissait un K.-O. et était à son tour contrainte de laisser sa place.                             Lire aussi :  Coupe du monde féminine de rugby, France-Angleterre : Laure Sansus se rapproche de l’heure du grand départ                   Opposées à une équipe sûre de sa force – au point de ne pas tenter les pénalités en début de rencontre –, les Françaises se sont appliquées en défense. « Elles ont créé une bulle de confiance, exposait la deuxième ligne Madoussou Fall, vendredi dans L’Equipe. Elles doivent se dire qu’elles sont les reines du monde. » Et les Bleues n’ont pas manqué le rendez-vous au niveau de l’agressivité, à défaut de s’offrir de nombreuses occasions en attaque. Subissant vagues blanches sur vagues blanches, les Bleues n’ont craqué qu’à une seule reprise en première période, sur une incursion de la capitaine Emily Scarratt, au terme d’un travail de sape des Red Roses.            🇫🇷 FRANCE 0 - 7 ANGLETERRE 🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿

— TF1 (@TF1)              « Les dernières rencontres contre la France se sont conclues sur des scores très serrés, donc nous savons que ce sera très, très difficile », soulignait la même Emily Scarratt dans la semaine. Si les Anglaises dominent le monde depuis trois ans, elles savent les Bleues fermement décidées à malmener leur autorité sur le rugby mondial. Et à mettre un terme à leur série de onze défaites d’affilée face aux Red Roses – la dernière victoire bleue remontant au Tournoi des six nations 2018.            « C’est un gros combat »            « C’est vraiment énorme ce que les filles sont en train de produire, c’est un gros combat », se félicitait le sélectionneur Thomas Darracq, à la pause, interrogé sur TF1. Et d’appeler ses troupes, menées (0-10) mais à la hauteur de l’enjeu, à « se libérer en attaque ».                Avec plus de 70 % de possession, les Anglaises auraient pu aggraver la marque à de nombreuses reprises, mais leur mécanique bien huilée s’est enrayée sur une rugueuse ligne bleue, à l’image d’une intraitable Marjorie Mayans (24 placages). Omniprésentes en défense – au point de s’intercaler sous une attaquante anglaise en passe d’inscrire un essai à deux reprises –, les Bleues peinaient à transposer leur énergie en attaque.            Mais à un quart d’heure de la sirène, le XV de France féminin a trouvé la faille sur l’une de ses rares attaques. Sur une inspiration au pied de Caroline Drouin, Joanna Grisez récupérait la balle, se faufilait entre deux Anglaises avant de servir Gaëlle Hermet pour l’essai. Blessée en début de tournoi, la capitaine des Bleues, entrée en lice après la blessure de Romane Ménager, relançait les Françaises et la partie (7-13, 64e).            🇫🇷 FRANCE 7 - 13 ANGLETERRE 🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿

🇫🇷 Quel essai de Gaëlle Hermet ! Le match est relancé !


<article-nb="2022/10/17/21-15">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La Provençale de 23 ans, grand espoir depuis les juniors, remporte son premier titre mondial. C’est aussi la première victoire des Bleus lors de ces Mondiaux organisés en France, à moins de deux ans des Jeux olympiques de Paris.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Cyclisme             Mondiaux de cyclisme sur piste : Mathilde Gros décroche l’or en vitesse      La Provençale de 23 ans, grand espoir depuis les juniors, remporte son premier titre mondial. C’est aussi la première victoire des Bleus lors de ces Mondiaux organisés en France, à moins de deux ans des Jeux olympiques de Paris.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 octobre 2022 à 23h09 Mis à jour le 15 octobre 2022 à 09h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mathilde Gros et sa médaille d’or décrochée en vitesse, aux Mondiaux de cyclisme, à Saint-Quentin-en-Yvelines, le 14 octobre 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Attendue depuis des années, Mathilde Gros a apporté, vendredi 14 octobre, à la France sa première médaille d’or aux Championnats du monde sur piste à Saint-Quentin-en-Yvelines. C’est le premier sacre mondial pour la Provençale de 23 ans, grand espoir du sprint depuis les juniors, et elle l’a décroché dans l’épreuve reine : la vitesse.            « C’est incroyable. Je pense que je vais en rêver toute la nuit », a jubilé Mathilde Gros dans le vélodrome où auront lieu les Jeux olympiques, dans moins de deux ans. « Le but ultime, c’est Paris 2024. Mais je pense que ça va être un des plus beaux souvenirs de toute ma vie. C’est juste trop bien », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Cyclisme sur piste : Mathilde Gros championne d’Europe du keirin                   Ce triomphe, la Française ne l’a pas volé, après avoir dominé à elle seule la puissante équipe allemande. D’abord, en demi-finale, en éjectant du tournoi la double tenante du titre, Emma Hinze, malgré la perte de la première manche. Elle a remis ça pour l’or en ne laissant aucune chance à Lea Sophie Friedrich, cette fois en deux matchs secs. « Le fait d’être à domicile m’a aidée énormément, raconte Mathilde Gros. En franchissant la ligne, j’ai crié de toutes mes forces, je pense que la terre entière l’a entendu ! C’est une émotion que je n’avais jamais ressentie de toute ma vie. »            Des revers avant le succès            Mathilde Gros, née dans le Pas-de-Calais mais qui a grandi dans les Bouche-du-Rhône, a découvert le cyclisme par hasard, il y a huit ans, alors qu’elle était apprentie basketteuse de haut niveau et rêvait de paniers à trois points. Surdouée, elle s’est rapidement affirmée comme un grand espoir du sport français en enchaînant les titres chez les juniors, certains lui prédisant alors un destin à la Félicia Ballanger, la grande dame du sprint français, triple championne olympique.                           Mathilde Gros (maillot bleu) lors de sa demi-finale contre l’Allemande Emma Hinze, sur le vélodrome de Saint-Quentin-en-Yvelines, le 14 octobre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Une pression qui l’a rendue parfois fébrile. Mathilde Gros a connu plusieurs revers après une prometteuse troisième place aux Mondiaux 2019, souvent par manque de confiance en elle. « Je prends des claques mais un jour j’aurai un déclic », disait-elle, l’an dernier, après deux contre-performances successives aux JO de Tokyo (9e de la vitesse individuelle et 13e du keirin) et aux Championnats du monde à Roubaix (9e du keirin).                 Le déclic est donc venu vendredi, sur le vélodrome où elle a su se faire violence pour croire davantage en elle. Quitte à bousculer les championnes qu’elle admire, en défiant ses adversaires du regard pendant de longues secondes.            Un plaisir final qu’elle a partagé vendredi avec le public, nombreux et survolté, qui a entonné des « Mathilde, Mathilde » passionnés. « On ne se rend pas compte à quel point c’est puissant, explique la cycliste. C’est un truc de malade. Ca va être tellement bien Paris dans deux ans. Beaucoup de choses ont changé depuis les Jeux [de Tokyo en 2021] pour moi. On a tout repris du début. »            Médaille d’argent pour Melvin Landereau            Les supporters français avaient été échauffés par la belle médaille d’argent décrochée plus tôt dans la soirée par Melvin Landerneau, qui était alors la deuxième pour la France dans ces Mondiaux, après le bronze décroché la veille par l’équipe féminine de poursuite.                Le champion d’Europe du kilomètre en août à Munich n’a certes rien pu faire face au surpuissant Néerlandais Jeffrey Hoogland, qui a conservé son titre avec une marge supérieure à 1 sec et 4 dixièmes. Mais il s’est ouvert lui aussi, à 24 ans, l’appétit en vue de Paris 2024.            « C’est une belle performance, a-t-il commenté. Dès le départ, je savais que ça allait être très difficile d’aller le chercher. L’objectif c’est de combler ce “gap” avec lui d’ici les Jeux. On va retourner au travail pour tenter de le rejoindre sur cette planète. »            Une planète où habite aussi l’Italien Filippo Ganna, qui a remporté un cinquième sacre mondial sur la poursuite individuelle, nouveau record du monde à la clé. Le meilleur rouleur de la planète est pourtant arrivé fatigué sur ces Mondiaux après avoir battu, samedi dernier, un autre record, celui, mythique, de l’heure, en parcourant 56,792 kilomètres sur la piste de Granges, en Suisse.                Mais il a su trouver les ressources pour battre son compatriote Jonathan Milan en finale, et enrichir sa vitrine à trophées, qui compte aussi deux titres mondiaux dans le contre-la-montre sur route.                             Lire aussi :  Des Mondiaux de cyclisme sur piste aux airs de répétition générale pour Paris 2024                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/14/mondiaux-sur-piste-mathilde-gros-decroche-l-or_6145886_3242.html"},"headline":"Mondiaux de cyclisme sur piste\u00a0: Mathilde Gros d\u00e9croche l\u2019or en vitesse","dateCreated":"2022-10-14T23:09:36+02:00","datePublished":"2022-10-14T23:09:36+02:00","dateModified":"2022-10-15T09:53:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"La Proven\u00e7ale de 23\u00a0ans, grand espoir depuis les juniors, remporte son premier titre mondial. C\u2019est aussi la premi\u00e8re victoire des Bleus lors de ces Mondiaux organis\u00e9s en France, \u00e0 moins de deux ans des Jeux olympiques de Paris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/641/0/5568/2784/1342/671/60/0/9808541_86027a683ee84d7ea8938c04e80977e6-86027a683ee84d7ea8938c04e80977e6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-16">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Demie de mêlée du XV de France qui affronte les Anglaises samedi 15 octobre, Laure Sansus prendra sa retraite sportive à l’issue de la compétition. Notamment pour se consacrer à sa vie de famille avec Pauline Bourdon, sa coéquipière en club comme en sélection.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Rugby féminin             Coupe du monde féminine de rugby, France-Angleterre : Laure Sansus se rapproche de l’heure du grand départ      Demie de mêlée du XV de France qui affronte les Anglaises samedi 15 octobre, Laure Sansus prendra sa retraite sportive à l’issue de la compétition. Notamment pour se consacrer à sa vie de famille avec Pauline Bourdon, sa coéquipière en club comme en sélection.          Par Hortense Leblanc         Publié le 14 octobre 2022 à 20h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laure Sansus a inscrit deux essais lors du premier match du XV de France à la Coupe du monde contre l’Afrique du Sud (40-5), samedi 8 octobre 2022, à Auckland.  ANDREW CORNAGA / AP                 Poste : demie de mêlée. Club : Stade toulousain. Faits d’armes : meilleure joueuse du Tournoi des six nations et meilleure joueuse internationale française en 2022. Si ces titres individuels n’étaient pas accordés au féminin, tout pourrait laisser penser à Antoine Dupont. Mais le prodige du rugby français dispose d’un équivalent au sein du XV de France féminin, Laure Sansus. À 28 ans, la numéro 9 des Bleues, au sommet de son art, a décidé de prendre sa retraite à l’issue de la Coupe du monde en Nouvelle-Zélande (pays tenant du titre), où les Bleues affrontent l’Angleterre, samedi 15 octobre à 9 heures (TF1) en match de poule.                             Lire aussi :  Coupe du monde féminine de rugby : les Bleues écrasent l’Afrique du Sud en ouverture de la compétition                   « Profiter au maximum. » Alors que les Bleues ont réussi, le 8 octobre, leur entrée en matière face à l’Afrique du Sud (40-5), Laure Sansus n’a que ces mots à la bouche au moment d’évoquer ses dernières semaines en tant que joueuse du XV de France. La demie de mêlée dispute à la fois sa première et sa dernière Coupe du monde. Mais pour réussir à profiter de ces moments et faire partie du voyage en Nouvelle-Zélande, la route fut longue pour celle qui comptait déjà prendre sa retraite fin 2021. « Ma décision était prise, mais la Coupe du monde a été décalée d’un an [en raison de la pandémie de Covid-19], donc il a fallu relancer la machine et puiser dans les ressources pour repartir pour un an supplémentaire », raconte-t-elle.                 Pas une mince affaire pour celle qui joue au rugby depuis vingt-trois ans et est impatiente de tourner la page. « Je pense avoir fait le tour de la question rugby sur le terrain, assure-t-elle. Manquer des moments en famille ou entre amis, des baptêmes, des anniversaires, devoir planifier ma vie en fonction du rugby… ce sont des choses qui me pesaient de plus en plus.  » Et du côté familial justement, Laure Sansus multiplie les projets. Elle se mariera à l’été 2023 avec sa compagne et coéquipière du Stade toulousain et de l’équipe de France Pauline Bourdon, et envisage de devenir maman. « L’envie d’avoir un enfant est difficilement conciliable avec une carrière sportive et ça fait partie des choses qui me font dire que je prends la bonne décision, même si ce n’est pas pour cela que j’arrête », affirme-t-elle.            « C’est au-delà du sportif »            Repartir pour une saison supplémentaire a finalement bien réussi à Laure Sansus, sacrée championne de France avec son club, puis récompensée individuellement avec les titres de meilleure joueuse du Tournoi des six nations et de meilleure joueuse internationale française en 2022. Mais pas de quoi remettre en question sa décision de raccrocher les crampons, annoncée en mai. « Les gens ont du mal à comprendre ce choix, parce qu’au niveau sportif, je sors d’une saison complète. Mais c’est au-delà du sportif. J’ai envie de m’épanouir ailleurs. J’ai aussi eu l’impression de boucler la boucle en jouant l’un de mes derniers matchs avec les Bleues en France, à Toulouse, chez moi, lors du dernier Tournoi des six nations, dans un stade que je foule depuis des années. Je l’ai vécu comme un cadeau. Je me dis que je finis sur une bonne note, et c’est encore plus plaisant. »                             Lire aussi :  Coupe du monde féminine de rugby France-Afrique du Sud, les Bleues ambitieuses                   Après ses derniers matchs en France, Laure Sansus compte bien se créer de beaux souvenirs en Nouvelle-Zélande : « On est plusieurs à arrêter après cette compétition, donc chaque visite de stade ou remise de maillot, on essaye de s’en imprégner au maximum pour se faire le plus de souvenirs possibles ». Des moments partagés avec sa coéquipière et très proche amie, Céline Ferer, qui raccrochera également les crampons. « On se fait des petites photos pour immortaliser ces instants, comme la dernière fois où l’on a reçu la dotation vestimentaire. Ce sont des petits moments hors rugby mais qui sont tout aussi importants et font chaud au cœur », raconte la deuxième ligne.            Une dernière mission            Dès son retour en France, à partir de décembre, Laure Sansus reprendra le chemin de la boutique du Stade toulousain, où elle travaille depuis 2018, après avoir déjà mis sa carrière en pause, pendant un an, en 2017. « À l’époque, il n’y avait pas de contrat dans le rugby féminin et, financièrement, le seul choix que j’avais, c’était de travailler », explique-t-elle. Et si elle souhaite couper complètement avec la pratique du rugby, elle n’exclut pas de devenir entraîneur plus tard.                             Lire l’entretien :  Coupe du monde féminine de rugby à XV : Joanna Grisez veut « retranscrire l’énergie que l’on peut avoir à VII »                   Mais avant de tourner la page, il reste une dernière mission à Laure Sansus : celle de mener les Bleues le plus loin possible dans la compétition en Nouvelle-Zélande. Le sélectionneur du XV de France, Thomas Darracq, compte sur sa demie de mêlée : « On respecte son choix. Laure est une fille de caractère, qui a vraiment sa carrière entre les mains. C’est une joueuse importante du groupe, mais ça fait partie du cycle de l’équipe de France et on espère qu’elle pourra nous apporter toute son énergie et son rugby pour cette Coupe du monde.  » En inscrivant deux essais lors du match d’ouverture contre l’Afrique du Sud (40-5) le 8 octobre, la Toulousaine s’est déjà mise en évidence, et si l’essentiel de sa carrière est désormais derrière elle, Laure Sansus espère que son plus beau souvenir s’écrira à la fin de sa dernière compétition.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/14/coupe-du-monde-feminine-de-rugby-france-angleterre-laure-sansus-se-rapproche-de-l-heure-du-grand-depart_6145879_3242.html"},"headline":"Coupe du monde f\u00e9minine de rugby, France-Angleterre\u00a0: Laure Sansus se rapproche de l\u2019heure du grand d\u00e9part","dateCreated":"2022-10-14T20:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-14T20:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Sport","Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"description":"Demie de m\u00eal\u00e9e du XV de France qui affronte les Anglaises samedi\u00a015\u00a0octobre, Laure Sansus prendra sa retraite sportive \u00e0 l\u2019issue de la comp\u00e9tition. Notamment pour se consacrer \u00e0 sa vie de famille avec Pauline Bourdon, sa co\u00e9quipi\u00e8re en club comme en s\u00e9lection.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/392/0/3587/1793/1342/671/60/0/3d1079f_ca70f475c5404bee9a7c1d7efca9a52c-ca70f475c5404bee9a7c1d7efca9a52c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby f\u00e9minin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby-feminin/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-17">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Blessé aux ischio-jambiers, le milieu des Bleus ne sera probablement pas rétabli à temps pour la Coupe du monde. Selon le journal « L’Equipe », il ne jouera pas. La Fédération française de football ne confirme pas pour l’instant.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Football       Coupe du monde 2022             Le forfait de N’Golo Kanté pour le Mondial au Qatar se profile      Blessé aux ischio-jambiers, le milieu des Bleus ne sera probablement pas rétabli à temps pour la Coupe du monde. Selon le journal « L’Equipe », il ne jouera pas. La Fédération française de football ne confirme pas pour l’instant.          Par Alexandre Pedro (avec AFP)        Publié le 14 octobre 2022 à 19h15 Mis à jour le 14 octobre 2022 à 20h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le milieu de terrain de l’équipe de France N’Golo Kanté lors d’un match amical contre l’Afrique du Sud, le 29 mars 2022, à Villeneuve-d’Ascq (Nord).  DENIS CHARLET / AFP                 C’était une éventualité à laquelle Didier Deschamps ne préférait pas trop penser. Le sélectionneur des Bleus va pourtant devoir se faire une raison, N’Golo Kanté ne sera probablement pas du voyage pour la Coupe du monde au Qatar (20 novembre-18 décembre), selon L’Equipe. Victime d’une rechute de sa blessure aux ischio-jambiers la semaine dernière à l’entraînement, le milieu de terrain de Chelsea a passé des examens ce vendredi à Londres.            A en croire le quotidien sportif, il n’y a pas de doute : l’équipe de France devra se passer de son milieu de terrain « aux quinze poumons », dixit son coéquipier, Paul Pogba. Son entraîneur en club, Graham Potter, ne s’est pas montré très optimiste, vendredi, en conférence de presse :  « Il doit voir un spécialiste ce week-end. C’est une rechute, ce ne sont pas de bonnes nouvelles. »                 A 31 ans, l’international français (53 sélections, 2 buts) est trahi depuis plus d’un an par ce corps qu’on pensait immunisé contre la fatigue : « 70 % de la surface de la Terre est couverte par l’eau. Le reste est couvert par N’Golo Kanté », disait l’un des fameux « Kanté Facts », très populaires en Angleterre, où le Francilien évolue depuis 2015, avec une première saison marquée par le titre de champion avec Leicester.            Paul Pogba, le prochain sur la liste ?            Cette saison, le joueur a disputé cent soixante-quinze minutes avec les Blues de Chelsea. Une misère. Forfait lors des deux derniers matchs des Bleus, contre l’Autriche et le Danemark, fin septembre, Kanté n’est plus apparu sur une pelouse depuis le 14 août, face à Tottenham.            Didier Deschamps a été interrogé ce vendredi lors d’une visite du Musée national du sport, à Nice, sur les malheurs de l’ancien Caennais et d’un autre grand blessé, Paul Pogba. « J’ai des nouvelles. Chaque chose en son temps. Certains joueurs ont des soucis et des blessures. Espérons que tout ira dans le bon sens. Il y a encore du temps pour avoir plus de certitude », espérait le sélectionneur.                             Lire aussi :  Didier Deschamps face à une crise de milieu de terrain                   Si la Fédération française de football ne confirme pas encore le forfait du champion du monde 2018, il faut s’attendre à ce que tout le milieu de terrain des Bleus soit à reconstruire, tant la présence de Pogba (opéré d’un ménisque en septembre) paraît également incertaine.                A côté d’un Aurélien Tchouaméni devenu incontournable en sélection et avec le Real Madrid, il y a une ou deux places à prendre (selon le schéma tactique adopté par le sélectionneur) et quelques prétendants à choisir entre Adrien Rabiot, Mattéo Guendouzi, Youssouf Fofana, Eduardo Camavinga, Jordan Veretout et, pourquoi pas, un invité surprise comme le Marseillais Valentin Rongier.                 Alexandre Pedro (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/14/le-forfait-de-n-golo-kante-pour-le-mondial-au-qatar-se-profile_6145874_1616938.html"},"headline":"Le forfait de N\u2019Golo Kant\u00e9 pour le Mondial au Qatar se profile","dateCreated":"2022-10-14T19:15:23+02:00","datePublished":"2022-10-14T19:15:23+02:00","dateModified":"2022-10-14T20:28:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Bless\u00e9 aux ischio-jambiers, le milieu des Bleus ne sera probablement pas r\u00e9tabli \u00e0 temps pour la Coupe du monde. Selon le journal \u00ab\u00a0L\u2019Equipe\u00a0\u00bb, il ne jouera pas. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football ne confirme pas pour l\u2019instant.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/3186/1593/1342/671/60/0/24a6f82_1665766714871-000-327944w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-18">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le temps de deux matchs à Las Vegas, le joueur de 18 ans a ébahi le public américain et affolé les clubs de la NBA. Les Bleus pourraient bien aussi compter sur lui pour les JO de 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           M le mag        Basket             Qui est Victor Wembanyama, jeune prodige du basket français      Le temps de deux matchs à Las Vegas, le joueur de 18 ans a ébahi le public américain et affolé les clubs de la NBA. Les Bleus pourraient bien aussi compter sur lui pour les JO de 2024.          Par Olivier Faye         Publié le 14 octobre 2022 à 18h00, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La licorne du basket mondial            Une licorne. C’est ainsi que les spécialistes du basket mondial qualifient depuis plusieurs années Victor Wembanyama, tant le profil du joueur français de 18 ans paraît unique dans l’histoire de ce sport. Malgré sa taille (2,21 mètres), qui le situe bien au-dessus de la moyenne de ses congénères, le jeune homme se meut sur le terrain avec agilité ; il dribble et shoote avec l’aisance d’un arrière ou d’un ailier. Les Etats-Unis ont découvert le ­phénomène à l’occasion de deux matchs d’exhibition joués à Las Vegas, les 4 et 6 octobre, avec son club, les Metropolitans 92 de Boulogne-Levallois. Résultat ? « C’est un extraterrestre, le talent d’une génération », a loué l’Américain LeBron James, un des meilleurs joueurs au monde de ces vingt dernières années.                             Lire aussi :  Basket-ball : l’ADA Blois, « des petits gars de ProB » qui bouleversent l’élite                   Cap sur l’Amérique            Ces deux rencontres avec une équipe de joueurs évoluant dans l’antichambre de la NBA étaient organisées dans le but de présenter la pépite au public américain par l’intermédiaire de la chaîne spécialisée dans le sport ESPN. Le calendrier du championnat français a même été bousculé afin que les Metropolitans 92 puissent se déplacer dans le Nevada. Auteur de 37 points dans le premier match, puis de 36 dans le second, « Wemby » – son nouveau surnom outre-Atlantique – a largement dépassé les attentes. Slam, le magazine-phare du basket aux Etats-Unis, ne s’y est pas trompé en consacrant sa « une » au Français quelques jours avant l’événement. Il est attendu en tête de la draft de la NBA, en 2023, processus annuel de sélection des jeunes talents souhaitant rejoindre la célèbre ligue de basket. Certains clubs seraient d’ailleurs prêts à perdre délibérément un maximum de matchs cette saison afin de pouvoir le récupérer (les équipes aux plus mauvais résultats ont la priorité dans le choix des joueurs).            Un enfant de la balle            Né au Chesnay (Yvelines), le 4 janvier 2004, Victor Wembanyama est le fils de deux sportifs émérites. Sa mère, ancienne basketteuse, a joué en troisième division. Son père, originaire de République démocratique du Congo, pratiquait quant à lui le triple saut. Sa sœur aînée est elle aussi basketteuse professionnelle – une voie que son petit frère se verrait bien suivre. Victor Wembanyama a été formé à Nanterre, où son potentiel sautait aux yeux dès l’âge de 10 ans (il mesurait alors 1,80 mètre). Joueur atypique, le jeune homme ne revendique aucun modèle, quand d’autres ne jurent que par les stars du moment, Stephen Curry, Kevin Durant ou LeBron James. Une manière de se projeter comme un spécimen unique en son genre. Son voyage aux Etats-Unis a permis de mesurer que ­l’aisance du géant s’exporte aussi en dehors des parquets : bachelier (mention assez bien) depuis 2021, il s’est exprimé dans un anglais on ne peut plus fluide devant la presse.                             Lire aussi :  A nouveau champions NBA : la renaissance des Golden State Warriors                   Programmé pour les sommets            Les choix de carrière de Victor Wembanyama témoignent d’une vision sûre des marches à gravir pour atteindre les sommets. En 2021, après un passage au Centre fédéral – pépinière des meilleurs espoirs français –, il rejoint l’ASVEL, le club propriété de Tony Parker, afin de s’aguerrir dans une équipe disputant l’Euroleague (l’équivalent en basket de la Ligue des champions en football). Une saison plus tard, le voilà à Boulogne-Levallois. La destination est moins huppée, mais elle lui permet de bénéficier d’un temps de jeu plus important en prévision du grand saut vers la NBA. La perspective, aussi, de s’épanouir sous les ordres de son entraîneur Vincent Collet, par ailleurs sélectionneur de l’équipe de France. Les Bleus, médaillés d’argent aux Jeux olympiques de Tokyo, en 2021, espèrent que le renfort du jeune homme leur permettra de décrocher l’or, à Paris, en 2024.                 Olivier Faye           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte          Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets          Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/14/qui-est-victor-wembanyama-jeune-prodige-du-basket-francais_6145861_4500055.html"},"headline":"Qui est Victor Wembanyama, jeune prodige du basket fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-10-14T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-14T18:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-17T10:30:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Basket"],"keywords":["Le fil Good","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","Basket","Sport"],"description":"Le temps de deux matchs \u00e0 Las Vegas, le joueur de 18 ans a \u00e9bahi le public am\u00e9ricain et affol\u00e9 les clubs de la NBA. Les Bleus pourraient bien aussi compter sur lui pour les JO de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/112/0/1147/573/1342/671/60/0/2cae34c_231003-3292960.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-19">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le 5 octobre 2017 éclatait l’affaire Weinstein. Cinq ans après, « Le Monde » fait le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Par ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la matière pour me garder de tout dogmatisme. La présomption de culpabilité n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n’ai nulle part évoqué une présomption de culpabilité, ni contesté le fait que chaque parole doit être entendue.          Puis-je vous inviter à lire mon livre (Les Pièges du consentement. Pour une rédéfinition pénale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces présupposés. Je l’ai écrit en m’appuyant sur mes trente années d’accompagnement de victimes, de recherches et d’échanges avec les professionnels du droit.        Catherine Le Magueresse            Le 14/10 à 16:34   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que vos propos ne sont pas trop extrémistes ? surtout dans un journal d'information générale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plutôt, non ?          Je porte un regard critique sur le droit pénal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des améliorations en m’appuyant sur une longue expérience.          Ne dit-on pas que le débat est au cœur de la démocratie ? La réalité statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.        Catherine Le Magueresse            Le 14/10 à 16:28   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur ce type de dossiers difficiles à prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire à la carrière d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit à semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parallèlement rapidement derrière des plaintes pour diffamation. Où placer le curseur entre défense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du coût (humain, financier…) d’une procédure, la probabilité d’une fausse plainte est peu élevée (évaluée à entre 2 % et 10 % selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, à juste titre, les fausses accusations.          L’urgence est bien de se concentrer sur les 90 % à 98 % de plaintes fondées (et non encore prouvées) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.        Catherine Le Magueresse                                 Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu      Image de couverture :  Une inscription "#metoo" sur le visage d’une manifestante, au Massachusetts, U.S.A , le 20 janvier 2018.   BRIAN SNYDER / REUTERS          #metoo : les 5 ans d’une révolution. En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, de reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle compte quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous avons discuté ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous avez témoigné et posé vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         Tchat à 10 heures : Laurence Rossignol, sénatrice (PS) de l’Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et Nelly Garnier, élue (LR) à la Mairie de Paris, conseillère régionale et communicante chez Havas, ont répondu à vos interrogations sur #metoo et la politique.Tchat à 14 h 30 : Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne présidente de l’Association européenne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), est intervenue sur #metoo et la justice.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Analyse. L’antiféminisme prospère sur les réseaux sociaux         Décryptage. #metoo, le « moteur colère » des militantes féministes         Enquête. Dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harcèlement sexuel         Reportage. A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populaires         Récit. Dans le sport, une prise de conscience à géométrie variable         Témoignages. A l’Ecole supérieure d’art dramatique du Nord, le consentement en étendard         Entretien. « Aujourd’hui, tous les jeunes adultes ont déjà entendu parler de consentement »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »            Retrouvez tous nos articles sur les 5 ans de #metoo dans notre grand format                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-14T16:31:55+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T16:32:52+00:00","headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Police et justice","Justice","Sport","\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : revivez notre journée spéciale consacrée aux 5 ans de cette révolution politique et judiciaire en France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02017 \u00e9clatait l\u2019affaire Weinstein. Cinq ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu"
,"startDate":"2022-10-14T16:31:55+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T16:32:52+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, qui cl\u00f4ture une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du\u00a0Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0a souhait\u00e9 retracer les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.             Voir aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles              Nous remercions les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) ainsi que la juriste Catherine Le Magueresse d\u2019avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos (tr\u00e8s nombreuses) questions en direct.          Merci \u00e0 vous tous qui nous avez lus, qui avez t\u00e9moign\u00e9 ou pos\u00e9 des questions.          Un grand merci \u00e9galement \u00e0 l\u2019illustratrice Marie Dubois qui a contribu\u00e9 \u00e0 ce live avec ses dessins.                 INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/593c9fb_1665762999131-bisounours.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-14T16:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:55:09+00:00","articleBody":"     Comment un simple tweet, \u00e0 la suite du scandale de l\u2019affaire Weinstein, en octobre\u00a02017, a-t-il pu faire boule de neige et provoquer cette secousse mondiale\u00a0? Eh bien, sachez que #metoo n\u2019a pas commenc\u00e9 avec le tweet d\u2019Alyssa Milano, mais dix ans auparavant. Nous vous racontons \u00e7a en trois minutes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:51:07+00:00","articleBody":"     Si vous cherchez des conseils de documentaires, podcasts ou autres pour continuer \u00e0 vous documenter sur #metoo, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 aller piocher dans cette petite s\u00e9lection du service culture du Monde. De nombreux contenus restant en effet accessibles en replay.          Par exemple\u00a0:             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: une s\u00e9lection d\u2019\u00e9missions, de\u00a0documentaires et\u00a0de\u00a0podcasts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:47:33+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/890e396_1665762650686-metoo-media.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:38:06+00:00","articleBody":"     Cellules d\u2019\u00e9coute, formations \u00e0 la pr\u00e9vention, r\u00e9f\u00e9rents harc\u00e8lement sont des outils d\u00e9sormais bien install\u00e9s, m\u00eame si la lib\u00e9ration de la parole reste compliqu\u00e9e.          Depuis sa cr\u00e9ation, en juin\u00a02020, la cellule d\u2019\u00e9coute psychologique et juridique r\u00e9serv\u00e9e aux professionnels du spectacle vivant et enregistr\u00e9, pilot\u00e9e par l\u2019organisme de protection sociale Audiens, a re\u00e7u plus de 320 appels \u2013\u00a0\u00e9manant \u00e0 82\u00a0% de femmes \u2013, dans lesquels 68\u00a0% des faits d\u00e9nonc\u00e9s sont commis par des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques.             Lire aussi :     5 ans apr\u00e8s #metoo, les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre ou la danse          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avanc\u00e9es et les limites de la pr\u00e9vention dans le milieu de la culture","dateModified":"2022-10-14T15:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:31:30+00:00","articleBody":"      D\u2019Adrien Quatennens \u00e0 Nicolas Hulot, de G\u00e9rald Darmanin \u00e0 Patrick Poivre d\u2019Arvor, d\u2019Eric Coquerel \u00e0 Damien Abad ou Julien Bayou, les soubresauts de la vague #metoo n\u2019en finissent pas d\u2019opposer des positions irr\u00e9conciliables. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, un mouvement de fond d\u00e9non\u00e7ant les abus et pratiques de domination caract\u00e9risant une p\u00e9riode qu\u2019il est n\u00e9cessaire de purger\u00a0; de l\u2019autre, une vision intransigeante de l\u2019Etat de droit qui rappelle les principes fondamentaux de la prescription et de la pr\u00e9somption d\u2019innocence.           L\u2019avocat Christophe Bigot met en \u00e9vidence dans une tribune au Monde un usage d\u00e9tourn\u00e9 de la pr\u00e9somption d\u2019innocence qui se heurte \u00e0 une autre valeur tout aussi fondamentale\u00a0: la libert\u00e9 d\u2019expression.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0La justice doit avoir le monopole de la sanction, elle n\u2019a pas celui de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:28:25+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS           Ce dessin fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une phrase de l\u2019autrice Axelle Jah Njik\u00e9 lors d\u2019une \u00e9mission sp\u00e9ciale #metoo sur Mediapart, le 4\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/db5d8a0_1665760950885-un-cri-d-amour.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:22:19+00:00","articleBody":"      53\u00a0millions, c\u2019est le nombre de tweets qu\u2019a totalis\u00e9 le hashtag #metoo \u00e0 travers le monde, apr\u00e8s le premier tweet, celui de l\u2019actrice Alyssa Milano, il y a cinq ans, le 15\u00a0octobre\u00a02017.          En France, #metoo est largement repris et cumule 852\u00a0800 tweets en cinq ans.               Des hashtags utilis\u00e9s presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 par des hommes et par des femmes                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\u00a0ans de\u00a0#metoo\u00a0en\u00a0infographies","dateModified":"2022-10-14T15:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:17:28+00:00","articleBody":"      Pour moi, le principal changement apport\u00e9 par #metoo, c\u2019est tout simplement le d\u00e9placement de la norme de l\u2019acceptable. Le compas moral collectif a boug\u00e9, juste un peu, et avec lui les rapports de pouvoir.Typiquement, moi qui suis une jeune salari\u00e9e f\u00e9ministe, #metoo m\u2019a permis d\u2019\u00eatre beaucoup mieux inform\u00e9e, notamment sur la d\u00e9finition l\u00e9gale des infractions sexuelles mineures (agissements sexistes, harc\u00e8lement sexuel environnemental). \u00c7a m\u2019a permis de durcir mes propos sur le th\u00e8me du sexisme ordinaire, en gagnant en l\u00e9gitimit\u00e9 argumentative.De plus, un grand groupe comme le mien tient beaucoup \u00e0 son image et \u00e0 sa r\u00e9putation. Cela me donne, et \u00e0 d\u2019autres autour de moi, un nouveau pouvoir. Je sais qu\u2019en cas de harc\u00e8lement ou d\u2019agression, si mon N + 1 ne r\u00e9agit par correctement, je peux remonter \u00e0 mon N + 2, \u00e0 la RH de proximit\u00e9, \u00e0 la DRH site, puis entreprise, puis groupe. Si rien n\u2019est fait, alors je peux aller au commissariat, et\/ou \u00e9crire sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: et l\u00e0, je suis bien certaine qu\u2019il y aura une r\u00e9action.Autrement dit, dans le monde du travail o\u00f9 j\u2019\u00e9volue, si des salari\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre les nouvelles normes, alors celles-ci ne peuvent plus \u00eatre ignor\u00e9es.           Une jeune ing\u00e9nieure dans le secteur a\u00e9rospatial      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019agir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T15:12:18+00:00","articleBody":"     L\u2019association Intimacy Directors and Coordinators (IDC, \u00ab\u00a0Metteurs en sc\u00e8ne et coordinateurs des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9\u00a0\u00bb) organise des ateliers pour former les personnes de l\u2019industrie du divertissement, avant tout les r\u00e9alisateurs, les acteurs et les producteurs, \u00e0 la mani\u00e8re de raconter efficacement et en toute s\u00e9curit\u00e9 des sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 dans les spectacles. Ils proposent entre autres des v\u00eatements adapt\u00e9s aux sc\u00e8nes durant lesquelles les acteurs sont nus.                Claire Warden, d\u2019Intimacy Directors and Coordinators (IDC), montre des v\u00eatements pr\u00e9vus pour les sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier,  \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Claire Warden, d\u2019IDC, montre des v\u00eatements destin\u00e9s aux sc\u00e8nes d\u2019intimit\u00e9 lors d\u2019un atelier, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 Des personnes assistent \u00e0 un atelier sur la mise en sc\u00e8ne de l\u2019intimit\u00e9 organis\u00e9 par IDC, \u00e0 New York, le 7\u00a0octobre 2022. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/5c5c16d_1665750677204-161865.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:59:04+00:00","articleBody":"      En tant que m\u00e9decins l\u00e9gistes, nous \u00e9tions confront\u00e9s quotidiennement aux cons\u00e9quences des agressions sexuelles. #metoo, en lib\u00e9rant la parole, a permis \u00e0 de nombreuses personnes (femmes, mais pas uniquement) de se sentir capables de porter plainte\u2026 Si au d\u00e9but j\u2019ai pu constater une augmentation d\u2019examens portant sur des faits anciens, cette augmentation d\u2019activit\u00e9 persiste, et a entra\u00een\u00e9 une modification des types d\u2019examens r\u00e9alis\u00e9s\u00a0; les examens de victimes d\u2019agressions sexuelles \u00e9tant plus longs que d\u2019autres, ils ont pris une place plus importante dans mon activit\u00e9 quotidienne. Cela a aussi permis de voir plus souvent des victimes de viols conjugaux, qui n\u2019osaient pas porter plainte avant.Et cela a chang\u00e9 le profil psychologique des victimes que nous examinons\u2026 Cela les aide \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, la soci\u00e9t\u00e9 portant sur elles un regard bien plus solidaire.Ainsi, mon activit\u00e9 quotidienne de m\u00e9decin l\u00e9giste a tr\u00e8s significativement chang\u00e9 depuis #metoo.           Cyrus, m\u00e9decin l\u00e9giste                           INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/d177027_1665758860118-viol-conjugal-chiffres.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une soci\u00e9t\u00e9 qui ouvre les yeux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:55:02+00:00","articleBody":"           A l'appel du collectif #NousToutes, des dizaines de milliers de femmes et d'hommes \u00e9taient r\u00e9unis place de l'Op\u00e9ra, \u00e0 Paris, le 24\u00a0novembre 2018, pour marcher contre les violences sexistes et sexuelles. DENIS MEYER \/HANS LUCAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0ceb43c_1665562743444-hanslucas-hl-dmeyer-652275.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:52:01+00:00","articleBody":"      Je suis architecte, je travaille dans des agences depuis bient\u00f4t vingt ans. Il \u00e9tait courant avant #metoo d\u2019assister \u00e0 des pots de d\u00e9part o\u00f9 l\u2019on vantait les qualit\u00e9s physiques d\u2019une collaboratrice plut\u00f4t que ses qualit\u00e9s professionnelles, tout \u00e7a sur un ton badin\u00a0: il \u00e9tait convenu d\u2019appr\u00e9cier et de trouver \u00e7a dr\u00f4le, de m\u00eame pour les blagues grossi\u00e8res et sexuelles qui \u00e9maillaient les journ\u00e9es (tour de poitrine d\u2019une telle,\u00a0etc.), les commentaires vestimentaires, l\u2019appr\u00e9ciation physique en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 Bref, un ton gentiment sexiste au mieux, clairement d\u00e9gradant au pire, qu\u2019il fallait supporter avec le sourire, sous peine de passer pour la rabat-joie de service\u2026Tout \u00e7a n\u2019a malheureusement pas disparu (les dirigeants des agences d\u2019architecture restent majoritairement des hommes blancs ayant d\u00e9pass\u00e9 la cinquantaine, les salari\u00e9s sont statistiquement plus des salari\u00e9Es, les rapports de force structurels persistent donc), mais il y a une \u00e9volution nette qui tient \u00e0 mon sens plus \u00e0 une autocensure masculine ( \u00ab\u00a0on ne peut plus rien dire aujourd\u2019hui\u2026\u00a0\u00bb) qu\u2019\u00e0 une adh\u00e9sion aux valeurs de #metoo. La jeune g\u00e9n\u00e9ration fait clairement \u00e9voluer positivement ce sexisme ambiant.           Elisa, architecte, 45\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Archi sexiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T15:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:49:01+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/498f29b_1665760459425-orange-modif.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:45:00+00:00","articleBody":"           Manifestation \u00e0 Marseille, le 29 octobre 2017, quelques jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans l\u2019affaire Weinstein aux Etats-Unis. FRANCK PENNANT \/ AFP           En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance ont d\u00e9plor\u00e9 le manque d\u2019adaptation de la justice. Depuis, quelques r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, en particulier concernant la protection des mineurs ou les violences conjugales, mais les choses bougent peu dans certains domaines, par exemple celui du traitement des viols\u00a0: seules 12\u00a0% des victimes ont port\u00e9 plainte en\u00a02020, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0; et si le nombre de plaintes augmente, cela ne se traduit pas par une augmentation du nombre de condamnations.             Lire aussi :   Comment #metoo a oblig\u00e9 le droit \u00e0 changer          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/28d765f_1665758288310-000-tu014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harc\u00e8lement, consentement, prescription, f\u00e9minicide\u2026 Que dit le droit\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T14:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:40:08+00:00","articleBody":"     La juriste Catherine Le Magueresse a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T14:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:38:07+00:00","articleBody":"    Est-il vraiment possible de changer la mentalit\u00e9 des hommes par rapport aux femmes ? Comment ?     Arth         Bonjour Arth,          Comment se d\u00e9faire de si\u00e8cles de patriarcat, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te\u00a0? Vastes question et programme\u00a0! Qui d\u00e9passe le cadre de cet \u00e9change\u00a0;)          Je risque une \u00e9vidence\u00a0: \u00e9duquons et mettons fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T15:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe lis votre derni\u00e8re r\u00e9ponse qui m'emplit d'effroi. De quel pr\u00e9suppos\u00e9 sexiste souffrirait le monde judiciaire selon vous ? Et quelle est cette notion aberrante de \"cr\u00e9dit de bonne foi\" qu'il faudrait accorder \u00e0 un plaignant ?\r\nJe suis magistrat p\u00e9naliste depuis 20 ans et j'ai vu d\u00e9filer des plaintes pour divers abus sexuels. Chaque parole doit \u00eatre prise en compte de la m\u00eame mani\u00e8re, qu'on soit plaignant ou accus\u00e9, et la seule question qui se pose est celle de la preuve, laquelle repose sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de chacun. Cette cr\u00e9dibilit\u00e9 ne s'\u00e9value pas sur un crit\u00e8re de sexe, mais sur divers crit\u00e8res trop longs \u00e0 exposer ici.\r\nPar ailleurs, j'ai vu suffisamment souvent des plaignants mentir en la mati\u00e8re pour me garder de tout dogmatisme. La pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 n'existe que dans les dictatures !     Philippe          Bonjour Philippe,          Je n\u2019ai nulle part \u00e9voqu\u00e9 une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9, ni contest\u00e9 le fait que chaque parole doit \u00eatre entendue.          Puis-je vous inviter \u00e0 lire mon livre (Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une r\u00e9d\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel, Editions iXe, 2021) qui expose ces pr\u00e9suppos\u00e9s. Je l\u2019ai \u00e9crit en m\u2019appuyant sur mes trente\u00a0ann\u00e9es d\u2019accompagnement de victimes, de recherches et d\u2019\u00e9changes avec les professionnels du droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:34:06+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos propos ne sont pas trop extr\u00e9mistes ? surtout dans un journal d'information g\u00e9n\u00e9rale ?    bubuubl         Bonjour Bubuubl,          Radicaux plut\u00f4t, non\u00a0?          Je porte un regard critique sur le droit p\u00e9nal relatif aux violences sexistes et sexuelles, sur le traitement judiciaire de celles-ci et je propose des am\u00e9liorations en m\u2019appuyant sur une longue exp\u00e9rience.          Ne dit-on pas que le d\u00e9bat est au c\u0153ur de la d\u00e9mocratie\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9 statistique des chiffres des violences, sous toutes les formes, exige des changements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:28:05+00:00","articleBody":"    Sur ce type de dossiers difficiles \u00e0 prouver n'a-t-on pas un risque de fausses accusations dans le seul but de nuire \u00e0 la carri\u00e8re d'adversaires (politiques ou autres) si une simple accusation suffit \u00e0 semer le doute ? Beaucoup de harceleurs se cachent parall\u00e8lement rapidement derri\u00e8re des plaintes pour diffamation. O\u00f9 placer le curseur entre d\u00e9fense des victimes et instrumentalisation ?     justice         Bonjour,          Compte tenu du co\u00fbt (humain, financier\u2026) d\u2019une proc\u00e9dure, la probabilit\u00e9 d\u2019une fausse plainte est peu \u00e9lev\u00e9e (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 entre 2\u00a0% et 10\u00a0% selon les pays).          Il existe en outre des voies de droit pour sanctionner, \u00e0 juste titre, les fausses accusations.          L\u2019urgence est bien de se concentrer sur les 90\u00a0% \u00e0 98\u00a0% de plaintes fond\u00e9es (et non encore prouv\u00e9es) et de ne pas permettre une instrumentalisation de la justice par les mis en cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:25:04+00:00","articleBody":"    On dit que la justice est d\u00e9faillante. Mais l'\u00e9tat actuel de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de violences sexuelles est-il \u00e0 la hauteur ?    ?         Bonjour,          Non. Merci de vous reporter aux r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:19:02+00:00","articleBody":"    Comment l'institution judiciaire essaye t elle de mieux prendre en compte ces dossiers ?     Pau         Bonjour Pau,          L\u2019Ecole nationale de la magistrature semble avoir modifi\u00e9 sa formation initiale (information \u00e0 v\u00e9rifier).          Ce serait une bonne question \u00e0 poser au ministre de la justice.          Une piste\u00a0: il existe, dans d\u2019autres pays, des commissions pluripartites (qui regroupent des membres de la police, de la justice, des avocats, des membres d\u2019associations) qui reprennent les classements sans suite pour v\u00e9rifier la pertinence du classement. Ce pourrait \u00eatre une exp\u00e9rience \u00e0 mener en France pour am\u00e9liorer le traitement judiciaire des plaintes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:15:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis la loi violences contre les femmes, les plaintes coulent \u00e0 flots quand on voit ces jeunes femmes de plus en d\u00e9lur\u00e9e pire encore que les gar\u00e7ons. Une plainte pour une baffe  donnent lieu \u00e0 toute une proc\u00e9dure judiciaire comme un crime par contre, \u00e0 l'inverse, les hommes ne portent pas plainte, surtout lorsqu'ils ont affaires \u00e0 des manipulatrices. Je dirai qu'aujourd'hui au regard de la soci\u00e9t\u00e9, les repr\u00e9sentants de la loi feraient mieux de se pencher sur le prof ou le pass\u00e9 de ces femmes qui r\u00e9duisent l'homme \u00e0 n\u00e9ant. Et pourtant je suis une femme et je suis  tr\u00e8s inqui\u00e8te sur l'accumulation de travail suppl\u00e9mentaire pour les magistrats au vu des profils .    Manouck         Bonjour Manouck,          \u00ab\u00a0Une baffe\u00a0\u00bb est une violence.          Seule la personne qui commet un acte de violence, quel qu\u2019il soit, en est responsable. Point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:12:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/74cdd6b_1665756536513-preuve-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#693014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:08:48+00:00","articleBody":"    Une croyance voudrait ,qu'en mati\u00e8re de preuves, le d\u00e9lais entre l'acte et la collecte des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaire a prouver une agression serait souvent long ( peur de contacter les autorit\u00e9s , peur d'admettre la r\u00e9alit\u00e9 de l'agression etc) et nuirait aux poursuites ? est-ce vrai? le cas \u00e9ch\u00e9ant existe t'il des moyens \"priv\u00e9s\" de collecter des \u00e9l\u00e9ments de preuve avant une proc\u00e9dure judiciaire?    andy         Bonjour Andy,          En proc\u00e9dure p\u00e9nale, la preuve est libre et sa validit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e par les magistrat\u00b7es. Il faut donc tout conserver, \u00e9crire, enregistrer,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T14:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les cours criminelles d\u00e9partementales institu\u00e9es il y a peu de temps font leur preuve en mati\u00e8re de condamnation sur des faits impliquant viols ? Je vois qu'il y a beaucoup de gens qui parlent des chiffres durs \u00e0 croire sur la condamnation pour viol.\r\nMerci d'avance, bonne journ\u00e9e    Alex         Bonjour Alex,          Nous attendons les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9valuation demand\u00e9e.          Empiriquement, il est difficile de r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:55:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les magistrats et tous ceux qui travaillent dans le secteur de la justice sont aussi concern\u00e9s directement par les violences sexistes et sexuelles? Ou est-ce un milieu plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9?    Julie         Bonjour Julie,          Je n\u2019ai pas connaissance de statistiques portant sp\u00e9cifiquement sur ce groupe social. Toutefois, nous savons qu\u2019aucun milieu\/groupe n\u2019est \u00e9pargn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:48:45+00:00","articleBody":"    Bonjour\nVictime d\u2019inceste de 3 \u00e0 12 ans avec une m\u00e9moire traumatique totale lev\u00e9e en 2018, je suis prescrite. L\u2019allongement du d\u00e9lais de prescription par la  loi Schiappa ne s\u2019applique que pour les personnes n\u00e9es apr\u00e8s le 6 ao\u00fbt 1980, et je suis n\u00e9e en 1977.\nL\u2019imprescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels au minimum sur mineurs est le seul moyen de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 et au permis de violer structurels. Elle fait d\u00e9j\u00e0 loi dans d\u2019autres pays comme le Canada et l\u2019Angleterre. La France prend bien soin d\u2019\u00e9luder et d\u2019\u00e9touffer son adoption, du garde des Sceaux \u00e0 la majeure partie de la classe politique fran\u00e7aise.\nMerci pour votre r\u00e9ponse \nMerci pour ce live     Imprescriptibilit\u00e9          Bonjour Imprescriptibilit\u00e9,          D\u00e9sol\u00e9e de vous lire. Je suis d\u2019accord avec votre analyse et \u00e9galement favorable \u00e0\u00a0l\u2019imprescriptibilit\u00e9 des infractions graves contre les personnes.          La Cour supr\u00eame belge vient de rendre une d\u00e9cision tr\u00e8s int\u00e9ressante qui r\u00e9pond aux arguments traditionnellement oppos\u00e9s.          NB\u00a0: la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 a cr\u00e9\u00e9 une prescription \u00ab\u00a0glissante\u00a0\u00bb pour les infractions commises contre des mineur\u00b7es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:42:02+00:00","articleBody":"    Le mouvement MeToo est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un homme agresseur et une femme victime.\r\nQu'en est-il quand c'est une femme qui agresse sexuellement un homme?    tomlelievre         Bonjour Tomleli\u00e8vre,          Les statistiques sont l\u00e0 pour \u00e9tayer cette pr\u00e9sentation. Et lorsque des hommes sont victimes \u2212 le plus souvent dans l\u2019enfance \u2212, ils le sont majoritairement par d\u2019autres hommes.          Quand c\u2019est une femme qui est mise en cause, ce sont les m\u00eames dispositions qui s\u2019appliquent.          Le droit p\u00e9nal ne distingue pas selon le sexe de la personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:35:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles r\u00e9formes judiciaires ont eu lieu dans le domaine des violences sexistes et sexuelles depuis le 5 octobre 2017 ? #metoo a-t-il eu vraiment des cons\u00e9quences dans le domaine judiciaire ou est-ce avant tout un mouvement social ? Merci beaucoup.     Maud          Bonjour Maud,          Il y a eu plusieurs lois vot\u00e9es (loi Schiappa en\u00a02018, lois concernant les violences domestiques en\u00a02019 et\u00a02020), souvent dans la pr\u00e9cipitation, ce qui n\u2019est pas le gage d\u2019une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb loi. Il en r\u00e9sulte un effet d\u2019empilement et un manque de lisibilit\u00e9. Il est grand temps de mener un travail d\u2019analyse critique de ces dispositions et de r\u00e9\u00e9crire tout le volet sur les violences sexistes et sexuelles commises contre les majeur\u00b7es et les mineur\u00b7es.          Concernant ces derniers et ces derni\u00e8res, nous pouvons saluer le vote de la loi du 21\u00a0avril\u00a02021 posant un interdit de \u00ab\u00a0relation\u00a0\u00bb sexuelle entre un\u00b7e adulte et un\u00b7e mineur\u00b7e de (moins) de 15\u00a0ans (18\u00a0ans en cas de rapport de pouvoir et d\u2019inceste). Interdit malheureusement affaibli par une clause que l\u2019on doit au ministre de la justice (Eric Dupond-Moretti), posant qu\u2019il doit y avoir cinq\u00a0ans d\u2019\u00e9cart d\u2019\u00e2ge entre les deux. Concr\u00e8tement les enfants ou pr\u00e9adolescent\u00b7es de 13 ou 14\u00a0ans ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cette protection si les adultes ont 18 ou 19\u00a0ans.          #metoo est un mouvement social qui a un impact sur le monde judiciaire car les magistrat\u00b7es sont des citoyen\u00b7nes comme les autres, perm\u00e9ables aux changements sociaux et aux prises de conscience.          Ils et elles sont cependant tenu\u00b7es d\u2019appliquer un droit patriarcal, dans des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables (cf.\u00a0leur tribune) et un contexte politique complexe\u00a0: de grandes d\u00e9clarations \u00e0 propos d\u2019une \u00ab\u00a0grande cause\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb la nomination de MM.\u00a0Darmanin et Dupond-Moretti, une absence de politique p\u00e9nale engag\u00e9e sur ces sujets.          Disons que l\u2019impact de #metoo reste mod\u00e9r\u00e9. Esp\u00e9rons que la vague de fond va continuer de r\u00e9sonner. Il serait aussi opportun de mettre en cause syst\u00e9matiquement la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat lorsque le service public de la justice d\u00e9faille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:27:46+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'une violence sexiste?    Maryline         Bonjour Maryline,          La r\u00e9ponse n\u2019est pas ais\u00e9e\u00a0: en droit, on trouve l\u2019outrage sexiste, les agissements sexistes, le harc\u00e8lement sexuel ou sexiste. Il existe \u00e9galement une circonstance aggravante en raison du sexe de la personne\u2026          L\u2019approche qui pr\u00e9domine\u00a0: une violence commise en raison du sexe de la personne (f\u00e9minicide, par exemple) et\/ou des pr\u00e9jug\u00e9s qui sont associ\u00e9s \u00e0 ce sexe (\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ternel f\u00e9minin\/masculin\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:17:05+00:00","articleBody":"    Il semble y avoir des situations pour lesquelles il n'y aura pas toujours la possibilit\u00e9 de rapporter des preuves de certains faits relavant des violences sexistes et sexuelles, comme le viol. Quelle solution juridique face \u00e0 ce qui semble \u00eatre une impasse ?    #metoo         Bonjour #metoo,          Il faudrait commencer par interroger notre conception de la preuve dans le domaine des violences sexistes et sexuelles, c\u2019est-\u00e0-dire\u00a0: \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qui compte comme preuve\u00a0\u00bb\u00a0? Les t\u00e9moignages de 80 femmes qui d\u00e9crivent les agissements de PPDA contre elles ne constituent-ils pas une preuve\u00a0?          La preuve se fait par \u00ab\u00a0faisceau d\u2019indices concordants\u00a0\u00bb, nous dit la jurisprudence. Si l\u2019on cherche bien et que l\u2019on analyse les faits objectivement et de fa\u00e7on impartiale, ce faisceau est souvent constitu\u00e9. Le probl\u00e8me structurel est d\u2019une part que ces enqu\u00eates sont longues et requi\u00e8rent donc des moyens humains et mat\u00e9riels notoirement insuffisants, et d\u2019autre part que les acteurs\u00b7trices de la cha\u00eene judiciaire sont mal form\u00e9\u00b7es au traitement de ces plaintes (cf. les r\u00e9cits sur les #consacr\u00e9s).          Donc formons, donnons les moyens, modifions nos sch\u00e9mas mentaux porteurs de st\u00e9r\u00e9otypes sexistes.             Lire aussi :     Affaire Patrick Poivre d\u2019Arvor\u00a0: 23\u00a0t\u00e9moignages, 8\u00a0plaintes et un classement sans suite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:10:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'on note des am\u00e9liorations en ce qui concerne l'accueil des femmes par la police ou d'autres services en cas d'agression, se uelle ou pas ?     Philippe         Bonjour Philippe,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en l\u2019absence de statistiques fiables. En revanche, nous savons que la pr\u00e9sence de travailleurs sociaux et de psychologues dans les services de police et de gendarmerie ainsi qu\u2019un travail partenarial avec les associations qui accompagnent les victimes\u00a0am\u00e9liorent grandement cet accueil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T13:05:54+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre une cours d'assises et une cour criminelle ? Merci .    Detonnant          Bonjour Detonnant,          Les cours criminelles sont de cr\u00e9ation r\u00e9cente (2019), officiellement mises en place pour \u00e9viter la correctionnalisation des crimes de viol et la surcharge des cours d\u2019assises. Elles jugent des crimes dont la peine maximale encourue est de vingt\u00a0ans, des viols dans l\u2019immense majorit\u00e9 des cas.          Elles sont compos\u00e9es de magistrat\u00b7es professionnel\u00b7les, sans jur\u00e9\u00b7es populaires (contrairement \u00e0 la cour d\u2019assises). En appel, le crime est jug\u00e9 par une cour d\u2019assises.          On ne peut que d\u00e9plorer que ce qui devait \u00eatre une exp\u00e9rimentation ait \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu sans \u00e9valuation de cette exp\u00e9rimentation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:56:16+00:00","articleBody":"    La difficile qualification p\u00e9nale du viol vient-elle de sa d\u00e9finition actuelle dans le code p\u00e9nal ? Est ce que des \u00e9volutions l\u00e9gislatives permettraient de qualifier \"plus facilement\" certaines violences sexuelles et sexistes ?     Anna2         Bonjour Anna2,          En effet, notre droit p\u00e9nal est largement perfectible. Un exemple\u00a0: il repose sur une pr\u00e9somption de consentement \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle (par d\u00e9faut, nous serions consentant\u00b7es). Plusieurs pays, dont tr\u00e8s r\u00e9cemment l\u2019Espagne, ont inscrit, dans leur code p\u00e9nal, une d\u00e9finition du consentement positif, qui implique de s\u2019assurer de l\u2019accord libre et volontaire de son alter ego \u00e0 une activit\u00e9 sexuelle.          La Convention d\u2019Istanbul du Conseil de l\u2019Europe (art. 36. 2) pose cette exigence. La France l\u2019a ratifi\u00e9e en\u00a02014 mais n\u2019a pour l\u2019heure pas int\u00e9gr\u00e9 ce changement de paradigme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T13:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:49:08+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'une r\u00e9forme de la notion de pr\u00e9somption d'innocence soit possible ? Comment faire entendre au monde politique que l'on peut prendre une responsabilit\u00e9, m\u00eame si l'on b\u00e9n\u00e9fice d'un non-lieu ?     Jojo         Bonjour Jojo,          Plus qu\u2019une r\u00e9forme de la pr\u00e9somption d\u2019innocence \u2013\u00a0principe qui s\u2019applique lors d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale, par lequel toute personne est pr\u00e9sum\u00e9e innocente tant que sa culpabilit\u00e9 n\u2019est pas \u00e9tablie par un tribunal et \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable \u2013, il faudrait repenser le droit p\u00e9nal, interroger ses pr\u00e9suppos\u00e9s sexistes et cesser de soup\u00e7onner les personnes plaignantes \u2013\u00a0majeures ou mineures\u00a0\u2013, leur accorder un cr\u00e9dit de bonne foi.          Le monde politique se doit d\u2019\u00eatre exemplaire en mati\u00e8re d\u2019\u00e9thique, ind\u00e9pendamment de l\u2019existence d\u2019une proc\u00e9dure p\u00e9nale.             Lire aussi :     #metoo, cinq ans apr\u00e8s\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9somption d\u2019innocence ne peut pas \u00eatre un totem d\u2019immunit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:45:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPeut-on dire qu'il y a une rivalit\u00e9 de fait entre un tribunal de l'opinion public et la justice dans ce genre d'affaires ? Et qui est pr\u00e9judiciable sur le fond. Les mis en causes et leurs se cachent souvent derri\u00e8re la pr\u00e9somption d'innocence, et r\u00e9v\u00e9ler des faits d'agression sexuelle ou pire sur les r\u00e9seaux sociaux aura tendance \u00e0 nier ce principe de droit. Quelle est la bonne formule ?     Math B.         Bonjour Math B.          Si la justice agissait avec plus de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, si les plaignantes ne redoutaient pas (souvent \u00e0 raison) d\u2019\u00eatre maltrait\u00e9es par les institutions judiciaires, si elles pouvaient d\u00e9poser plainte \u00e0 tout moment (cf. la prescription), elles seraient plus nombreuses \u00e0 saisir un tribunal. Il n\u2019y a pas de tribunal m\u00e9diatique. Il y a des personnes qui d\u00e9voilent publiquement des violences, exercent leur libert\u00e9 d\u2019expression, parce qu\u2019elles ne pensent pas avoir d\u2019autres lieux pour d\u00e9noncer l\u2019impunit\u00e9, ou comme dans l\u2019affaire PPDA, pour soutenir celle qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:40:05+00:00","articleBody":"                         INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6e24ef_1665744246311-viols-impunite-01.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:35:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, Comment expliquer qu'il y ait si peu de condamnations pour les violences sexistes et sexuelles ? Merci pour ce live et votre travail sur le sujet.    Debout les femmes         Le chiffre de 1\u00a0% de condamnations pour viol est effrayant. Il s\u2019explique par le faible nombre de plaignantes (1\/10 seulement saisit la justice en raison de la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des institutions judiciaires, et de l\u2019int\u00e9riorisation du discours social sur les \u00ab\u00a0vrais\u00a0\u00bb viols, les \u00ab\u00a0bonnes victimes\u00a0\u00bb, etc.), par un taux de classement sans suite approchant les 80\u00a0%, puis par des instructions qui se soldent par des non-lieux ou des renvois devant un tribunal correctionnel pour d\u00e9lit d\u2019agression sexuelle plut\u00f4t que devant une cour d\u2019assises (et d\u00e9sormais devant une cour criminelle) pour un crime de viol. A chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, un filtrage s\u2019op\u00e8re. En bout de cha\u00eene, les viols condamn\u00e9s sont ceux qui s\u2019approchent le plus des st\u00e9r\u00e9otypes ou dans lesquels il y a plusieurs victimes, des violences caract\u00e9ris\u00e9es\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:30:02+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines les choses ne bougent-elles que trop peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0? C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la justice, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit, commence","dateModified":"2022-10-14T12:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:23:49+00:00","articleBody":"     Si\u00a0#metoo marque une r\u00e9volution dans la prise de conscience de l\u2019emprise des hommes sur le corps des femmes, force est de le constater\u00a0: la plupart des affaires qui, par leur m\u00e9diatisation, ont marqu\u00e9 cette prise de conscience ne se sont pas traduites par des bouleversements dans le traitement judiciaire des violences sexuelles. Manquant de preuves mat\u00e9rielles, relatant des faits trop anciens, ces r\u00e9cits n\u2019ont, dans leur majorit\u00e9, pas franchi les portes d\u2019un tribunal.          Dans les seules affaires jug\u00e9es jusqu\u2019ici, les femmes n\u2019avaient pas la place de victimes, mais de pr\u00e9venues, pour atteinte \u00e0 la r\u00e9putation. Comme la journaliste Sandra Muller, initiatrice de #balancetonporc, qui n\u2019a finalement pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: la prescription, une notion au c\u0153ur des affaires les plus m\u00e9diatis\u00e9es depuis cinq ans          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:17:08+00:00","articleBody":"     Cinq ans apr\u00e8s le d\u00e9but de #metoo, la magistrate Magali Lafourcade pr\u00e9conise, dans une tribune au Monde, la cr\u00e9ation dans le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais d\u2019une nouvelle incrimination portant sur le \u00ab\u00a0r\u00e9pertoire des comportements\u00a0\u00bb visant \u00e0 contr\u00f4ler les femmes.             Lire aussi :     Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa\u00e7ons de travailler\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violences sexistes et sexuelles\u00a0: \u00ab\u00a0Le faible nombre de condamnations incite \u00e0 trouver de nouvelles fa...","dateModified":"2022-10-14T12:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:12:07+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/9c3541a_1665749210033-plaintes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T12:00:03+00:00","articleBody":"     En\u00a02017, les collectifs f\u00e9ministes, les associations de d\u00e9fense des victimes et de protection de l\u2019enfance d\u00e9ploraient le manque d\u2019adaptation de la justice face aux violences sexistes et sexuelles. Depuis, quelles r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0? Dans quels domaines la situation bouge un peu\u00a0? La parole des victimes est-elle mieux prise en compte par l\u2019institution judiciaire\u00a0?          Catherine Le Magueresse r\u00e9pondra \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Juriste et docteure en droit, Catherine Le Magueresse est chercheuse associ\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Institut des sciences juridique et philosophique de la Sorbonne (Paris 1). Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT). Elle explore la critique f\u00e9ministe du droit, notamment p\u00e9nal. Ses travaux actuels portent sur le traitement juridique et judiciaire des violences masculines \u00e0 l\u2019encontre des femmes. Elle a publi\u00e9 en 2021 Les Pi\u00e8ges du consentement. Pour une red\u00e9finition p\u00e9nale du consentement sexuel (Editions iXe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la justice. Posez vos questions \u00e0 Catherine Le Magueresse, juriste et docteure en droit","dateModified":"2022-10-14T12:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:55:02+00:00","articleBody":"     En France, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es en dix ans par leur compagnon ou ex-conjoint. Le plus souvent au moment d\u2019une s\u00e9paration. En\u00a02021, 122 femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, un chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le constat est froid, d\u00e9rangeant\u00a0: les femmes repr\u00e9sentent plus de 80\u00a0% des victimes d\u2019homicides conjugaux.          En\u00a02020, une dizaine de journalistes du Monde ont enqu\u00eat\u00e9 sur les quelque 120\u00a0f\u00e9minicides perp\u00e9tr\u00e9s au sein du couple deux ans auparavant afin d\u2019en diss\u00e9quer les m\u00e9canismes. Dossier par dossier, notre cellule d\u2019enqu\u00eate a reconstitu\u00e9 les faits, l\u2019histoire des auteurs et celle de leurs victimes.          Une m\u00e9canique est apparue, r\u00e9currente\u00a0: un homme veut poss\u00e9der \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb femme, elle tente de lui \u00e9chapper, il la tue. Et cet enseignement\u00a0: la plupart de ces meurtres auraient pu \u00eatre emp\u00each\u00e9s si la soci\u00e9t\u00e9 avait su r\u00e9pondre aux nombreux signaux d\u2019alerte qui les ont annonc\u00e9s. Chaque ann\u00e9e, plus de 120 femmes sont tu\u00e9es par leur conjoint en France. Pendant un an, une cellule d\u2019investigation du Monde a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les ressorts de ces crimes et comment ils pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.          Cette enqu\u00eate en dix chapitres est l\u2019aboutissement de ce projet.             Voir aussi :   F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00e9minicides\u00a0: 120 femmes sont tu\u00e9es par leur compagnon ou ex-conjoint chaque ann\u00e9e en France","dateModified":"2022-10-14T12:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:50:01+00:00","articleBody":"     Pourquoi les victimes de violences ne quittent-elles pas leur conjoint\u00a0? Une question lancinante \u00e0 laquelle il existe bel et bien une r\u00e9ponse. Celle de l\u2019emprise. Un m\u00e9canisme de violences psychologiques encore largement m\u00e9connu en dehors du cercle psychiatrique, qui emprisonne les victimes et d\u00e9truit leur capacit\u00e9 \u00e0 partir. Dans cette relation d\u2019emprise, les r\u00f4les sont attribu\u00e9s progressivement. L\u2019un domine et l\u2019autre est amen\u00e9 \u00e0 se soumettre. En France, une femme sur cinq qui se disent victime de violences conjugales porte plainte.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019emprise\u00a0\u00bb, ou pourquoi les victimes de violences au sein du couple ne partent pas","dateModified":"2022-10-14T11:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:45:01+00:00","articleBody":"     Des politiques publiques r\u00e9centes ont mis en place des formations \u00e0 l\u2019intention des professionnels et des outils, comme le violentom\u00e8tre, un questionnaire autoadministr\u00e9 qui permet de rep\u00e9rer les comportements violents et de mesurer si la relation de couple est saine ou, au contraire, si elle est violente.          Cet outil de sensibilisation a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u fin 2018 par les observatoires des violences faites aux femmes de Seine-Saint-Denis et Paris, l\u2019association En avant toute(s) et la Mairie de Paris. A la demande du conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, le centre Hubertine Auclert l\u2019a adapt\u00e9, de m\u00eame que la Maison pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes lors d\u2019une campagne de sensibilisation \u00e0 l\u2019occasion du 25\u00a0novembre\u00a02021.                 CENTRE HUBERTINE AUCLERT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/198d068_1665747159914-violento.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le violentom\u00e8tre, un outil pour identifier les relations malsaines ou dangereuses dans le couple","dateModified":"2022-10-14T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:35:07+00:00","articleBody":"      Lorsque #metoo a eu lieu, je commen\u00e7ais tout juste \u00e0 travailler. J\u2019avais 23\u00a0ans et j\u2019\u00e9tais encore tr\u00e8s peu sensibilis\u00e9e aux violences sexistes et sexuelles. Travaillant dans le BTP, je c\u00f4toie essentiellement des hommes, du compagnon au directeur de projet. J\u2019ai v\u00e9cu dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es plusieurs remarques sexistes, comme\u00a0: \u201cComment \u00e7a le client n\u2019a pas valid\u00e9 ce document\u00a0? Tu aurais montr\u00e9 ton d\u00e9collet\u00e9\u2026\u201d, de mon N + 2. (\u2026) Je prenais ces remarques sans r\u00e9agir, car je ne savais pas comment le faire. Apr\u00e8s un incident jug\u00e9 sexiste\u00a0: \u201cVa n*qu*r ta m\u00e8re salope\u00a0!\u201d, envers une coll\u00e8gue, les RH et ma direction se sont saisis de ce probl\u00e8me et ont interrog\u00e9 les femmes du chantier pour conna\u00eetre leurs exp\u00e9riences. A ma connaissance, l\u2019auteur des insultes a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 (il y avait d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments contre cet homme). En y repensant, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la RH et mon N + 2, je n\u2019ai pas os\u00e9 dire que le sexisme ordinaire venait essentiellement de la direction\/encadrement et non des compagnons. Par la suite, une adresse mail a \u00e9t\u00e9 mise en place pour d\u00e9noncer ces comportements au sein de l\u2019entreprise.J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 me renseigner en novembre\u00a02018 sur les violences sexistes et sexuelles et j\u2019ai compris l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne syst\u00e9mique. J\u2019ai chang\u00e9 d\u2019entreprise entre-temps. D\u00e8s mon arriv\u00e9e, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre mes coll\u00e8gues (ing\u00e9nieurs, chefs de chantier, compagnons) lorsqu\u2019ils faisaient des remarques sexistes, pas forc\u00e9ment m\u00e9chantes. (\u2026) Par exemple\u00a0: \u201cNon non, ne prends pas la pelle, tu vas te faire mal\u201d, pour eux, c\u2019est bienveillant.J\u2019ai bien souvent eu le droit \u00e0 des \u201con ne peut plus rien dire\u201d. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 les \u00e9duquer avec des chiffres. Certains commencent \u00e0 prendre conscience du ph\u00e9nom\u00e8ne, mais ils restent toujours persuad\u00e9s que cela ne repr\u00e9sente qu\u2019une minorit\u00e9 d\u2019hommes qui harc\u00e8lent, agressent ou violent et que s\u2019il fait face \u00e0 une \u201cfemme qui a du caract\u00e8re\u201d, l\u2019homme se calmera, un peu comme si les deux avaient leur part de responsabilit\u00e9.#metoo a fait bouger les choses, mais la culture du viol reste tr\u00e8s pr\u00e9sente.           Morgane, ing\u00e9nieure travaux, 28\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut plus rien dire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:22:03+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/d087554_1665685030530-3919.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T11:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:17:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Agissement sexiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0discrimination\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0agression sexuelle\u00a0\u00bb, ou rien de tout cela\u00a0? Ces concepts restent flous pour beaucoup. Un barom\u00e8tre sur le harc\u00e8lement au travail, r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos pour Qualisocial aupr\u00e8s des salari\u00e9s, donne une premi\u00e8re photographie du niveau de connaissance du sujet au sein des entreprises.          L\u2019enjeu est de taille. Trois salari\u00e9s sur quatre (74\u00a0%) consid\u00e8rent que les situations de harc\u00e8lement au travail sont assez ou tr\u00e8s r\u00e9pandues, et 79\u00a0% des femmes et 84\u00a0% des jeunes. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des salari\u00e9s interrog\u00e9s disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement au cours de leur vie professionnelle, 40\u00a0% affirment en avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins et 13\u00a0% des salari\u00e9s ont le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 auteurs de harc\u00e8lement au travail au cours de leur carri\u00e8re (le harc\u00e8lement est puni d\u2019une peine de deux ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende de 30\u00a0000\u00a0euros).             Lire aussi :     #metoo\u00a0: le harc\u00e8lement, si pr\u00e9sent et si mal connu des salari\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le harc\u00e8lement au travail est-il bien connu des salari\u00e9s\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:07:00+00:00","articleBody":"      A Anonyme, 57\u00a0ans\u00a0:Moi qui suis un homme, je fais la bise aux hommes comme aux femmes. Proches ou non. Au fond, l\u2019amour doit \u00eatre universel. Pour ce qui est de l\u2019avanc\u00e9e de la cause des femmes, il y en a manifestement une, simplement, ce qui est bien triste, c\u2019est qu\u2019elle se fasse dans l\u2019adversit\u00e9. Nous vivons toutes et tous ensemble, nous avons des codes de s\u00e9duction, plus ou moins conscients. Il serait bon d\u2019avoir ensemble une r\u00e9flexion de fond sur l\u2019inconscient collectif et sur la manifestation de nos d\u00e9sirs plut\u00f4t que de tout dynamiter sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences\u2026 M\u00eame s\u2019il est s\u00fbr que le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s.           Saxo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le syst\u00e8me machiste dans lequel nous vivons est \u00e0 mettre au banc des accus\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T11:00:07+00:00","articleBody":"      Avant #metoo, l\u2019id\u00e9e m\u00eame que le mot \u00ab\u00a0sexisme\u00a0\u00bb puisse \u00eatre prononc\u00e9 me semblait honteuse. C\u2019\u00e9tait comme s\u2019inf\u00e9rioriser en se plaignant. La loi, c\u2019\u00e9tait \u00eatre et faire comme un homme, et s\u2019y refuser, c\u2019\u00e9tait \u00eatre un peu folle ou rigolote. Quand une femme innove, il faut absolument donner son travail \u00e0 un homme, cela fait plus s\u00e9rieux. Je crois que j\u2019ai jou\u00e9 les rigolotes pour retarder ce moment du \u00ab\u00a0vol\u00a0\u00bb.J\u2019ai pu remarquer apr\u00e8s quarante ans de carri\u00e8re que plus les hommes sont incomp\u00e9tents, plus ils sont voleurs et dangereux\u00a0: appelons-les des \u00ab\u00a0parasites\u00a0\u00bb. Leur but\u00a0: mettre leur nom sur le travail d\u2019une autre. [La sociologue] Nathalie Heinich dit que \u00ab\u00a0l\u2019invisibilisation est invisible \u00e0 ceux qui la portent\u00a0\u00bb. L\u2019honn\u00eatet\u00e9 aussi, car le sexisme repose sur une culture de \u00ab\u00a0la petite escroquerie\u00a0\u00bb soutenue encore aujourd\u2019hui par une administration dont l\u2019ignorance perp\u00e9tue la normalit\u00e9 de l\u2019in\u00e9galit\u00e9.C\u2019est ainsi que la normalit\u00e9 fut et reste encore de nous piller en nous regardant droit dans les yeux.Parasite, honn\u00eatet\u00e9, ignorance\u2026 Quelques mots \u00e9clatant de silence.           Brigitte, 64\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le \u201cvol\u201d du travail des femmes par les hommes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T11:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:51:05+00:00","articleBody":"           \u00ab\u00a0La Fille sans peur\u00a0\u00bb, sculpture en bronze de Kristen Visbal, \u00e0 New York, en avril\u00a02017. JEWEL SAMAD \/ AFP           Le monde du travail semble d\u00e9couvrir le sexisme ordinaire. \u00ab\u00a0T\u2019es enceinte\u00a0? ENCORE\u00a0??\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0T\u2019es pass\u00e9e sous le bureau pour avoir le poste\u00a0?\u00a0\u00bb Ces deux SMS re\u00e7us par des salari\u00e9es et recueillis par l\u2019avocate Elise Fabing en disent long sur l\u2019ampleur du probl\u00e8me de harc\u00e8lement auquel les employeurs doivent faire face. Les entreprises partent de loin. \u00ab\u00a0On a beaucoup de boulot\u00a0\u00bb, constate Yann Illiaquer, responsable diversit\u00e9 et r\u00e9f\u00e9rent harc\u00e8lement d\u2019EDF.          Pourtant, l\u2019accompagnement l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rents en entreprise tentent de cr\u00e9er des communaut\u00e9s de salari\u00e9s et le nombre de signalements augmente.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harc\u00e8lement sexuel          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/a51cd18_1665744386415-000-ni3nb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:44:02+00:00","articleBody":"      Bonjour,Je suis un homme, cadre travaillant dans une grande entreprise fran\u00e7aise. Je souhaiterais partager un point de vue anonyme qui n\u2019a pas vocation \u00e0 \u00eatre publi\u00e9, mais qui pourra peut-\u00eatre enrichir le d\u00e9bat. La vague #metoo est pour moi une grande avanc\u00e9e soci\u00e9tale. Toutes les lois et d\u00e9crets pris ces derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas fait autant avancer la cause des femmes que cette vague. Est-elle \u00ab\u00a0excessive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u00a0? Non, elle est salutaire pour le respect des femmes et des hommes et ne vient-elle pas aussi r\u00e9pondre, peut-\u00eatre brusquement des fois, \u00e0 des situations de relations elles aussi violentes \u00ab\u00a0excessives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans contr\u00f4le\u00a0\u00bb\u2026 abjectes en dehors de toute notion de respect des hommes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, nos filles, nos m\u00e8res, nos coll\u00e8gues, nos amies, nos voisines, les passantes, serveuses\u2026 Par extension cette vague fait poser la question des violences obst\u00e9triques, de l\u2019appartenance du corps. Tout cela est salutaire\u00a0! Mais en tant qu\u2019homme\u00a0? Je ne me sens pas attaqu\u00e9, mais concern\u00e9, au contraire. Pour terminer, et c\u2019est important pour moi, je ne me sens plus oblig\u00e9 moi aussi \u00e0 accepter l\u2019insistance de coll\u00e8gues femmes \u00e0 leur faire la bise par exemple\u2026           Anonyme, 54\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les hommes aussi b\u00e9n\u00e9ficient de metoo\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:39:01+00:00","articleBody":"      Dans mon milieu professionnel, les femmes sont devenues extr\u00eamement agressives. Certaines sont devenues pires que ceux contre lesquels elles luttent. C\u2019est dommage. Car cela les dessert. Elles deviennent moins l\u00e9gitimes. Cela les \u00e9nerve. C\u2019est un cercle vicieux.           Anonyme, \u00ab\u00a0par peur de se faire ha\u00efr\u00a0\u00bb, 57\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les femmes sont devenues tr\u00e8s agressives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:35:00+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/64740ba_1665685238163-trop-c-trop.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:27:00+00:00","articleBody":"      Dans mon h\u00f4pital, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, un m\u00e9decin qui jouissait d\u2019une position importante (\u00e9lu \u00e0 la Commission m\u00e9dicale d\u2019\u00e9tablissement (CME), participation \u00e0 la gestion crise Covid, membre de comit\u00e9s internes, enseignement \u00e0 la fac,\u00a0etc.) a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en toute discr\u00e9tion pour ses pratiques de harc\u00e8lement au sein de son service. Je pense que \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible il y a encore dix\u00a0ans. Mais malheureusement, je pense aussi que \u00e7a ne serait toujours pas possible dans beaucoup d\u2019h\u00f4pitaux et notamment dans les CHU. Nous connaissons tous des m\u00e9decins qui sont r\u00e9put\u00e9s pour leurs pratiques, tant en mati\u00e8re de harc\u00e8lement moral que de harc\u00e8lement sexuel, voire de violences. Mais il ne se passe rien. Aucun #metoo du monde m\u00e9dical. Les m\u00e9decins probl\u00e9matiques continuent \u00e0 exercer librement, surtout s\u2019ils sont professeurs, \u00e9lus de la CME ou membres des conseils de facult\u00e9. Et les \u00e9tudiants doivent continuer \u00e0 se passer le mot pour savoir quels m\u00e9decins ou services \u00e9viter, quand c\u2019est possible.           Un m\u00e9decin hospitalier qui a souhait\u00e9 garder l\u2019anonymat      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A quand un #metoo du monde m\u00e9dical\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:56+00:00","articleBody":"     Ils avaient 15\u00a0ans au d\u00e9but du mouvement #metoo en\u00a02017, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres.             A lire:     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forg\u00e9 leur rapport aux autres                    Martin Barland, 20 ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Charlotte Moinier, 20\u00a0ans, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb \/ SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Martin, Antoine, Charlotte, Justine, Maxime, Marl\u00e8ne et Carla, caf\u00e9 du cin\u00e9ma L\u2019Atalante, \u00e0 Bayonne, le 1er\u00a0octobre\u00a02022. SARAH WITT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/cfb1d9c_1665742464711-witt-metoo-portraits-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:20:06+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/3453840_1665742152288-viol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:15:04+00:00","articleBody":"           Au cin\u00e9ma L\u2019Ecran \u00e0 Saint-Denis (93), l\u2019association Les Dionysiennes pr\u00e9pare un accrochage de sensibilisation aux droits des femmes en vue de la projection du documentaire \u00ab\u00a0Le jour o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert que Jane Fonda \u00e9tait brune\u00a0\u00bb, d\u2019Anna Salzberg, le 29 septembre 2022. Camille Gharbi pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La lib\u00e9ration de la parole sur les violences sexistes et sexuelles, en\u00a02017, devenue virale gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, a provoqu\u00e9 une forte mobilisation des collectifs f\u00e9ministes et rassembl\u00e9 ensuite un large public, jeune, lors de grandes manifestations. Il y avait alors l\u2019espoir que cette parole sur les violences sexistes et sexuelles porte en elle-m\u00eame l\u2019annonce d\u2019une grande transformation.          Cinq ans apr\u00e8s #metoo, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des militantes f\u00e9ministes. Pour elles, ni \u00e9tonnement ni surprise face \u00e0 ce d\u00e9ferlement qui a suivi la proposition faite aux femmes par l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano de t\u00e9moigner de leur v\u00e9cu de violences sur Twitter, accompagn\u00e9 d\u2019un m\u00eame hashtag, #metoo, dans la foul\u00e9e de l\u2019affaire Harvey Weinstein. \u00ab\u00a0Je me suis demand\u00e9, quelque part, comment \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, dit Suzy Rojtman, porte-parole du Collectif national pour les droits des femmes (CNDF) et cofondatrice, en\u00a01985, du Collectif f\u00e9ministe contre le viol. Chaque ann\u00e9e, 213\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de violences physiques ou sexuelles dans le cadre conjugal, 94\u00a0000\u00a0femmes sont victimes de viol ou de tentative de viol, selon les sources officielles.             Lire aussi :     #metoo, le \u00ab\u00a0moteur col\u00e8re\u00a0\u00bb des militantes f\u00e9ministes          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/56de73c_1664982994722-le-monde-metoo-saint-denis-0707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de militantes f\u00e9ministes","dateModified":"2022-10-14T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:10:03+00:00","articleBody":"      Depuis cinq\u00a0ans, on ne peut pas dire que rien n\u2019a chang\u00e9, d\u2019autant plus lorsqu\u2019on travaille au sein d\u2019infrastructures aussi poreuses que des \u00e9tablissements scolaires. Le minist\u00e8re fait de l\u2019\u00e9galit\u00e9 un fer de lance de ses politiques \u00e9ducatives et de ses priorit\u00e9s axiales dans les circulaires de rentr\u00e9e\u00a0: dans les faits, peu d\u2019actions sont propos\u00e9es concernant la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Il nous revient de nous d\u00e9patouiller seuls avec des r\u00e9cits de violences sexuelles de nos \u00e9l\u00e8ves, le p\u00f4le m\u00e9dico-social jamais au complet, comme dans la plupart des \u00e9tablissements scolaires du 93. Aucune formation sur la culture du viol, sur la culture de l\u2019inceste, aucun levier majeur pour favoriser une v\u00e9ritable \u00e9ducation affective et sexuelle tout au long de la scolarit\u00e9. Nous sommes une \u00e9quipe engag\u00e9e et tr\u00e8s volontaire, on essaie de mettre en place des actions mais le d\u00e9fi est colossal et la culture professionnelle n\u2019est pas au rendez-vous. Il y a un gap \u00e9norme entre les chiffres sus par beaucoup d\u2019entre nous (3 ou 4 \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s par classe) et l\u2019insuffisance des espaces-temps pour aborder ces questions de violences faites aux femmes et aux enfants.           L\u00e9a, professeure documentaliste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout change, rien ne bouge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T10:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T10:00:00+00:00","articleBody":"            INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/c057be3_1665685195381-la-valse.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:55:00+00:00","articleBody":"     Pour compl\u00e9ter et clore cette matin\u00e9e #metoo tr\u00e8s politique, nous vous conseillons d\u2019\u00e9couter les explications de nos journalistes Claire Gatinois et Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 dans un podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   #Metoo\u00a0: le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter. Le monde politique est-il pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T09:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:50:07+00:00","articleBody":"     Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (PS), et Nelly Garnier, conseill\u00e8re de Paris (LR), ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, r\u00e9pondra \u00e0 son tour \u00e0 vos questions dans un tchat consacr\u00e9 \u00e0 #metoo et la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-14T09:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:45:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Rossignol et Mme Garnier,\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venues r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \r\n- Des cellules ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans les partis pour lutter contre les VSS, mais elles sont critiqu\u00e9es aujourd'hui : si j'ai bien compris, on les accuse de vouloir se substituer \u00e0 la justice, ce dont elles se d\u00e9fendent. Qu'en pensez-vous?     abc         On t\u00e2tonne\u00a0! Les retours d\u2019exp\u00e9rience me conduisent \u00e0 penser que ces cellules doivent \u00eatre externalis\u00e9es\u00a0; trop de liens entre les mis en cause, les plaignantes et les instances politiques. Et le traitement des plaintes exige de l\u2019exp\u00e9rience, de la comp\u00e9tence. On ne s\u2019improvise pas expert ou experte dans ce type d\u2019enqu\u00eates simplement parce qu\u2019on est motiv\u00e9\u00b7e.Laurence Rossignol          Cela fait longtemps que je dis qu\u2019on ne peut pas tout attendre des cellules internes aux partis. Pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019un parti politique est toujours pris dans des logiques de strat\u00e9gie politique ou, du moins, il n\u2019\u00e9chappe pas au soup\u00e7on de c\u00e9der prioritairement \u00e0 ces logiques. C\u2019est ce qu\u2019a montr\u00e9 l\u2019affaire Bayou. Sandrine Rousseau \u00e9tait peut-\u00eatre sinc\u00e8re dans ses d\u00e9clarations. Mais elle ne peut \u00e9chapper ni \u00e0 son statut ni \u00e0 sa fonction, et donc en mettant en cause son principal adversaire politique au sein d\u2019EELV, il \u00e9tait \u00e9vident qu\u2019elle serait soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019instrumentalisation politique. C\u2019est pour cela que j\u2019en ai toujours appel\u00e9 \u00e0 des instances ind\u00e9pendantes ou transpartisanes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T10:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Paradoxalement, ce sont les partis qui s\u2019affichent les plus f\u00e9ministes \u2013 ou du moins ceux dans lesquels les militantes f\u00e9ministes sont les plus offensives \u2013 dans lesquels les pratiques ont \u00e9t\u00e9 le plus mises en cause, qui sont le plus expos\u00e9s par des affaires. Mais ce n\u2019est pas si paradoxal, dans ces partis les femmes sont plus en confiance sur le traitement de leur parole et aussi plus exigeantes sur la conformit\u00e9 des paroles et des actes. Traiter les violences sexistes et sexuelles dans leur parti, faire respecter la parit\u00e9, transformer leur parti en partie r\u00e9ellement f\u00e9ministe, est ins\u00e9parable de leur engagement politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui vous permet d'affirmer que s'il y a moins de femmes que d'hommes en politique, ce n'est pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes ?    Elise         S\u2019il y a moins de femmes en politique, c\u2019est d\u2019abord, parce que les partis politiques ne les d\u00e9signent pas. Les \u00e9lecteurs sont moins misogynes que les partis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:32:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez vous que les violences faites aux femmes (allant de la remarque sexiste jusqu'au viol) soit plus marqu\u00e9 dans le monde politique que dans les autres compartiments de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise? N'est ce pas le reflet de l'absence compl\u00e8te d'\u00e9ducation de l'ensemble de la population sur les questions des discriminations (sexistes mais \u00e9galement envers les minorit\u00e9s)? Les soci\u00e9t\u00e9s anglo saxonnes semblent beaucoup plus saines sur ces questions que nos soci\u00e9t\u00e9s latines...    Gu         La vague de t\u00e9moignages #metoo a montr\u00e9 que dans tous les milieux o\u00f9 les hommes avaient un pouvoir d\u2019ascendant sur les femmes ou les enfants, les violences sexuelles se d\u00e9veloppaient. Or, qu\u2019est-ce que le monde politique\u00a0? C\u2019est un monde avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des hommes qui ont beaucoup de pouvoir entre leurs mains (le pouvoir de vous attribuer un logement, une place en cr\u00e8che, de r\u00e9gler une situation de vie compliqu\u00e9e) et de l\u2019autre des femmes parfois en situation de grande fragilit\u00e9\u00a0: des femmes sans papiers, des m\u00e8res c\u00e9libataires, de jeunes collaboratrices. Le risque d\u2019abus de pouvoir qui prend la forme de violences sexistes et sexuelles y est donc particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. C\u2019est pour cela que je milite depuis longtemps pour l\u2019instauration de commissions ind\u00e9pendantes de lutte contre les violences sexistes et sexuelles dans les assembl\u00e9es d\u2019\u00e9lus qui permettent d\u2019accueillir la parole des victimes et r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la mani\u00e8re de pr\u00e9venir le risque d\u2019abus sur les femmes qui sont dans l\u2019entourage des hommes politiques\u00a0: administr\u00e9es, collaboratrices, jeunes journalistes, \u00e9lues, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:30:01+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         A titre personnel, j\u2019en rencontre moins aujourd\u2019hui. Mais il faut beaucoup plus de galons \u00e0 une femme qu\u2019\u00e0 un homme pour \u00eatre respect\u00e9e. Les partis politiques sont toujours des boys clubs, un peu plus vigilants sur les apparences que par le pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:25:00+00:00","articleBody":"    Votre commentaire sur l'appel \u00e0 la justice comme \u00e9tant une des expressions du d\u00e9ni des vss interpelle. Je suis convaincu qu'elle peut l'\u00eatre aussi. Mais pourriez-vous \u00e9claircir votre position sur qui a le pouvoir de juger, condamner ? Les all\u00e9gations sont-elles suffisantes ou faut-il des faits ? Il me semble difficile avec l'incommensurable vari\u00e9t\u00e9 des v\u00e9cus, des representations, de la mode du chacun sa verite d'aller vers la justice sans une institution que l'on souhaite efficace et des r\u00e8gles claires, qui doivent s'am\u00e9liorer sur ce point... Merci    Sam          Il y a un continuum de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes. Pendant longtemps, on a trait\u00e9 les violences sexuelles comme un fait divers, l\u2019acte de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s isol\u00e9s. Mais quand des faits de violence sont aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, cela veut dire qu\u2019ils se propagent \u00e0 partir d\u2019un terreau qui les favorise. Le r\u00f4le de la justice est de condamner a posteriori des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis. Le r\u00f4le du politique est de porter un combat politique et culturel pour pr\u00e9venir ces violences. Cela passe n\u00e9cessairement par l\u2019interrogation de comportements, qui ne sont pas forc\u00e9ment des d\u00e9lits ou des crimes, mais qui placent les femmes dans un rapport de domination. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de le dire, l\u2019erreur serait de vouloir criminaliser des comportements qui ne sont pas des crimes et de s\u2019instituer en justice parall\u00e8le. Mais que le monde politique interroge certains comportements masculins jusque dans l\u2019intime, cela me para\u00eet indispensable pour faire reculer \u00e0 la fois les violences et les in\u00e9galit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:22:01+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on pressent que la gauche a commenc\u00e9 son Metoo mais on a l'impression que la droite et l'extr\u00eame droite font le dos rond. Est-ce une vue de l'esprit?    Polo         Bonjour,          Selon moi, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 qui porte #metoo, et le monde politique dans son ensemble reste tr\u00e8s r\u00e9ticent \u00e0 faire son examen de conscience. Quand je suis arriv\u00e9e au Conseil de Paris, en juin\u00a02020, en six mois, trois barons de la gauche parisienne ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des accusations graves dans le cadre d\u2019affaires de violences sexuelles. Et la r\u00e9action d\u2019\u00e9lus qui se disaient pourtant f\u00e9ministes a tout de suite \u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9touffer ces affaires. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le cas de Taha Bouhafs, il a certes \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, mais La France insoumise a voulu faire croire que c\u2019\u00e9tait parce qu\u2019il \u00e9tait victime de racisme. Parce que ce n\u2019est pas bon politiquement non plus, lorsqu\u2019on d\u00e9fend la cause f\u00e9ministe, de montrer qu\u2019on a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer des ann\u00e9es des hommes qui ont pu \u00eatre les auteurs de violences, alors m\u00eame qu\u2019il y avait eu des alertes en interne. Le #metoopolitique, ce n\u2019est pas une question de droite ou de gauche. C\u2019est une question de d\u00e9rive dans le rapport des hommes au pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:18:00+00:00","articleBody":"    Pourriez vous svp consacrer votre temps \u00e0 quelque chose de plus int\u00e9ressant \/ important ?    P.         Cent vingt femmes victimes de f\u00e9minicide par an, pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0victimes de violences conjugales, des milliers d\u2019enfants victimes de violences sexistes et sexuelles et de viol, 20\u00a0% d\u2019\u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration, je consid\u00e8re consacrer mon engagement et mon mandat \u00e0 des sujets majeurs. Et ceux qui pr\u00e9tendent le contraire ne font que d\u00e9fendre le statu quo et l\u2019omerta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:15:07+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Le combat que je m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es, avec d\u2019autres femmes politiques, c\u2019est de dire\u00a0: on ne peut pas tout attendre de la justice. Parce que, dans de nombreux cas, on sait qu\u2019il sera tr\u00e8s difficile d\u2019aboutir d\u2019un point de vue judiciaire. Prenez le cas de Damien Abad, on parle d\u2019une pratique non consentie dans le cadre d\u2019un rapport consenti. Dans ce type de situation, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019apporter des preuves. Pour autant, cette affaire a aussi amen\u00e9 de nombreuses femmes \u00e0 t\u00e9moigner de comportements probl\u00e9matiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, avec des \u00e9changes de SMS et autres \u00e9l\u00e9ments tangibles \u00e0 l\u2019appui. Les partis politiques peuvent alors se poser la question de savoir si ces comportements sont en coh\u00e9rence avec les valeurs d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de respect de la dignit\u00e9 des femmes qu\u2019ils portent politiquement. Ne plus \u00eatre ministre, ce n\u2019est pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice. Il est normal que l\u2019on attende d\u2019un responsable politique que son comportement personnel soit coh\u00e9rent avec les valeurs qu\u2019il d\u00e9fend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#692003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:10:05+00:00","articleBody":"    la sororite entre femmes politiques de bords differents, ca existe???    Cecile         Oui\u00a0! Combattre les propos sexistes, quand ils visent une adversaire politique et viennent de mon propre camp, est une r\u00e8gle que j\u2019applique depuis longtemps.Laurence Rossignol          Dans le cadre du #metoopolitique, je peux t\u00e9moigner que je travaille de mani\u00e8re transpartisane avec des femmes d\u2019autres bords politiques qui n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me d\u00e9fendre lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en raison de mes positions f\u00e9ministes.Nelly Garnier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T09:05:04+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nSi statistiquement il y a plus d'hommes en responsabilit\u00e9 en politique, n'est-ce pas simplement pour une question de personnalit\u00e9? Sans m\u00eame parler du genre, n'est-ce pas juste une question de caract\u00e8re plut\u00f4t que de syst\u00e8me ? Il y aussi sans doute des hommes tr\u00e8s comp\u00e9tents qui m\u00e9riteraient plus de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\nPour illustrer les diff\u00e9rences de personnalit\u00e9, je pense en particulier au t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Hollande dans son livre \"les le\u00e7ons du pouvoir\" o\u00f9 il \u00e9crivait qu'une femme \u00e0 qui on propose un poste de ministre se demande si elle a vraiment les comp\u00e9tences, tandis qu'un homme demandera \u00e0 \u00e9largir son domaine de responsabilit\u00e9.\r\n\r\nCordialement,    Gregala         Il faut casser cette id\u00e9e re\u00e7ue qui voudrait que les femmes sont plus discr\u00e8tes, ne veulent pas se mettre en avant et s\u2019\u00e9cartent elles-m\u00eames des cercles de pouvoir. Des femmes engag\u00e9es pr\u00eates \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s, il y en a beaucoup\u00a0! Des femmes qui pr\u00e9sentent leur candidature pour \u00eatre investies sur des circonscriptions gagnables, il y en a beaucoup\u00a0! Cependant, elles sont souvent bloqu\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but de leur carri\u00e8re. A titre personnel, je sais que si j\u2019ai pu \u00eatre \u00e9lue, avec les positions tr\u00e8s libres qui sont les miennes notamment sur les sujets li\u00e9s au f\u00e9minisme, c\u2019est parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 investie dans des territoires dirig\u00e9s par des femmes\u00a0: Rachida Dati \u00e0 Paris et Val\u00e9rie P\u00e9cresse en Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:58:02+00:00","articleBody":"    Que peut faire le monde politique pour ces femmes qui ne sont ni suffisamment connues ni suffisamment arm\u00e9es (de preuves notamment) pour obtenir justice face \u00e0 leurs agresseurs ?    Nina         Leur dire que \u00ab\u00a0la honte doit changer de camp\u00a0\u00bb. Transformer la compr\u00e9hension collective, et changer les lois, les pratiques de la police et de la justice pour qu\u2019elles n\u2019aient pas peur de les solliciter. \u00c7a avance mais on est encore loin du compte. C\u2019est une \u00e9volution profonde de la soci\u00e9t\u00e9. Mobiliser les organisations syndicales pour que les femmes y trouvent du soutien. Cr\u00e9er des cellules dans les entreprises. Leur assurer que si elles parlent, ce sont elles qui seront prot\u00e9g\u00e9es, pas les auteurs, m\u00eame s\u2019ils ont davantage de pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:52:00+00:00","articleBody":"    Bayou, Quatennens... il ne fait pas bon \u00eatre la femme concern\u00e9e par les faits qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics dans ces affaires, que ces faits rel\u00e8vent du p\u00e9nal ou non. pourtant, on a l'impression qu'elles ont \u00e9t\u00e9 bien vite oubli\u00e9es du d\u00e9bat...... non ?    ines24         Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un tribunal m\u00e9diatique et des r\u00e9seaux sociaux qui feraient tomber des centaines d\u2019hommes puissants. Mais, parmi les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en cause ces derni\u00e8res ann\u00e9es, combien ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9cart\u00e9s des cercles de pouvoir\u00a0? Quasiment aucun. Alors que les femmes qui ont parl\u00e9 ont souvent d\u00fb changer de milieu professionnel. Elles ont aussi fait face \u00e0 des attaques pour salir leur r\u00e9putation et en restent souvent tr\u00e8s affect\u00e9es psychologiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:50:02+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous des quotas de femmes en politique ?     Elise         Indispensable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:46:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des formations obligatoires pour les \u00e9lu.e.s(\u00e0 tous les niveaux) sur le f\u00e9minisme, le sexisme, le patriarcat, les violences sexistes et sexuelles, la parit\u00e9,  voire, la sororit\u00e9?\r\nMerci    Idiocratie         Je ne saurais pas dire pour l\u2019ensemble des assembl\u00e9es, mais pour ce qui concerne celles o\u00f9 je suis \u00e9lue, il y a des formations obligatoires pour pr\u00e9venir les violences sexistes et sexuelles. Mais, il faut \u00eatre lucide. Pour lutter efficacement contre les violences, il faut qu\u2019il y ait la peur de la sanction. Il faut mettre fin au sentiment d\u2019impunit\u00e9 et, pour cela, casser les logiques de protection qui se mettent en place autour des hommes qui utilisent leur position de pouvoir pour abuser de femmes sur lesquelles ils ont une situation d\u2019ascendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour madame la s\u00e9natrice. \r\n\r\nVous avez souvent eu des prises de paroles tr\u00e8s claires et constantes sur le sujet. \r\n\r\nIl est difficile de comprendre parfois la diff\u00e9rence entre la lutte contre les violences sexuelles et sexistes et une certaine forme de puritanisme import\u00e9 notamment du monde anglo-saxon. Quelqu'un comme Benjamin Griveaux, par exemple, ne semble avoir caus\u00e9 aucune violence et \u00eatre pour autant \"tomb\u00e9\". Les accusations contre Julien Bayou sont difficiles \u00e0 comprendre et la limite entre violence sexuelle et mauvais comportement moral semble avoir \u00e9t\u00e9 assez floue dans ce cas-l\u00e0. \r\n\r\nComment r\u00e9ussir \u00e0 clarifier les limites (o\u00f9 s'arr\u00eate le mauvais comportement, immoral ou amoral, et o\u00f9 commence la violence, l'agression ou le harc\u00e8lement moral) ? Doit-on, comme en Angleterre par exemple, ne jamais prononcer le nom d'un accus\u00e9 avant qu'il soit condamn\u00e9, et laisser au syst\u00e8me judiciaire d\u00e9terminer qui est coupable ou non avant de m\u00e9diatiser leur nom ?     Relique         Nous sommes les pionni\u00e8res de ce qu\u2019Ir\u00e8ne Th\u00e9ry nomme une \u00ab\u00a0nouvelle civilit\u00e9 sexuelle\u00a0\u00bb. Je pars de plusieurs postulats\u00a0:          \u2013 le temps et les principes de la justice et du droit laissent beaucoup de trous dans la raquette\u00a0;          \u2013 les hommes de pouvoir ont souvent us\u00e9 de leur position pour en tirer des avantages sexuels\u00a0;          \u2013 le consentement est vici\u00e9 lorsque les deux protagonistes sont li\u00e9s par une relation hi\u00e9rarchique, la hi\u00e9rarchie n\u2019\u00e9tant pas limit\u00e9e \u00e0 une relation de travail\u00a0;          \u2013 les partis politiques doivent \u00eatre coh\u00e9rents et leur projet politique ne peut pas \u00eatre port\u00e9 par des hommes qui n\u2019en respectent pas les valeurs.          D\u00e8s lors, nous devons r\u00e9diger notre propre code de d\u00e9ontologie et identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les faits incompatibles et les proc\u00e9dures d\u2019examen et d\u2019instruction de ces faits. \u00c7a ne peut pas \u00eatre une jurisprudence mouvante, il faut respecter des principes fondamentaux, comme le contradictoire, l\u2019ind\u00e9pendance des cellules qui enqu\u00eatent et la coll\u00e9gialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:34:22+00:00","articleBody":"    Cinq ans apr\u00e8s MeToo, est-ce que vous croyez que les mentalit\u00e9s ont vraiment chang\u00e9 ? On a d\u00fb mal \u00e0 imaginer des personnalit\u00e9s politiques d\u00e9fendre quelqu'un qui aurait commis les m\u00eames actes que DSK par exemple (au secours, quand on y repense !!) mais qu'un homme puisse \u00eatre nomm\u00e9 ministre malgr\u00e9 de fortes accusations de  comportements scandaleux, qu'un autre puisse \u00eatre d\u00e9fendu apr\u00e8s avoir gifl\u00e9 sa femme...Ca interroge (et \u00e7a d\u00e9prime !)    Espoir ou d\u00e9sespoir ?         Quand on revoit les d\u00e9clarations de responsables politiques au moment de l\u2019affaire DSK, on a l\u2019impression que ces \u00e9v\u00e9nements ont eu lieu il y a un si\u00e8cle\u00a0! De la m\u00eame mani\u00e8re, je repense aux r\u00e9actions des t\u00e9l\u00e9spectateurs lorsqu\u2019Eva Thomas a t\u00e9moign\u00e9 sur l\u2019inceste dans les \u00ab\u00a0Dossiers de l\u2019\u00e9cran\u00a0\u00bb en\u00a01986. A l\u2019\u00e9poque, des hommes appelaient pour raconter leur \u00ab\u00a0belle histoire d\u2019amour\u00a0\u00bb avec leur petite fille. Il faut mesurer le chemin parcouru et mesurer que la vague de t\u00e9moignages sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias a s\u00fbrement beaucoup plus contribu\u00e9 \u00e0 la prise de conscience que l\u2019action qui \u00e9tait men\u00e9e par les politiques dans les assembl\u00e9es. Aujourd\u2019hui, le monde politique reste en retard. Il ne bouge que quand il est sous pression de l\u2019opinion. Et parfois, il ne bouge m\u00eame pas, ce qui est tout \u00e0 la fois choquant et d\u00e9sesp\u00e9rant. Mais j\u2019ai la certitude que les choses avancent vite et bient\u00f4t ce type de comportements seront imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9s, parce que l\u2019opinion ne l\u2019acceptera plus et le fera savoir bruyamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:29:25+00:00","articleBody":"    Quelles sont les r\u00e9sistances au changement que vous pouvez constater dans vos partis ? Est-ce qu'il y a eu une r\u00e9elle prise de conscience ou des prises de position opportunistes en faveur de #metoo ?    Sara          Vous soulignez un point int\u00e9ressant en parlant de positions opportunistes sur #metoo. Car ce que nous avons constat\u00e9 avec le monde politique, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019il y avait une affaire de violences sexuelles qui \u00e9clatait dans le monde des m\u00e9dias, du sport, de l\u2019Eglise ou autre, les responsables politiques \u00e9taient les premiers \u00e0 r\u00e9agir en disant \u00ab\u00a0nous soutenons ces femmes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous soutenons #metoo\u00a0\u00bb. Et \u00e0 chaque fois qu\u2019un camp politique a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame concern\u00e9, il a cri\u00e9 \u00e0 la d\u00e9stabilisation. Cela veut dire que le monde politique est incapable de s\u2019autor\u00e9guler. C\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai toujours mis en garde sur les cellules internes aux partis et appel\u00e9 \u00e0 des commissions ind\u00e9pendantes transpartisanes, int\u00e9grant des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es, sur le mod\u00e8le de la commission Sauv\u00e9, qui a men\u00e9 le travail sur la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise. Il faut comprendre que c\u2019est dans la nature m\u00eame d\u2019un parti politique d\u2019\u00e9viter par tous les moyens la d\u00e9stabilisation. C\u2019est pour cela qu\u2019on ne peut pas attendre que les partis agissent seuls. Il faut penser d\u2019autres structures, ind\u00e9pendamment de la question de la justice. Car tous les comportements probl\u00e9matiques ne rentrent pas dans le champs judiciaire.Nelly GarnierA gauche, le choc est ant\u00e9rieur \u00e0 #metoo. Il a \u00e9t\u00e9 violent. En\u00a02011, le potentiel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle DSK [Dominique Strauss-Kahn] tombe pour viol. Les socialistes sont confront\u00e9s \u00e0 une question\u00a0: savions-nous, et qu\u2019avons nous fait de ce que nous savions\u00a0? Beaucoup comprennent que le comportement sexuel d\u2019un homme peut bouleverser la vie politique. On voit les arguments en d\u00e9fense \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas l\u2019homme que je connais\u00a0\u00bb, minoration de la qualification des faits en \u00ab\u00a0troussage de domestique\u00a0\u00bb. Je note que ces m\u00eames arguments sont toujours utilis\u00e9es dix ans plus tard pour d\u2019autres affaires. Mais, c\u2019est \u00e0 partir de 2017 qu\u2019il y aura un traitement syst\u00e9matique de ce type de comportements. Et que les d\u00e9nonciations de violences sexuelles vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans les crit\u00e8res d\u2019investiture des candidats ou des responsables. La lib\u00e9ration de la parole est plus facile dans les partis f\u00e9ministes, dans ceux ou les militantes f\u00e9ministes sont actives et interpellent leurs propres organisations.Laurence Rossignol      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:23:05+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous deux et merci pour tout ce que vous faites pour les DDF.\r\nPourquoi selon vous les partis sur les affaires de VSS renvoient encore autant au travail de la justice, et ne consid\u00e8re pas que cela peut relever de la d\u00e9ontologie ?    Cl\u00e9mentine         La d\u00e9fausse sur la justice est l\u2019une des expressions du d\u00e9ni des violences sexistes et sexuelles (VSS). C\u2019est une fa\u00e7on de dire que rien n\u2019existe, ni la parole des victimes ni les turpitudes des mis en cause. C\u2019est aussi le d\u00e9ni des difficult\u00e9s de la justice \u00e0 poursuivre et \u00e0 faire condamner les auteurs de VSS. C\u2019est le moyen de faire taire les victimes, de prot\u00e9ger les auteurs et de prot\u00e9ger les organisations politiques dont ils sont membres. C\u2019est la doctrine du Rassemblement national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:10:20+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez encore en tant que femme politique ?    Caro         Je dirais que la principale difficult\u00e9 reste encore l\u2019acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s. La parit\u00e9 dans les investitures a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par la loi, cependant la proportion de femmes parlementaires est autour de 36\u00a0% et cela non pas parce que les Fran\u00e7ais ne votent pas pour les femmes, mais parce que les partis continuent de d\u00e9favoriser les femmes dans les investitures. Le monde politique reste un monde d\u2019hommes qui favorise les hommes dans l\u2019acc\u00e8s au pouvoir. Pourtant, j\u2019ai souvent dit que si les femmes partageaient \u00e0 50\u00a0% les responsabilit\u00e9s, cela r\u00e9glerait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s grande partie des probl\u00e8mes de discriminations et de violences \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes dans le monde politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T08:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T08:01:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la politique, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) commence","dateModified":"2022-10-14T08:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:53:44+00:00","articleBody":"                      INSTAGRAM @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/26fa33d_1665735087741-western-modifie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Western politique","dateModified":"2022-10-14T08:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:50:02+00:00","articleBody":"     Avec la succession des affaires de violences sexuelles et sexistes \u00e0 gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, certains chefs de parti remettent en cause les cellules d\u2019\u00e9coute auxquelles ils ne s\u2019\u00e9taient pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Dans les partis de gauche qui s\u2019en sont dot\u00e9s, les cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles se retrouvent, en effet, au c\u0153ur des pol\u00e9miques\u00a0: accus\u00e9es de court-circuiter la justice, d\u2019alimenter le \u00ab\u00a0tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb et l\u2019arbitraire.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: dans les partis de gauche, un foss\u00e9 demeure entre f\u00e9ministes et directions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les partis de gauche se sont empar\u00e9s de la question des violences sexuelles","dateModified":"2022-10-14T07:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:40:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 cinq ans que la vague #metoo s\u2019est r\u00e9pandue dans le monde, promettant de mettre fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 contre les crimes sexuels, de balayer les attitudes d\u00e9plac\u00e9es et de lib\u00e9rer la parole des femmes. Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. La mani\u00e8re dont les partis traitent les affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans apr\u00e8s l\u2019av\u00e8nement du mouvement de lib\u00e9ration de la parole des femmes.          O\u00f9 s\u2019arr\u00eate la recherche de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? O\u00f9 commence l\u2019inquisition\u00a0? Faut-il se hasarder sur le terrain de la morale ou s\u2019en tenir \u00e0 celui du p\u00e9nal\u00a0? \u00ab\u00a0On t\u00e2tonne pour trouver la limite entre l\u2019immoral et le r\u00e9pr\u00e9hensible, avec l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut faire bouger la justice, car elle est vue comme d\u00e9faillante. Oui, la justice est d\u00e9faillante, mais cela donne-t-il le droit de s\u2019y substituer\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge la politologue Chlo\u00e9 Morin, sp\u00e9cialiste de l\u2019opinion \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s.             Lire aussi :     Comment la vague #metoo\u00a0a percut\u00e9 le monde politique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Laurence Rossignol, \u00e0 Rome, le 10 avril 2017. ARMANDO DADI\/AGF\/SIPA           Laurence Rossignol est s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et vice-pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, elle a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la famille (avril\u00a02014-f\u00e9vrier\u00a02016) puis ministre des familles, de l\u2019enfance et des droits des femmes (f\u00e9vrier\u00a02016-mai\u00a02017) dans les gouvernements de Manuel Valls et Bernard Cazeneuve. Elle est pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e des femmes, une association f\u00e9ministe universaliste, antiraciste, antisexiste, n\u00e9e en\u00a01992 du combat pour la parit\u00e9 en politique.          Elle est signatrice d\u2019une tribune de 285\u00a0femmes politiques dans Le Monde en novembre\u00a02021\u00a0:             Lire aussi :     Il faut \u00ab\u00a0\u00e9carter les auteurs de violences sexuelles et sexistes\u00a0\u00bb de la vie politique              Et d\u2019autres tribunes sur les violences faites aux femmes, dont\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La question est simple\u00a0: Damien Abad peut-il, comme ses fonctions le requi\u00e8rent, incarner l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0?\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous, ministre et anciennes ministres des droits des femmes, l\u2019affirmons\u00a0: Marine Le Pen n\u2019est pas f\u00e9ministe\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e67261c_1665727956817-sipa-00801734-000002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Laurence Rossignol (PS)","dateModified":"2022-10-14T07:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:35:01+00:00","articleBody":"           Nelly Garnier, \u00e0 Paris, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. LIONEL GUERICOLAS\/IP3 PRESS\/MAXPPP           Nelly Garnier est \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) du 11e\u00a0arrondissement de Paris, vice-pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France et directrice de l\u2019observatoire des crises nouvelles du groupe Havas. Engag\u00e9e de longue date sur les questions des droits des femmes, ses prises de position d\u00e9tonnent dans sa famille politique.          Elle est l\u2019autrice de plusieurs tribunes dans Le Monde, dont\u00a0:             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut comprendre les m\u00e9canismes profonds des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux de la relation entre un homme et une femme, y compris derri\u00e8re les portes closes\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0En regardant G\u00e9rald Darmanin sur BFM-TV, j\u2019ai vu un homme qui semblait prendre plaisir \u00e0 rabaisser son interlocutrice\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dans les commissions d\u2019investiture des diff\u00e9rentes forces politiques, on discute des femmes comme d\u2019une niche fiscale\u00a0!\u00a0\u00bb                 Lire aussi :     Violences sexuelles : \u00ab\u00a0Il est temps de d\u00e9construire le mythe de l\u2019homme politique s\u00e9duisant\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/f169412_1665728514583-maxnewsfrfour405363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invit\u00e9e du tchat\u00a0: Nelly Garnier (LR)","dateModified":"2022-10-14T07:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:30:00+00:00","articleBody":"     Le monde politique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par la d\u00e9flagration #metoo.\u00a0De l\u2019affaire Nicolas Hulot\u00a0\u00e0 celle de Damien Abad et\u00a0Taha Bouhafs, en passant par Julien Bayou ou Adrien Quatennens, les \u00ab\u00a0cas\u00a0\u00bb \u2013 tous sp\u00e9cifiques \u2013 se sont multipli\u00e9s dans plusieurs formations politiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, drainant dans leur sillage une soif de justice m\u00eal\u00e9e parfois \u00e0\u00a0un soup\u00e7on d\u2019inconfort.          Comment le monde politique fran\u00e7ais s\u2019est-il saisi du mouvement\u00a0? Comment les discussions au sein des partis se passent-elles et quelles sont les solutions mises en place\u00a0?          Les \u00e9lues Laurence Rossignol (PS) et Nelly Garnier (LR) r\u00e9pondront \u00e0 vos questions en direct \u00e0 partir de 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la politique\u00a0: posez vos questions aux \u00e9lues Laurence Rossignol (Parti socialiste) et Nelly Ga...","dateModified":"2022-10-14T07:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"      Les femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 sous le hashtag #metoo ont pos\u00e9 une question fondamentale, celle de la justice. Si on regarde aujourd\u2019hui comment on r\u00e9pond \u00e0 cette demande de justice, la situation est pire qu\u2019avant #metoo. Globalement, le gouvernement n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande des femmes. Pourtant, ces derni\u00e8res jouent vraiment le jeu\u00a0: elles continuent de d\u00e9noncer les violences sexuelles, conjugales, dont elles sont victimes, elles vont porter plainte\u2026 En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles, et dans le m\u00eame temps une d\u00e9gringolade du nombre de condamnations pour viols. L\u2019institution judiciaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9faillante.           Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de la Fondation des femmes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne-C\u00e9cile Mailfert\u00a0: \u00ab\u00a0En cinq ans, on a une hausse de 33\u00a0% des plaintes pour violences sexuelles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:25:05+00:00","articleBody":"                     Anne-C\u00e9cile Mailfert, pr\u00e9sidente de La Fondation des Femmes, et l\u2019actrice fran\u00e7aise Julie Gayet lors de l\u2019inauguration de La Cit\u00e9 audacieuse, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP                 Une salle de La Cit\u00e9 audacieuse, un lieu d\u00e9volu aux droits des femmes, \u00e0 Paris, le 3 mars 2020. STEPHANE DE SAKUTIN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/e6c573b_1665728583607-000-1pk1ol.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:20:04+00:00","articleBody":"            @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/58608a8_1665685132810-formulation.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: revivez notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de cette r\u00e9volution politique et judicia...","dateModified":"2022-10-14T07:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:15:02+00:00","articleBody":"      J\u2019ai 28\u00a0ans et je travaille dans la fonction publique depuis un petit moment maintenant et force est de constater que les choses ont peu chang\u00e9 finalement. Alors, oui, nos coll\u00e8gues masculins et f\u00e9minins pour la grande majorit\u00e9 sont plus vigilants dans leurs propos. Toutefois, cette vigilance et cette soudaine bienveillance sont fortement teint\u00e9s d\u2019hypocrisie. \u00d4 combien de fois ai-je entendu des coll\u00e8gues hommes complimenter leurs homologues f\u00e9minines avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un petit compliment innocent, hein\u00a0! Je pr\u00e9cise, parce qu\u2019on ne sait jamais.\u00a0\u00bb Ou encore le fameux\u00a0: \u00ab\u00a0De nos jours, \u00e0 la moindre remarque, on peut avoir de gros ennuis.\u00a0\u00bb Toujours dit avec ce sourire crisp\u00e9, avec ce regard complice qui me rend bien souvent naus\u00e9euse.En r\u00e9alit\u00e9, je pense qu\u2019une grande partie de ces personnes n\u2019ont aucunement chang\u00e9 leur vision des femmes ni pris conscience de la violence de leur objectification. Ils ont juste plus ou moins mod\u00e9r\u00e9 leur comportement et leurs propos car la loi leur fait peur, et qu\u2019ils craignent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0crucifi\u00e9s\u00a0\u00bb sur l\u2019espace public, aka les r\u00e9seaux sociaux. Tout le probl\u00e8me est l\u00e0.           Nina      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a encore du boulot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-14T07:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#691527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:08:49+00:00","articleBody":"     Au fil des ann\u00e9es, #metoo a entra\u00een\u00e9 d\u2019autres d\u00e9clinaisons (#balancetonbar, #payetaplainte\u2026) sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019aspect massif, syst\u00e9mique et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 fait la force du message envoy\u00e9 par les femmes pour d\u00e9noncer les agressions dont elles sont depuis longtemps victimes. Tous les milieux sont concern\u00e9s\u00a0: le monde du spectacle, celui des m\u00e9dias et de la culture, du sport, de la politique\u2026          Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels, qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Paris, France le 4 octobre 2022 : portrait de la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel (GICS) \/ service de la suret\u00e9 r\u00e9gionale des transports.\nDans le groupe en arri\u00e8re plan, seul Michael T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite) acceptent de donner leur noms \u2013 ils sont normalement cit\u00e9s dans l\u2019article. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/573dc8d_1664932277774-bg-police-17017.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-14T07:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#688843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T07:00:01+00:00","articleBody":"            LE MONDE           Comment qualifier #metoo\u00a0? Une \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb certainement, un \u00ab\u00a0s\u00e9isme\u00a0\u00bb assur\u00e9ment, une \u00ab\u00a0d\u00e9ferlante\u00a0\u00bb sans aucun doute, ou plus simplement un \u00ab\u00a0moment\u00a0\u00bb. Un moment qui dure depuis cinq ans et n\u2019en a pas fini de tout bouleverser sur son passage. Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publiait une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes.          Partie d\u2019Hollywood, l\u2019onde de choc est symbolis\u00e9e par ce hashtag apparu dix jours plus tard, le 15\u00a0octobre, sur les r\u00e9seaux sociaux, #metoo (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb). Derri\u00e8re ces quelques caract\u00e8res, des histoires de violences sexuelles et sexistes impos\u00e9es \u00e0 des femmes par des hommes, des r\u00e9cits tous singuliers et pourtant si semblables. Elle a depuis touch\u00e9 le monde entier, permettant la prise de conscience g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l\u2019ampleur et de l\u2019omnipr\u00e9sence du ph\u00e9nom\u00e8ne, et ce dans toutes les strates de toutes les soci\u00e9t\u00e9s.          Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, \u00e0 retrouver dans ce grand format num\u00e9rique, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir. Parce que #metoo est aussi et surtout une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Cinq ans de #metoo\u00a0: le r\u00e9cit d\u2019une r\u00e9volution en 50 articles          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/26d1ce6_1664977111122-mei-dia-d-appel.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo, les 5\u00a0ans d\u2019une r\u00e9volution","dateModified":"2022-10-14T07:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#689982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:58:00+00:00","articleBody":"     Marie Dubois est autrice de bande dessin\u00e9e et monteuse de documentaires, elle passe d\u2019une casquette \u00e0 l\u2019autre. Dans sa derni\u00e8re BD, Un b\u00e9b\u00e9 si je peux (co\u00e9d.\u00a0XXI et Massot, 2021), elle m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019infertilit\u00e9.          Elle nous accompagnera en dessins tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo.          Vous pouvez \u00e9galement la suivre sur son compte Instagram @marieduboiiis                 @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/7f19564_1665655033132-portrait-marie-dubois.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits dessins de Marie Dubois","dateModified":"2022-10-14T07:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#685528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:56:00+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde \u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution.          Lors de notre premi\u00e8re journ\u00e9e de live, consacr\u00e9e au lancement de ce mouvement, nous avons abord\u00e9 plus particuli\u00e8rement l\u2019impact de #metoo sur la culture, avec Reine Prat, haut fonctionnaire, et le traitement des violences sexistes et sexuelles et de\u00a0#metoo par\u00a0Le Monde, avec nos journalistes Gilles van Kote et Lorraine de Foucher.          Pour cette seconde journ\u00e9e, nous discuterons ensemble du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies et dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaires et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:          A 10\u00a0heures, Laurence Rossignol, s\u00e9natrice (Parti socialiste) de l\u2019Oise et ancienne ministre des droits des femmes, et\u00a0Nelly Garnier, \u00e9lue (Les R\u00e9publicains) \u00e0 la Mairie de Paris, conseill\u00e8re r\u00e9gionale et communicante chez Havas, r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur\u00a0#metoo et la politique.          A 14\u00a0h\u00a030, Catherine Le Magueresse, juriste, docteure en droit et ancienne pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail (AVFT), interviendra sur #metoo et la justice.          Pour illustrer vos t\u00e9moignages et nos posts, l\u2019illustratrice\u00a0Marie Dubois\u00a0sera avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-14T07:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html#690672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/14/metoo-en-direct-suivez-notre-journee-speciale-consacree-aux-5-ans-de-cette-revolution-en-france-et-dans-le-monde_6145765_3224.html","datePublished":"2022-10-14T06:55:00+00:00","articleBody":"     En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo, parti d\u2019Hollywood, d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde\u00a0fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en\u00a02022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017, que ce soit dans l\u2019intimit\u00e9, sur votre lieu de travail ou dans vos loisirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/419/0/5024/2512/1342/671/60/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette seconde journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-14T07:16:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/0/0/5024/3350/1342/894/3/0/085b064_1665755442069-2018-01-20t191847z-1528521866-rc1c4b4003e0-rtrmadp-3-usa-trump-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-20">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le ministère marocain de la culture pointait l’appropriation indue de symboles du « patrimoine culturel marocain », en l’occurrence le zellige.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Football             Football : accord entre le Maroc et Adidas sur le maillot controversé de la sélection algérienne      Le ministère marocain de la culture pointait l’appropriation indue de symboles du « patrimoine culturel marocain », en l’occurrence le zellige.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 octobre 2022 à 14h08 Mis à jour le 14 octobre 2022 à 14h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Adidas et le ministère marocain de la culture ont enterré un conflit né du nouveau maillot de l’équipe de football d’Algérie arborant des symboles du patrimoine culturel marocain, a indiqué vendredi 14 octobre l’équipementier sportif allemand. « Suite à des discussions constructives entre Adidas et le ministère marocain de la culture, nous pouvons confirmer une résolution positive du récent problème des maillots de football » portés par la sélection de l’Algérie, indique Adidas dans un communiqué transmis à l’AFP.            Fin septembre, le ministère marocain de la culture avait mis en demeure par écrit Adidas de retirer sa nouvelle collection de maillots de la sélection algérienne de football, pointant l’appropriation indue de symboles du « patrimoine culturel marocain ».            Il s’agit en l’occurrence du zellige, une céramique caractéristique de l’art décoratif traditionnel marocain. « Le design s’est en effet inspiré du motif des mosaïques zellige et n’a à aucun moment été destiné à offenser qui que ce soit », souligne Adidas dans son communiqué.            « Des causes plus urgentes »            Le motif objet du litige n’apparaît que sur les maillots portés à l’échauffement d’avant-match, selon un porte-parole de la firme d’Herzogenaurach. Adidas exprime en même temps son « profond respect au peuple et aux artisans du Maroc » et dit « regretter la controverse entourant cette affaire ».                 Saluant le communiqué émis par ce qu’il désigne comme le « mastodonte allemand de l’équipement sportif », Mourad Elajouti, avocat du ministère de la culture marocain, a estimé que l’affaire aura « mis en exergue l’importance de défendre notre patrimoine culturel » et « le savoir-faire ancestral de l’artisanat marocain », dans un communiqué transmis à l’AFP.                             Lire aussi :  Football : le Maroc exige d’Adidas le retrait d’un maillot de la sélection algérienne                   A la suite de la mise en demeure envoyée par ce dernier à Adidas, les réseaux sociaux et les médias marocains avaient réagi, des internautes estimant qu’il y avait « des causes plus urgentes » à défendre au Maroc.            Cette affaire pourrait-elle connaître un autre rebondissement ? La fédération algérienne de football n’est de son côté pas satisfaite des prestations d’Adidas et pense résilier le contrat, selon les médias locaux affirmant que la FAF va revenir à l’équipementier Puma. Adidas « ne prend pas part à des spéculations de presse », a souligné un porte-parole.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/14/football-accord-entre-le-maroc-et-adidas-sur-le-maillot-controverse-de-la-selection-algerienne_6145819_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: accord entre le Maroc et Adidas sur le maillot controvers\u00e9 de la s\u00e9lection alg\u00e9rienne","dateCreated":"2022-10-14T14:08:33+02:00","datePublished":"2022-10-14T14:08:33+02:00","dateModified":"2022-10-14T14:14:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Football"],"keywords":["International","Sport","Football","Maroc","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le minist\u00e8re marocain de la culture pointait l\u2019appropriation indue de symboles du \u00ab\u00a0patrimoine culturel marocain\u00a0\u00bb, en l\u2019occurrence le zellige.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/37/0/1080/540/1342/671/60/0/a3dd722_1665748191737-maillot.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  
