<FILE-date="2022/10/17/21">

<article-nb="2022/10/17/21-1">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Kiev a subi des attaques de « drones kamikazes », lundi matin. Les frappes russes « n’arriveront pas à briser » les Ukrainiens, a affirmé le président Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ combien de drone aurait été lancés sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l’armée de l’air, a affirmé plus tôt dans la journée que l’Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 à 86 % de la flotte utilisée par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en déduire que cinq à six engins n’ont pas pu être neutralisés, et ont possiblement atteint leur cible.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre        Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publiée le 6 décembre. Crown, une filiale du groupe éditorial américain Penguin Random House, a annoncé, lundi, que le livre s’intitulera « Un message d’Ukraine » et comprendra une introduction du président ukrainien, ainsi qu’une préface d’Arkady Ostrovsky, l’éditeur de The Economist pour la Russie et l’Europe de l’Est.          Les bénéfices iront à United24, l’initiative lancée par M. Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance à l’Ukraine. Le chef d’Etat a précisé avoir choisi seize discours qui, espère-t-il, aideront les lecteurs à « comprendre les Ukrainiens : nos aspirations, nos principes et nos valeurs ».                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de drones kamikaze auraient été livré ? On a l’impression que beaucoup ont été utilisés dernièrement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, là encore, d’estimer ce que vaut réellement l’arsenal russe. Comme expliqué plus tôt dans ce live, si l’Iran nie avoir fourni à la Russie des armes destinées à être utilisées dans la guerre en Ukraine, il semble établi que quatre avions y ont décollé en emportant chacun une centaine de drones, d’au moins deux types : des drones « kamikazes » et des drones de surveillance et de guerre électronique.                    16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Européens... La position des uns et des autres a-t-elle évolué ? Où en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d’avions à l’Ukraine n’a jamais vraiment été confirmée depuis le début du conflit, fin février. Le 19 avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement évoqué, à mots couverts, la possibilité de ce type d’aide. « Sans entrer dans les détails sur ce que d’autres pays fournissent, je dirais qu’ils ont reçu des appareils supplémentaires et des pièces détachées pour accroître leur flotte aérienne », avait déclaré John Kirby, porte-parole du Pentagone.                    15:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des pompiers déblaient les décombres d’un immeuble après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. ROMAN HRYTSYNA / AP                 Des pompiers portent le corps d’une personne tuée après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. YEVHENII ZAVHORODNII / AP                 Des résidents locaux observent les pièces d’un véhicule aérien sans pilote (UAV), que les autorités ukrainiennes considèrent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, après une frappe de drone russe, à Kiev, en Ukraine, le 17 octobre 2022. STRINGER / REUTERS                               15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les images d’un drone abattu        « Au cours des treize dernières heures, l’armée ukrainienne a abattu trente-sept drones iraniens Shahed-136 et trois missiles de croisières » russes, a assuré le ministère de la défense ukrainien ce matin. Les attaques, perpétrées par la Russie contre Kiev et d’autres régions, ont fait au moins sept victimes.          Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l’intérieur ukrainien, a publié sur Twitter les images d’un drone abattu depuis le sol par la police ukrainienne.                              15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a un système anti-aérien Samba que la France a livré à la Roumanie. C'est très bien, on peut comprendre son effet dissuasif, mais ne serait-il pas plus utile sur le théâtre des opérations ukrainiens ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Dans un entretien donné samedi au Parisien, le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a confirmé que la France fournirait à l’Ukraine des systèmes antiaériens Crotale, fabriqués par Thales. « Le nombre est en train d’être défini avec les Ukrainiens, mais ce sera significatif pour leur permettre de défendre leur ciel, a développé le ministre. Nous en possédons douze, mais c’est un dispositif qui a vocation à progressivement s’éteindre et à être remplacé par des Mamba, donc cela ne créera pas un manque pour l’armée française. »          Les systèmes Mamba, plus performants, ne sont pas destinés à être livrés à Kiev, en effet. Leur nombre limité impose notamment de privilégier la défense de sites nationaux stratégiques. Un détachement Mamba a par contre bien été déployé au printemps en Roumanie, dans le cadre de la mission « Aigle », en soutien de la « force de réaction rapide » de l’OTAN.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE formera 15 000 soldats ukrainiens à partir de novembre        Les ministres des affaires étrangères de l’UE ont approuvé ce lundi un plan de formation de près de 15 000 soldats ukrainiens, à partir de novembre. « Aujourd’hui, nous renforçons notre soutien à l’Ukraine pour qu’elle se défende contre l’agression illégale de la Russie », a justifié le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, dans un communiqué. La mission, prévue pour durer deux ans, « formera les forces armées ukrainiennes afin qu’elles puissent poursuivre leur courageux combat », a-t-il ajouté.          Les ministres ont aussi validé une nouvelle aide de 500 millions d’euros pour fournir armes et matériels militaires à Kiev. La contribution totale de l’UE en la matière, depuis le début du conflit, s’élèverait désormais à plus de 3 milliards d’euros.                    14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Drones : l’Ukraine réclame des sanctions contre l’Iran        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé, sur Twitter, à l’UE qu’elle prenne des « sanctions » contre l’Iran, pays où sont produits les drones Shahed-136, dont le recours a encore été dénoncé lundi par Kiev. Les attaques perpétrées en début de journée sur la capitale et d’autres régions ont fait au moins sept morts.          Le chef de la politique étrangère de l’UE, Josep Borrell, a déclaré plus tôt lundi que les ministres européens discuteraient des rapports sur le soutien militaire de l’Iran à la Russie dans sa guerre en Ukraine, y compris les allégations selon lesquelles Moscou utilise des drones iraniens pour lancer des attaques de type kamikaze sur des cibles à Kiev et dans d’autres pays ukrainiens.          « L’Iran, avec ses drones et ses missiles, devient complice de la guerre, de la même manière que la Biélorussie », a déclaré à la presse le ministre lituanien des affaires étrangères, Gabrielius Landsbergis. « Il doit y avoir une attribution claire de la propriété des missiles par les alliés qui aident l’Ukraine et j’appellerai à ce que cela se produise. »                    14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT - Bonjour, que sait-on du fonctionnement actuel des usines d'armement russes ? Je pense aux fabriques de munitions et de missiles. bravo et merci pour votre couverture du conflit !    PEAKTOP         Bonjour Peaktop,          L’usage par la Russie, la semaine dernière, de plusieurs dizaines de missiles et de munitions rôdeuses sur l’Ukraine a interrogé sur le niveau de son arsenal. Il était déjà difficile à connaître avant l’invasion en Ukraine, mais plusieurs experts occidentaux considèrent qu’il est proche de son étiage.          Selon l’Institut FOI, Moscou avait une capacité de production annuelle de 120 à 200 missiles dits « tactico-opératifs » avant la guerre, mais celle-ci est sans doute amoindrie par les sanctions occidentales.          « A terme, les missiles de croisière russes seront moins performants, moins “intelligents”, car les composants indispensables des armes de nouvelle génération leur seront difficiles, voire impossibles d’accès. Sauf si la Russie et des partenaires comme la Chine parviennent à développer des composants aussi sophistiqués », analyse pour Le Monde Dimitri Minic, spécialiste de la Russie à l’Institut français des relations internationales.          Plus de précisions dans cet article :             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine                                             Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :   Roman Hrytsyna / AP          La capitale ukrainienne, Kiev, a été ciblée, lundi matin, par des « attaques de drones kamikazes », a signalé le chef de cabinet de la présidence, Andriy Yermak, après une série d’explosions qui ont secoué le quartier Chevtchenkivsky. Les sirènes d’alerte aérienne ont retenti peu avant la première explosion, qui est survenue vers 6 h 35, heure locale.Selon Volodymyr Zelensky, « la situation sur la ligne de front n’a pas subi de changements significatifs » dimanche. « Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, où des combats extrêmement violents se poursuivent », a détaillé en soirée le président ukrainien.Des responsables prorusses ont accusé l’Ukraine, dimanche, d’une attaque à la roquette qui a frappé le bureau du maire de Donetsk, une ville contrôlée par les séparatistes. Il n’y a pas eu de rapport dans l’immédiat faisant état d’éventuelles victimes. Kiev n’a ni revendiqué ni commenté l’attaque.De nouveaux bombardements ont touché, dimanche, la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, faisant au moins quatre blessés, a annoncé son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.Les ministres des affaires étrangères d’Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publié une déclaration commune appelant notamment l’Union européenne (UE) à aider l’Ukraine à créer un « tribunal spécial » pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.Moscou prévoit d’envoyer environ 9 000 soldats en Biélorussie, tandis que des avions de guerre sont également en route, a rapporté l’agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables biélorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commencé à arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces mêmes sources.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme         Critique. Mariupolis 2, sur Arte : un documentaire posthume hors norme de Mantas Kvedaravicius         Factuel. L’UE établit officiellement sa mission de formation militaire pour l’Ukraine         Analyse. De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk         Chronique. En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat         Chronique. Ces drones iraniens qui sèment la terreur en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-17T17:30:14+00:00","coverageEndTime":"2022-10-18T05:30:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un avion militaire russe s’est écrasé dans le sud du pays ; plusieurs morts à Kiev après des attaques de drones","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-17T17:30:14+00:00"
,"endDate":"2022-10-18T05:30:14+00:00"
  Au moins quatre personnes sont mortes apr\u00e8s le crash lundi d\u2019un avion de guerre russe dans une zone r\u00e9sidentielle de Ie\u00efsk. Une commune situ\u00e9e sur au bord de la mer d\u2019Azov, face \u00e0 la ville ukrainienne de Marioupol. Le bombardier Su-34 aurait subi une panne de moteur\u00a0: un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avant de s\u2019\u00e9craser dans un immeuble d\u2019habitation.          Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9cis\u00e9 que six personnes \u00e9taient port\u00e9es disparues et 25 autres bless\u00e9es, dont huit personnes dans un \u00e9tat grave.\u00a0Les autorit\u00e9s ont r\u00e9serv\u00e9 des salles d\u2019urgence dans les h\u00f4pitaux locaux et ont d\u00e9p\u00each\u00e9 des avions m\u00e9dicaux.\u00a0Au moins 17 appartements ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l\u2019incendie et une centaine d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et h\u00e9berg\u00e9s provisoirement. Les deux membres d\u2019\u00e9quipes, eux, ont s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts et six personnes disparues apr\u00e8s le crash d\u2019un avion russe","dateModified":"2022-10-17T18:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:53:52+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont menac\u00e9 lundi de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme de drones de T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s les r\u00e9centes frappes en Ukraine r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de munitions r\u00f4deuses Shahed-136, fabriqu\u00e9es par l\u2019Iran et fournies \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Toute personne exer\u00e7ant des activit\u00e9s avec l\u2019Iran en lien avec le d\u00e9veloppement de drones ou missiles balistiques, ou [impliqu\u00e9e dans] la circulation d\u2019armes de l\u2019Iran vers la Russie devrait faire preuve de vigilance, a d\u00e9clar\u00e9 Vedant Patel, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. Les Etats-Unis n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 avoir recours \u00e0 des sanctions ou \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l\u2019encontre des principaux responsables.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e le sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \u00e0 Luxembourg, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Un certain nombre de ministres ont souhait\u00e9 que l\u2019on approfondisse le travail sur les drones iraniens utilis\u00e9s par la Russie. Il peut s\u2019agir d\u2019une violation de r\u00e9solution des Nations Unies et l\u2019Iran s\u2019expose peut-\u00eatre \u00e0 des sanctions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la ministre fran\u00e7aise, Catherine Colonna. \u00ab\u00a0Si les preuves sont r\u00e9unies, je ne crois pas que nous rencontrerons la moindre difficult\u00e9 pour adopter des mesures\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington menace de sanctionner toute personne li\u00e9e aux drones iraniens","dateModified":"2022-10-17T17:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:27:57+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, lundi, dans le crash d\u2019un avion militaire russe sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Ie\u00efsk, dans le sud de la Russie et \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les agences de presse russes. Quinze autres personnes seraient hospitalis\u00e9es, selon le service local du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, cit\u00e9 par les agences TASS, Interfax et RIA Novosti.          Un bombardier SU-34 s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la ville portuaire d\u2019Ie\u00efsk apr\u00e8s qu\u2019un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avait confirm\u00e9 plus t\u00f4t le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.\u00a0Les deux membres de l\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact, \u00e9chappant au violent incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une zone r\u00e9sidentielle.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent le crash du SU-34.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans le crash d\u2019un avion militaire russe","dateModified":"2022-10-17T17:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:58:28+00:00","articleBody":"    Y a-t-il eu une premi\u00e8re estimation du co\u00fbt de la reconstruction de l'Ukraine apr\u00e8s le conflit ?    Tom         Bonsoir Tom,          La Banque mondiale et la Commission europ\u00e9enne ont estim\u00e9 d\u00e9but septembre \u00e0 350\u00a0milliards de dollars les besoins pour reconstruire l\u2019Ukraine et assurer sa reprise \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Au 1er\u00a0juin\u00a02022, les dommages directs s\u2019\u00e9levaient \u00e0 plus de 97\u00a0milliards de dollars, le logement, les transports, le commerce et l\u2019industrie \u00e9tant les secteurs les plus touch\u00e9s\u00a0\u00bb, jugeaient alors les deux institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T17:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:53:58+00:00","articleBody":"           Une jeune fille, Ilona, 9\u00a0ans, se tient au milieu des ruines de sa maison, \u00e0 Koupiansk-Ouzlovo\u00ef, en Ukraine, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un homme marche au milieu des d\u00e9bris de sa voiture et de sa maison, d\u00e9truites \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/5da3b39_1666025469376-752073.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:33:53+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes et environ 170\u00a0chars seront d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour y int\u00e9grer le nouveau groupement militaire cr\u00e9\u00e9 entre les deux pays, a confirm\u00e9, lundi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse. La cr\u00e9ation de cette nouvelle force est cens\u00e9e d\u00e9fendre les fronti\u00e8res de la Bi\u00e9lorussie devant la menace ukrainienne\u00a0; menace qu\u2019aucune preuve n\u2019est venue accr\u00e9diter.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 la semaine derni\u00e8re la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb.          Les unit\u00e9s russes seront d\u00e9ploy\u00e9es sur \u00ab\u00a0quatre terrains d\u2019entra\u00eenement dans l\u2019Est et dans le Centre\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles vont participer aux exercices impliquant notamment \u00ab\u00a0des tirs de combat et des tirs de missiles antia\u00e9riens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Valery Revenko, conseiller du ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-17T16:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:07:55+00:00","articleBody":"           Des prisonni\u00e8res de guerre ukrainiennes marchent apr\u00e8s un \u00e9change, dans un lieu inconnu, en Ukraine, le 17 octobre 2022. TELEGRAM\/HANDOUT\/REUTERS           Un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie a eu lieu, a annonc\u00e9, lundi, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Cent huit femmes, en grande partie des militaires, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es.          \u00ab\u00a0Un nouvel \u00e9change \u00e0 grande \u00e9chelle de prisonniers de guerre a eu lieu aujourd\u2019hui. Un \u00e9change particuli\u00e8rement \u00e9mouvant et vraiment sp\u00e9cial\u00a0: nous avons lib\u00e9r\u00e9 cent huit femmes de captivit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andriy Yermak sur Telegram. Il s\u2019agit selon lui de onze offici\u00e8res, de quatre-vingt-cinq soldates et de trente-sept \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de la ville de Marioupol (Sud-Est), assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes au d\u00e9but du conflit.          M.\u00a0Yermak a aussi affirm\u00e9 que certaines de ces femmes \u00e9taient d\u00e9tenues par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine depuis 2019 pour leurs \u00ab\u00a0positions pro-ukrainiennes\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a confirm\u00e9 l\u2019\u00e9change et d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cent dix personnes d\u00e9tenues par les Ukrainiens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/729ef14_1666025248014-752176.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cent huit femmes lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s un \u00e9change avec la Russie","dateModified":"2022-10-17T16:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:06:48+00:00","articleBody":"     Plusieurs agences de presse russes rapportent le crash d\u2019un avion militaire sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Le\u00efsk. La commune, situ\u00e9e sur le territoire russe de Krasnodar, au bord de la mer Azov, fait face \u00e0 Marioupol.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a confirm\u00e9 qu\u2019un Soukho\u00ef\u00a0Su-34 s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 lors d\u2019un vol d\u2019entra\u00eenement pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire. Les deux membres d\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent un immeuble en feu. Les autorit\u00e9s locales ont reconnu qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait propag\u00e9 dans au moins quinze appartements et sur quatre \u00e9tages.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion militaire russe s\u2019\u00e9crase pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-17T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:48:25+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s font d\u00e9sormais \u00e9tat d\u2019un bilan de quatre morts. \u00ab\u00a0Dix-neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues, quatre sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et trois ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon les services de secours. Le bilan des op\u00e9rations men\u00e9es depuis dimanche soir par la Russie monte donc \u00e0 huit morts, avec les quatre personnes tu\u00e9es \u00e0 Kiev dans l\u2019attaque touchant un immeuble d\u2019habitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts apr\u00e8s les attaques de drones","dateModified":"2022-10-17T15:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:39:30+00:00","articleBody":"    Connaissez vous le co\u00fbt financier \u00e0 l'achat de ces drones iraniens ?    Emma         Bonjour Emma,          Le drone Shaded-136, de fabrication iranienne, ne co\u00fbterait pas plus de 20\u00a0000\u00a0dollars l\u2019unit\u00e9, selon un prix plusieurs fois relay\u00e9 par diff\u00e9rents m\u00e9dias. Impossible cependant de conna\u00eetre le co\u00fbt pour la Russie de ces engins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:17:17+00:00","articleBody":"    Bonjour. L'Ukraine dit avoir abattu 37 drones iraniens, sait-on en retour combien ont touch\u00e9 leur cible? Et quelles sont les motivations de la Russie pour cette nouvelle attaque sur Kiev? Une vengeance pour les tirs ukrainiens r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans la r\u00e9gion de Belgorod comme le laisse penser l'inscription retrouv\u00e9e sur un drone abattu?    Olivier        bonjours,\r\ncombien de drone aurait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, a affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e que l\u2019Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 \u00e0 86\u00a0% de la flotte utilis\u00e9e par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en d\u00e9duire que cinq \u00e0 six engins n\u2019ont pas pu \u00eatre neutralis\u00e9s, et ont possiblement atteint leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:06:49+00:00","articleBody":"     Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publi\u00e9e le 6\u00a0d\u00e9cembre. Crown, une filiale du groupe \u00e9ditorial am\u00e9ricain Penguin Random House, a annonc\u00e9, lundi, que le livre s\u2019intitulera \u00ab\u00a0Un message d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et comprendra une introduction du pr\u00e9sident ukrainien, ainsi qu\u2019une pr\u00e9face d\u2019Arkady Ostrovsky, l\u2019\u00e9diteur de The Economist pour la Russie et l\u2019Europe de l\u2019Est.          Les b\u00e9n\u00e9fices iront \u00e0 United24, l\u2019initiative lanc\u00e9e par M.\u00a0Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0Le chef d\u2019Etat a pr\u00e9cis\u00e9 avoir choisi seize discours qui, esp\u00e8re-t-il, aideront les lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0comprendre les Ukrainiens\u00a0: nos aspirations, nos principes et nos valeurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre","dateModified":"2022-10-17T15:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:57:25+00:00","articleBody":"    Combien de drones kamikaze auraient \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 ? On a l\u2019impression que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s derni\u00e8rement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, l\u00e0 encore, d\u2019estimer ce que vaut r\u00e9ellement l\u2019arsenal russe. Comme expliqu\u00e9 plus t\u00f4t dans ce live, si l\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine, il semble \u00e9tabli que\u00a0quatre avions y ont d\u00e9coll\u00e9\u00a0en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:39:37+00:00","articleBody":"    Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Europ\u00e9ens... La position des uns et des autres a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ? O\u00f9 en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d\u2019avions \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, fin f\u00e9vrier. Le 19\u00a0avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 mots couverts, la possibilit\u00e9 de ce type d\u2019aide. \u00ab\u00a0Sans entrer dans les d\u00e9tails sur ce que d\u2019autres pays fournissent, je dirais qu\u2019ils ont re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0John Kirby, porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:59:40+00:00","articleBody":"           Des pompiers d\u00e9blaient les d\u00e9combres d\u2019un immeuble apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP                 Des pompiers portent le corps d\u2019une personne tu\u00e9e apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. YEVHENII ZAVHORODNII \/ AP                 Des r\u00e9sidents locaux observent les pi\u00e8ces d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote (UAV), que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 17\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:52:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a abattu trente-sept drones iraniens Shahed-136 et trois missiles de croisi\u00e8res\u00a0\u00bb russes, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ce matin. Les attaques, perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie contre Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions, ont fait au moins sept victimes.          Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a publi\u00e9 sur Twitter les images d\u2019un drone abattu depuis le sol par la police ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images d\u2019un drone abattu","dateModified":"2022-10-17T13:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:45:29+00:00","articleBody":"    Il y a un syst\u00e8me anti-a\u00e9rien Samba que la France a livr\u00e9 \u00e0 la Roumanie. C'est tr\u00e8s bien, on peut comprendre son effet dissuasif, mais ne serait-il pas plus utile sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations ukrainiens ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Dans un entretien donn\u00e9 samedi au Parisien, le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a confirm\u00e9 que la France fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes antia\u00e9riens Crotale, fabriqu\u00e9s par Thales. \u00ab\u00a0Le nombre est en train d\u2019\u00eatre d\u00e9fini avec les Ukrainiens, mais ce sera significatif pour leur permettre de d\u00e9fendre leur ciel, a d\u00e9velopp\u00e9 le ministre. Nous en poss\u00e9dons douze, mais c\u2019est un dispositif qui a vocation \u00e0 progressivement s\u2019\u00e9teindre et \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par des Mamba, donc cela ne cr\u00e9era pas un manque pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes Mamba, plus performants, ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 Kiev, en effet. Leur nombre limit\u00e9 impose notamment de privil\u00e9gier la d\u00e9fense de sites nationaux strat\u00e9giques. Un d\u00e9tachement Mamba a par contre bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 au printemps en Roumanie, dans le cadre de la mission \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, en soutien de la \u00ab\u00a0force de r\u00e9action rapide\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:26:31+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont approuv\u00e9 ce lundi un plan de formation de pr\u00e8s de 15\u00a0000 soldats ukrainiens, \u00e0 partir de novembre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous renfor\u00e7ons notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle se d\u00e9fende contre l\u2019agression ill\u00e9gale de la Russie\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9. La mission, pr\u00e9vue pour durer deux ans, \u00ab\u00a0formera les forces arm\u00e9es ukrainiennes afin qu\u2019elles puissent poursuivre leur courageux combat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les ministres ont aussi valid\u00e9 une nouvelle aide de 500\u00a0millions d\u2019euros pour fournir armes et mat\u00e9riels militaires \u00e0 Kiev. La contribution totale de l\u2019UE en la mati\u00e8re, depuis le d\u00e9but du conflit, s\u2019\u00e9l\u00e8verait d\u00e9sormais \u00e0 plus de 3\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE formera 15\u00a0000 soldats ukrainiens \u00e0 partir de novembre","dateModified":"2022-10-17T13:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:59:26+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9, sur Twitter, \u00e0 l\u2019UE qu\u2019elle prenne des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb contre l\u2019Iran, pays o\u00f9 sont produits les drones Shahed-136, dont le recours a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 lundi par Kiev. Les attaques perp\u00e9tr\u00e9es en d\u00e9but de journ\u00e9e sur la capitale et d\u2019autres r\u00e9gions ont fait au moins sept morts.          Le chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, Josep Borrell, a d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t lundi que les ministres europ\u00e9ens discuteraient des rapports sur le soutien militaire de l\u2019Iran \u00e0 la Russie dans sa guerre en Ukraine, y compris les all\u00e9gations selon lesquelles Moscou utilise des drones iraniens pour lancer des attaques de type kamikaze sur des cibles \u00e0 Kiev et dans d\u2019autres pays ukrainiens.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran, avec ses drones et ses missiles, devient complice de la guerre, de la m\u00eame mani\u00e8re que la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Gabrielius Landsbergis. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une attribution claire de la propri\u00e9t\u00e9 des missiles par les alli\u00e9s qui aident l\u2019Ukraine et j\u2019appellerai \u00e0 ce que cela se produise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clame des sanctions contre l\u2019Iran","dateModified":"2022-10-17T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:41:17+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, que sait-on du fonctionnement actuel des usines d'armement russes ? Je pense aux fabriques de munitions et de missiles. bravo et merci pour votre couverture du conflit !    PEAKTOP         Bonjour Peaktop,          L\u2019usage par la Russie, la semaine derni\u00e8re, de plusieurs dizaines de missiles et de munitions r\u00f4deuses sur l\u2019Ukraine a interrog\u00e9 sur le niveau de son arsenal. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 difficile \u00e0 conna\u00eetre avant l\u2019invasion en Ukraine, mais plusieurs experts occidentaux consid\u00e8rent qu\u2019il est proche de son \u00e9tiage.          Selon l\u2019Institut FOI, Moscou avait une capacit\u00e9 de production annuelle de 120 \u00e0 200 missiles dits \u00ab\u00a0tactico-op\u00e9ratifs\u00a0\u00bb avant la guerre, mais celle-ci est sans doute amoindrie par les sanctions occidentales.          \u00ab\u00a0A terme, les missiles de croisi\u00e8re russes seront moins performants, moins \u201cintelligents\u201d, car les composants indispensables des armes de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration leur seront difficiles, voire impossibles d\u2019acc\u00e8s. Sauf si la Russie et des partenaires comme la Chine parviennent \u00e0 d\u00e9velopper des composants aussi sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, analyse pour Le Monde Dimitri Minic, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales.          Plus de pr\u00e9cisions dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T13:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:17:59+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, rapporte sur Twitter qu\u2019un quatri\u00e8me corps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Kiev, dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation touch\u00e9 lundi matin par un drone. Le bilan des attaques men\u00e9es par la Russie en d\u00e9but de journ\u00e9e est d\u00e9sormais de sept morts, trois autres personnes ayant \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, selon le gouverneur r\u00e9gional Dmytro Zhyvytskyy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me victime dans les bombardements qui ont touch\u00e9 Kiev","dateModified":"2022-10-17T12:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:54:41+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les multiples frappes russes men\u00e9es lundi matin sur l\u2019Ukraine, annoncent les autorit\u00e9s. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0lors des op\u00e9rations de recherches et de secours (\u2026), les corps de trois civils morts ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Parmi eux se trouvent un jeune couple, un mari et sa femme qui attendaient un enfant. Elle \u00e9tait enceinte de six mois\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Soumy, vis\u00e9e par des \u00ab\u00a0attaques au missile\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon le gouverneur r\u00e9gional, Dmytro Zhyvytskyy.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six morts d\u00fbs aux bombardements sur Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-17T12:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:43:59+00:00","articleBody":"           Dans cette photo d\u2019archive prise le 11 ao\u00fbt 2022 la journaliste russe Marina Ovsyannikova est dans le box des accus\u00e9s du tribunal sur des accusations de \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe\u00ab\u00a0, \u00e0 Moscou. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP           Marina Ovsiannikova, la journaliste russe assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a fui la Russie avec sa fille, a annonc\u00e9 son avocat. \u00ab\u00a0[Elle] a quitt\u00e9 la Russie avec sa fille quelques heures apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019appartement o\u00f9 elle \u00e9tait assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0\u00bb, a dit Dmitri Zakhvatov, pr\u00e9cisant que m\u00e8re et fille se trouvent en Europe. \u00ab\u00a0Elles vont bien, elles attendent de pouvoir s\u2019exprimer publiquement, mais pour l\u2019instant ce n\u2019est pas s\u00fbr\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.          Marina Ovsiannikova, \u00e2g\u00e9e de 44\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en ao\u00fbt en r\u00e9sidence surveill\u00e9e pour deux mois \u00e0 la suite de sa participation \u00e0 une manifestation organis\u00e9e en juillet devant le Kremlin, pendant laquelle elle avait brandi une affiche qualifiant le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de meurtrier et ses soldats de fascistes. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison si elle est reconnue coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e russe qui diff\u00e8rent de celles du gouvernement.          Quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de la grande cha\u00eene russe Pervy Kanal, o\u00f9 elle travaillait comme journaliste depuis pr\u00e8s de vingt ans. Elle avait agit\u00e9 en plein direct une pancarte appelant \u00e0 la fin des combats et les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas croire la propagande\u00a0\u00bb. Pour ce geste, elle avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e et avait re\u00e7u une amende. Elle avait ensuite quitt\u00e9 le pays pour travailler pour le m\u00e9dia allemand Die Welt.          Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, Marina Ovsiannikova a \u00e9crit, le 5\u00a0octobre, dans un message post\u00e9 sur la messagerie Telegram, n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher. \u00ab\u00a0Je me consid\u00e8re comme totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de respecter ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de contrainte qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e \u00e0 compter du 30\u00a0septembre\u00a02022 et je m\u2019en lib\u00e8re\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle. Elle estime avoir \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e \u00ab\u00a0pour avoir dit la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la journaliste russe qui a brandi une pancarte contre le conflit lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende et lib\u00e9r\u00e9e                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/34c69dc_1666013213514-197330.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste dissidente Marina Ovsiannikova a fui la Russie pour l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-17T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:12:26+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il qu'aucun m\u00e9dia fran\u00e7ais ne relaie la fermeture ou le transfert des embassades en Ukraine des pays suivants : Chine, Serbie, Kazakhstan, Ouzb\u00e9kistan, Bi\u00e9lorussie, Turkm\u00e9nistan, Egypte (peut-\u00eatre d'autres ?) annonc\u00e9s depuis hier suite \u00e0 de graves probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 ?\nCela para\u00eet \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'information important.    Sebosnos         Bonjour Sebosnos,          Nous avons en effet vu l\u2019annonce de toutes ces fermetures ou transferts d\u2019ambassades et Emmanuel Grynszpan l\u2019a relay\u00e9e sur Twitter.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T11:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:02:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Isra\u00ebl semble s\u2019appr\u00eater \u00e0 livrer des armes au r\u00e9gime de Kiev. C\u2019est une mesure tr\u00e8s imprudente. Elle d\u00e9truira toutes les relations inter\u00e9tatiques entre nos pays\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur son compte Telegram. Il a par ailleurs renouvel\u00e9 les accusations de \u00ab\u00a0nazisme\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adresse de l\u2019Ukraine, l\u2019une des justifications avanc\u00e9es par Moscou pour son assaut contre sa voisine.          Interrog\u00e9e sur ces propos, une porte-parole du premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que son cabinet ne les commenterait pas.          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 par le pass\u00e9 Isra\u00ebl \u00e0 la soutenir face \u00e0 la Russie, alors que les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et russes entretiennent des relations \u00e9troites. Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont jusqu\u2019ici limit\u00e9 leur coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine \u00e0 de l\u2019aide humanitaire et \u00e0 des livraisons de mat\u00e9riel non l\u00e9tal afin de m\u00e9nager sa relation avec Moscou. Cependant, Isra\u00ebl est parall\u00e8lement devenu un refuge pour les d\u00e9tracteurs du Kremlin, des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s russes s\u2019y \u00e9tant m\u00eame install\u00e9es depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Dmitri Medvedev met en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0","dateModified":"2022-10-17T12:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:34:26+00:00","articleBody":"    Les Ukrainiens ne disposent-ils pas d'armes antidrones ? Avec tout le materiel moderme dont ils disposent \u00e7a peut paraitre \u00e9tonnant.    Kolim         Bonjour Kolim,          La d\u00e9fense sol-air, c\u2019est tout sauf \u00e9vident, compte tenu des diff\u00e9rents niveaux \u00e0 couvrir, des diff\u00e9rents fournisseurs\u00a0: cet article devrait vous permettre d\u2019y voir plus clair \ud83d\udc47             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T10:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:29:53+00:00","articleBody":"           Des soldats russes \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de Paveliets, \u00e0 Moscou, dimanche 16 octobre 2022. YURI KADOBNOV \/ AFP           Les centres de mobilisation militaire de Moscou, ouverts depuis pr\u00e8s d\u2019un mois, vont fermer lundi, a annonc\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Les centres de mobilisation pour les personnes mobilis\u00e9es ferment le 17\u00a0octobre\u00a02022 \u00e0 14\u00a0heures locales\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Sobianine dans un communiqu\u00e9, sans donner d\u2019indications sur le nombre de Moscovites mobilis\u00e9s en pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, \u00ab\u00a0les objectifs de mobilisation partielle, \u00e9tablis sur la base du d\u00e9cret du pr\u00e9sident et de la mission du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, ont \u00e9t\u00e9 pleinement remplis\u00a0\u00bb, permettant la fin du processus d\u2019enr\u00f4lement \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons et prions pour que vous reveniez sains et saufs\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Sobianine.          Vendredi, Vladimir Poutine avait affirm\u00e9 ne pas pr\u00e9voir une nouvelle vague de mobilisation des Russes dans l\u2019arm\u00e9e, tout en reconnaissant que l\u2019actuelle avait connu des rat\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, 222\u00a0000 hommes sur les 300\u00a0000 pr\u00e9vus ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, dont 16\u00a0000 se trouvent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 dans des \u00ab\u00a0unit\u00e9s impliqu\u00e9es dans des combats\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la r\u00e9signation, la peur et la col\u00e8re                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/6ae9e5d_1665989945173-000-32lh9g6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les centres de mobilisation militaires de Moscou ferment lundi","dateModified":"2022-10-17T10:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:22:22+00:00","articleBody":"           Des policiers ukrainiens \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un immeuble endommag\u00e9 par les drones-suicides russes. (YASUYOSHI CHIBA \/ AFP) YASUYOSHI CHIBA \/ AFP           Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi, Moscou assure avoir atteint toutes ses cibles en Ukraine, apr\u00e8s des frappes meurtri\u00e8res dans la matin\u00e9e qui ont vis\u00e9 des infrastructures cruciales dans trois r\u00e9gions du pays et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes et maritimes \u00e0 longue port\u00e9e avec des armes de haute pr\u00e9cision contre les installations de commandement militaire et de syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine. Toutes les installations cibl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les frappes russes men\u00e9es ont fait au moins trois morts, a annonc\u00e9 un responsable de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cb0cb9e_5482601-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques de drones\u00a0: Moscou affirme avoir atteint toutes ses cibles, trois morts \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T10:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:04:16+00:00","articleBody":"           Des pompiers et des militaires sur les lieux d\u2019une frappe russe \u00e0 Kiev, lundi. (Reuters\/Vladyslav Musiienko) STRINGER \/ REUTERS           Plusieurs frappes russes ont vis\u00e9 lundi matin des infrastructures cruciales de trois r\u00e9gions d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev, a annonc\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce matin, des terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine dans trois r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, citant \u00ab\u00a0cinq frappes de drone\u00a0\u00bb sur Kiev et \u00ab\u00a0des attaques au missile\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Tous les services travaillent actuellement (\u2026) \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, demandant \u00e0 la population de ces trois r\u00e9gions d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9conomiser la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, surtout aux heures de pointe\u00a0\u00bb. Dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9galement touch\u00e9e par les frappes russes, \u00ab\u00a0nos soldats ont abattu trois missiles ennemis\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence, mais \u00ab\u00a0une roquette a touch\u00e9 une installation d\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cbd8024_ppp-gar45-ukraine-crisis-kyiv-blasts-1017-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des infrastructures cruciales vis\u00e9es par les attaques russes, \u00ab\u00a0des centaines de localit\u00e9\u00a0\u00bb sans \u00e9l...","dateModified":"2022-10-17T10:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:44:59+00:00","articleBody":"           Photo d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus fournie par Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod. AP           Au cours des derniers jours, l\u2019Ukraine a bombard\u00e9 plusieurs cibles militaires en territoire russe, dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Belgorod. Une vingtaine de familles seraient concern\u00e9es par les destructions, a \u00e9crit le gouverneur de cet oblast, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.               De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence RIA Novosti a annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait bombard\u00e9 Donetsk, Gorlovka (Horlivka en ukrainien) et Maki\u00efvka, dans le Donbass.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/f4b25ba_a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements ukrainiens sur la r\u00e9gion de Belgorod, en Russie, et sur le Donbass","dateModified":"2022-10-17T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:27:12+00:00","articleBody":"                     Certains habitants ont pr\u00e9par\u00e9 des affaires en cas d\u2019\u00e9vacuation de leur immeuble, \u00e0 Kiev. Un drone a frapp\u00e9 une maison voisine, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une habitante de Kiev s\u2019effondre en pleurs apr\u00e8s l\u2019attaque sur Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Un policier tient un d\u00e9bris de drone Shahed-136 iranien rebaptis\u00e9 Geran-2\u00a0par la Russie qui porte une inscription manuscrite \u00ab\u00a0Pour Belgorod, Pour Luch\u00a0\u00bb. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/80d0ee6_1665998734932-kiev-attaque-de-drone-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T10:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:16:37+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 de Microsoft ont annonc\u00e9 avoir rep\u00e9r\u00e9 une vague d\u2019attaques informatiques visant des entreprises des secteurs de la logistique et des transports en Ukraine et en Pologne, dans\u00a0un nouveau rapport publi\u00e9\u00a0vendredi\u00a014 octobre. Ces attaques, dont le nombre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es le 11 octobre, en d\u00e9ployant successivement dans les r\u00e9seaux de plusieurs entreprises un ran\u00e7ongiciel \u2013 un outil servant \u00e0 rendre inaccessibles des machines, g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9 d\u2019une demande de ran\u00e7on. Ce maliciel, pr\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Prestige\u00a0\u00bb, ne correspond cependant \u00e0 aucun groupe connu du secteur tr\u00e8s scrut\u00e9 de la cybercriminalit\u00e9.          Microsoft n\u2019a pas encore attribu\u00e9 les attaques, mais cette nouvelle campagne a cibl\u00e9 certaines victimes d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment par le logiciel HermeticWiper. Ce logiciel destructeur, d\u00e9ploy\u00e9 juste avant l\u2019invasion russe par un acteur non identifi\u00e9, avait touch\u00e9 plusieurs entit\u00e9s ukrainiennes, dont le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures. Plusieurs \u00ab\u00a0wipers\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour attaquer des cibles ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre, et\u00a0au moins l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux services de renseignement militaires russes.             Lire aussi :   Trois mois de guerre en Ukraine\u00a0: contre Kiev, des cyberattaques discr\u00e8tes mais r\u00e9elles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles cyberattaques d\u00e9tect\u00e9es en Ukraine","dateModified":"2022-10-17T09:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:07:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\n\u00c9tant donn\u00e9 qu'il n'existe plus de doute sur l'origine iranienne des drones, est il envisag\u00e9 des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard des dirigeants iraniens ?    Chris         Bonjour Chris,          L\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine. Pourtant, il semble \u00e9tabli que quatre avions ont d\u00e9coll\u00e9 d\u2019Iran en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones kamikazes et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.          D\u2019ailleurs, au d\u00e9but du mois de septembre, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre les gardiens de la r\u00e9volution et plusieurs entreprises iraniennes, impliqu\u00e9s dans ces livraisons. Parmi ces mesures, on compte le gel de l\u2019ensemble des avoirs et biens poss\u00e9d\u00e9s par ces entreprises aux Etats-Unis. Quant aux gardiens de la r\u00e9volution, ils sont d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9s par une s\u00e9rie de sanctions, en lien notamment avec le dossier du nucl\u00e9aire iranien, et inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb.          La France a mis en garde jeudi l\u2019Iran contre la fourniture de drones \u00e0 la Russie, estimant que cela constituerait \u00ab\u00a0une violation\u00a0\u00bb de la r\u00e9solution de l\u2019ONU de 2015 approuvant le JCPoA, l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \u00ab\u00a0Nous notons les nombreuses informations qui font \u00e9tat de l\u2019usage de drones iraniens par les forces arm\u00e9es russes en Ukraine, dans des bombardements ayant vis\u00e9 des cibles civiles et susceptibles de constituer des crimes de guerre. Plusieurs de nos partenaires europ\u00e9ens et internationaux font \u00e9galement ce constat\u00a0\u00bb, expliquait, jeudi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un point de presse \u00e9lectronique. \u00ab\u00a0Une telle fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie constituerait par ailleurs une violation de la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, ajoutait-il. Nous nous coordonnons avec nos partenaires europ\u00e9ens sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter.\u00a0\u00bb          La r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU endossait le JCPoA, conclu entre les grandes puissances et T\u00e9h\u00e9ran pour brider le programme nucl\u00e9aire de l\u2019Iran, en \u00e9change d\u2019une lev\u00e9e des sanctions internationales le visant.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                 Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T09:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:52:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le corps d\u2019une femme a \u00e9t\u00e9 extrait des d\u00e9combres d\u2019une maison du quartier Chevtchenkivsky \u00bb, a \u00e9crit le maire de Kiev, Vitali Klitschko,\u00a0sur Telegram, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Une autre personne est sous les d\u00e9combres. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent. Trois victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e \u00e0 Kiev lors des attaques de drones, selon le maire","dateModified":"2022-10-17T09:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:33:42+00:00","articleBody":"     Des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb ont cibl\u00e9 lundi matin un quartier central de Kiev et plusieurs explosions tr\u00e8s fortes ont \u00e9t\u00e9 entendues, une semaine exactement apr\u00e8s les derni\u00e8res frappes russes sur la capitale ukrainienne. Le compte Ukraine Reporter sur Twitter montre l\u2019ambiance dans les rues de Kiev, ce lundi, lors d\u2019une attaque, avec le son des drones et celui des tirs des forces ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance dans les rues de Kiev, lundi, lors d\u2019une attaque de drones","dateModified":"2022-10-17T08:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:13:43+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens tirent sur un drone quelque secondes avant qu\u2019il ne s\u2019\u00e9crase sur un b\u00e2timent de Kiev. (Vadym Sarakhan\/AP) VADYM SARAKHAN \/ AP           Des instructions sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux ukrainiens sur la mani\u00e8re d\u2019abattre les drones iraniens. L\u2019ensemble des pr\u00e9conisations reste assez empirique\u00a0:           Viser des drones \u00e0 partir d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res sans utilisation de munitions tra\u00e7antes est extr\u00eamement difficile, car il faut tenir compte de plusieurs param\u00e8tres (distance de la cible, diminution verticale de la trajectoire de la balle,\u00a0etc.). Le moyen le plus efficace est le tir de barrage. Tirez pendant une \u00e0 deux secondes sur un point fixe situ\u00e9 en avant de ce que vous pensez \u00eatre la trajectoire de vol du drone, afin qu\u2019il traverse une nu\u00e9e de balles.           A une distance de 200\u00a0m, il faut tirer \u00e0 13\u00a0m devant l\u2019engin \u2013 ou 5\u00a0fois la taille du fuselage \u2013, \u00e0 500\u00a0m, il est recommand\u00e9 de tirer \u00e0 38\u00a0m devant l\u2019engin,\u00a0etc., sachant que les munitions de 7.62 des armes utilis\u00e9es en Ukraine ont une vitesse initiale de 840\u00a0m\/s et que les drones parcourent 50\u00a0m\/s.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/21f57ff_0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructions pour abattre les drones avec des armes l\u00e9g\u00e8res","dateModified":"2022-10-17T08:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:42:15+00:00","articleBody":"     Deux personnes\u00a0sont \u00ab\u00a0sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb d\u2019un immeuble apr\u00e8s les attaques qui ont touch\u00e9 Kiev, a annonc\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la capitale ukrainienne. Dans le centre-ville, la circulation est bloqu\u00e9e dans plusieurs rues et M.\u00a0Klitscko a demand\u00e9 aux habitants de ne pas se rendre dans le centre-ville et de ne pas ignorer les sir\u00e8nes d\u2019alerte.                    Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir abattu 37\u00a0drones iraniens Shahed-136 et 3\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi peut attaquer nos villes, mais ils n\u2019arriveront pas \u00e0 nous briser\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens","dateModified":"2022-10-17T07:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:34:13+00:00","articleBody":"                     A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux d'une des attaques de drone dans le quartier de la gare centrale de Kiev, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d936047_1665991846014-kiev-attaque-de-drone-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs autres cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques de drones \u00e0 Kiev ce matin","dateModified":"2022-10-17T07:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:05:21+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se met \u00e0 l\u2019abri alors qu\u2019une sir\u00e8ne d\u2019alerte a\u00e9rienne retentit lors d\u2019une frappe de drone russe,  le 17 octobre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Les pompiers interviennent \u00e0 la suite d\u2019une frappe de drone sur des b\u00e2timents, \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/94628f6_1665990263504-2022-10-17t063948z-714271353-rc2u2x955uuz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T07:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:26:39+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, les forces a\u00e9riennes ukrainiennes annoncent que quinze drones\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus, lundi, entre 3\u00a0h\u00a030 et 6\u00a0h\u00a050\u00a0: six au-dessus de la r\u00e9gion d\u2019Odessa et neuf au-dessus de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Au total, 26\u00a0Shahed-136 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans la nuit du 16 au 17\u00a0octobre. Les Russes ont \u00e9galement attaqu\u00e9 les infrastructures critiques avec des missiles de croisi\u00e8re de diff\u00e9rents types, dont trois ont \u00e9t\u00e9 abattus par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs drones abattus dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa","dateModified":"2022-10-17T06:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:09:20+00:00","articleBody":"                     Un policier ukrainien essaie d\u2019abattre un drone survolant Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Kiev a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e \u00e0 quatre reprises lors d\u2019attaques de drones iraniens qui ont endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et cibl\u00e9 la gare ferroviaire, ont annonc\u00e9 des reponsables ukrainiens. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP              Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/4991368_1665986874563-196513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T07:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:38:10+00:00","articleBody":"     Deux nouvelles explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le quartier Chevtchenkivsky, selon le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, il annon\u00e7ait qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble non r\u00e9sidentiel\u00a0du quartier et que plusieurs b\u00e2timents r\u00e9sidentiels avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il a publi\u00e9 une photo des d\u00e9bris d\u2019un drone Shahed.          Les frappes de drones et de missiles qui ont vis\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine lundi 10\u00a0septembre ont fait 19\u00a0morts et 105\u00a0bless\u00e9s.          Elles avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e. Ces frappes russes avaient vis\u00e9 des infrastructures essentielles ukrainiennes, en particulier les installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, souvent tr\u00e8s loin du front. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des drones d\u2019attaque livr\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Iran avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour ces attaques en plus de missiles.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles explosions dans le quartier Chevtchenkivsky de Kiev","dateModified":"2022-10-17T09:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:16:44+00:00","articleBody":"                     Bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des pompiers travaillent sur les lieux d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/fc3f98e_1665983869455-196482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:44:43+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Andriy Yermak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les explosions entendues ce matin \u00e0 Kiev viennent de drones kamikazes.          \u00ab\u00a0Les Russes pensent que cela les aidera, mais cela montre leur d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.          Dans sa chronique publi\u00e9e hier sur Lemonde.fr, Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po, expliquait que les drones iraniens de type Shahed (\u00ab\u00a0martyr\u00a0\u00bb, en persan) \u00e9taient devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu\u2019a ordonn\u00e9s le Kremlin sur le territoire ukrainien.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des drones kamikazes sur Kiev, selon le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-17T05:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:23:09+00:00","articleBody":"     Le site ukrainien d\u2019informations The Kyiv independent confirme au moins quatre explosions survenues ce matin \u00e0 Kiev.          Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 sur Telegram des d\u00e9tonations dans le quartier de Chevtchenkivsky. Il pr\u00e9cise que des d\u00e9tails seront fournis plus tard.          \u00ab\u00a0L\u2019alerte a\u00e9rienne continue. Restez dans les refuges\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut-il.          Ces explosions surviennent une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne. Lundi 10\u00a0octobre, des bombardements russes d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois avaient touch\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine, faisant au moins 19 morts et 105 bless\u00e9s et suscitant un toll\u00e9 international.          Mardi, la Russie, qui a essuy\u00e9 de nombreux revers militaires r\u00e9cemment, avait poursuivi ses tirs, de moindre ampleur, frappant notamment tr\u00e8s loin du front les installations \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ouest ukrainien.          Les tirs avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a en partie d\u00e9truit le pont russe de Crim\u00e9e, de grande importance strat\u00e9gique.          Vendredi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait de ces frappes massives, et a jug\u00e9 que de nouveaux bombardements d\u2019ampleur sur les villes d\u2019Ukraine n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quatre explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T05:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:20:04+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, les cinq cha\u00eenes d\u2019informations ukrainiennes diffusent vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept, les m\u00eames bulletins, loi martiale oblige.          L\u2019arm\u00e9e impose une censure militaire stricte\u00a0: les r\u00e9dactions doivent attendre quatre heures avant de diffuser les images de frappes russes. Ceci afin d\u2019\u00e9viter d\u2019aider l\u2019ennemi \u00e0 \u00ab\u00a0corriger le tir\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit aussi et surtout de maintenir une coh\u00e9sion au sein de la population face \u00e0 l\u2019adversit\u00e9 et de lutter contre les tentatives de d\u00e9stabilisation men\u00e9es par la Russie sur les r\u00e9seaux sociaux.          Mais l\u2019opposition d\u00e9nonce une instrumentalisation croissante de cet outil par Volodymyr Zelensky.             Lire aussi :     A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme","dateModified":"2022-10-17T04:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:07:16+00:00","articleBody":"      Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, lundi matin, \u00e0 Kiev, une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. La premi\u00e8re explosion a eu lieu vers 6\u00a0h\u00a035 locales (5\u00a0h\u00a035 \u00e0 Paris), puis la deuxi\u00e8me dix minutes plus tard. Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne avaient retenti peu avant.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation sur la ligne de front n\u2019a pas subi de changements significatifs\u00a0\u00bb dimanche. \u00ab\u00a0Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, o\u00f9 des combats extr\u00eamement violents se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien.          Des responsables prorusses ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine, dimanche, d\u2019une attaque \u00e0 la roquette qui a frapp\u00e9 le bureau du maire de Donetsk, une ville contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes. Il n\u2019y a pas eu de rapport dans l\u2019imm\u00e9diat faisant \u00e9tat d\u2019\u00e9ventuelles victimes. Kiev n\u2019a ni revendiqu\u00e9 ni comment\u00e9 l\u2019attaque.          De nouveaux bombardements ont touch\u00e9, dimanche, la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, faisant au moins quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.          Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000\u00a0soldats en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 17\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-17T05:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:06:44+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct s\u2019ouvre pour vous informer sur les \u00e9v\u00e9nements autour de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible  en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-17T05:08:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-2">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dahbia B., une femme de 24 ans, sans domicile fixe et sans travail, est soupçonnée d’avoir tué la jeune fille de 12 ans. Son nom ne figure sur aucun fichier de signalement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Faits divers             Mort de Lola à Paris : la principale suspecte mise en examen et placée en détention provisoire      Dahbia B., une femme de 24 ans, sans domicile fixe et sans travail, est soupçonnée d’avoir tué la jeune fille de 12 ans. Son nom ne figure sur aucun fichier de signalement.          Par Yves Bordenave         Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 20h01    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une femme allume une bougie au pied de l’immeuble où habitait la collégienne de 12 ans qui a été retrouvée morte la veille dans une malle dans le 19e arrondissement de Paris, le 15 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Lola avait 12 ans. Elle est morte par asphyxie, vendredi 14 octobre, probablement en fin d’après-midi, après avoir été égorgée et lardée de coups de couteau, le corps strié d’inscriptions. Dahbia B., jeune femme de 24 ans soupçonnée d’avoir tué la jeune fille, a été présentée à un juge du tribunal judiciaire de Paris, lundi 17 octobre, en début de matinée, avant d’être mise en examen, et placée en détention provisoire, en fin d’après-midi. Une source judiciaire a confirmé au Monde que la suspecte a été mise en examen pour « meurtre sur mineur de 15 ans » et « viol avec torture et actes de barbarie ».          Trois autres personnes, deux hommes et une femme – la sœur de la suspecte –, interpellées dans la nuit et en tout début de matinée samedi 15 octobre, avaient également été placées en garde à vue à la brigade criminelle, au 36, rue du Bastion, dans le 17e arrondissement. L’une d’entre elles, un homme âgé de 43 ans, a également été mis en examen lundi pour « recel de cadavre », selon la même source judiciaire, qui a précisé : « Il a été placé sous contrôle judiciaire, la détention provisoire n’étant pas possible du fait de la peine encourue. »          Les deux autres ont été relâchées, sans qu’aucune poursuite ne soit retenue contre elles.          Selon nos informations de source proche de l’enquête, la sœur de la meurtrière suspectée demeure dans la résidence Manin, située au 40, rue d’Hautpoul, à deux pas de la rue Manin et à quelques centaines de mètres du parc des Buttes-Chaumont. Un quartier populaire du 19e arrondissement de la capitale habité par des familles, avec de nombreux commerces, où règne dans la journée une importante animation.          Recherches entreprises          C’est là, dans la cour de cet immeuble de la Ville de Paris, aux façades grises datant des années 1970, que le corps sans vie de la petite Lola a été découvert, vendredi en fin de soirée, peu avant 23 h 30. Il était « plié », comme recroquevillé, dans une malle en plastique, sous un amas de linge. Cheveux longs blonds, bouille ronde au regard brouillé par de larges lunettes de vue, Lola est décrite comme une fillette gentille, passionnée de gymnastique. Un sport qu’elle pratiquait assidûment dans un club de Pantin (Seine-Saint-Denis), et pour lequel elle avait décroché en mai une sélection en vue du championnat de France dans sa catégorie.          Sa disparition avait été signalée par sa mère dès le milieu de l’après-midi. Inquiets de ne pas voir leur fille rentrer après le collège vers 15 heures, comme elle le faisait tous les vendredis, ses parents avaient alerté la police dès 15 h 30 en se rendant au commissariat du quartier, non loin de la résidence dont le père de la petite est le gardien.        Il vous reste 58.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/17/mort-de-lola-a-paris-la-principale-suspecte-presentee-aux-juges_6146119_3224.html"},"headline":"Mort de Lola \u00e0 Paris\u00a0: la principale suspecte mise en examen et plac\u00e9e en d\u00e9tention provisoire","dateCreated":"2022-10-17T10:22:02+02:00","datePublished":"2022-10-17T10:22:02+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:01:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Dahbia B., une femme de 24\u00a0ans, sans domicile fixe et sans travail, est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir tu\u00e9 la jeune fille de 12\u00a0ans. Son nom ne figure sur aucun fichier de signalement.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/269/0/5568/2784/1342/671/60/0/47a1f78_1665939598750-189181.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-3">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Qui succédera à Lionel Messi ? L’attaquant du Real Madrid est le favori pour remporter le trophée du meilleur joueur de la saison 2021-2022. La cérémonie est à suivre en direct.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Sebti Mebarek et Yannis Maréchal, éducateurs sportif du Sporting Club de Bron Terraillon,  premier club de foot de Karim Benzema. BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR / BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR                     20:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’envers du décor                                                     Le programme       Live  animé par Alexandre Pedro et Walid Kachour      Image de couverture :  Karim Benzema lors de son arrivée au théâtre du Chatelet pour la cérémonie du Ballon d’or, le 17 octobre 2022 à Paris.    FRANCK FIFE / AFP                         Karim Benzema lors de son arrivée au théâtre du Chatelet pour la cérémonie du Ballon d’or, le 17 octobre 2022 à Paris.  FRANCK FIFE / AFP              Bienvenue dans ce direct consacré à la cérémonie du Ballon d’or 2021-2022. Pour la première fois, le trophée ne court pas sur l’année civile, mais sur la saison sportive. En dehors du sacre attendu de Karim Benzema, on connaîtra aussi la meilleure joueuse de la saison avec, pourquoi pas, un doublé français, si la Lyonnaise Wendie Renard est recompensée. D’ici là, on attend vos questions, vos remarques, vos pronostics et vos traits d’esprit.         De quoi s’agit-il ? De la cérémonie 2022 du Ballon d’or. Avant la remise du trophée pour la meilleure joueuse et le meilleur joueur de la saison, d’autres prix seront attribués. Le trophée Yachine récompense le meilleur gardien, le trophée Kopa le meilleur joueur de moins de 21 ans.         Mais comme il faut bien animer la soirée, France Football a aussi créé le trophée Gerd Müller (successeur du trophée de meilleur buteur, remporté par Robert Lewandowski l’an passé), le trophée du club de l’année et le prix Socrates (qui récompense une action sociale). Le classement du Ballon d’or masculin sera dévoilé dès 16 h 30 du 30e classé jusqu’au 11e avant le début de la cérémonie, à 19 heures.         Quand : Dès 19 heures.         Où ? En direct du Théâtre du Châtelet, à Paris.         Sur quelle chaîne ? La chaîne L’Equipe.         Qui arbitre ? Cette année, France Football a restreint le nombre de votants. C’est donc un jury de cent journalistes, un par pays membre du top 100 du classement FIFA, qui a déjà voté pour le grand vainqueur. Chez les femmes, le jury est constitué de 50 membres.         Avec qui ? Alexandre Pedro le « kop » d’Austerlitz, Walid Kachour, en costard et mocassins à glands, depuis le Théâtre du Châtelet, et Robin Richardot, à Bron (sur les terres de Karim Benzema).         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? De Kanye West, pas invité pour chanter au Châtelet et qui souhaite racheter Parler, un réseau social très très à droite.         Que lire en attendant :         Ballon d’or : « On peut lire dans cette boule dorée les évolutions du football »         Ligue des champions : Karim Benzema assomme le PSG et qualifie le Real Madrid         Kylian Mbappé affirme « n’avoir jamais demandé son départ en janvier », après le succès parisien face à Marseille         Wendie Renard, la forte tête des Bleues                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","coverageStartTime":"2022-10-17T18:24:12+00:00","coverageEndTime":"2022-10-18T06:24:12+00:00","headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","description":"Qui succ\u00e9dera \u00e0 Lionel Messi\u00a0? L\u2019attaquant du Real Madrid est le favori pour remporter le troph\u00e9e du meilleur joueur de la saison 2021-2022. La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 suivre en direct.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Pedro et Walid Kachour"},"about":{"@type":"Event","name":"Ballon d’or 2022 : Karim Benzema vers un sacre annoncé","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Qui succ\u00e9dera \u00e0 Lionel Messi\u00a0? L\u2019attaquant du Real Madrid est le favori pour remporter le troph\u00e9e du meilleur joueur de la saison 2021-2022. La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 suivre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4808/3205/1342/894/3/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Pedro et Walid Kachour"
,"startDate":"2022-10-17T18:24:12+00:00"
,"endDate":"2022-10-18T06:24:12+00:00"
                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexia Putella sacr\u00e9 (comme en 2021)","dateModified":"2022-10-17T19:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T19:00:24+00:00","articleBody":"     Les journalistes espagnols ne cessent de vocif\u00e9rer derri\u00e8re nous. A deux doigts de mettres nos \u00e9couteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T19:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:59:23+00:00","articleBody":"     Le Ballon d\u2019Or 2004 Andriy Shevchenko-venu parler de l\u2019Ukraine- et Didier Drogba qui s\u2019\u00e9changent des amabilit\u00e9s du temps avec des images de leur passage \u00e0 Chelsea. Il faut rappeler que tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rose entre les deux buteurs lors de leur cohabitation \u00e0 Londres.             Lire aussi :     Euro 2021\u00a0: Andre\u00ef Chevtchenko, la parenth\u00e8se anglaise d\u00e9senchant\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:57:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est une petite surprise, on parlait de la Fran\u00e7aise pour \u00eatre sur le podium, voire un peu mieux. Le troph\u00e9e est remis par Andriy Shevchenko\u00a0 qui a eu un message pour le peuple ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de Wendie Renard dans le top 5 du Ballon d\u2019or f\u00e9minin","dateModified":"2022-10-17T18:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:55:50+00:00","articleBody":"     Le prix Socrates est remis \u00e0 Sadio Man\u00e9. Non pas pour son excellente saison avec Liverpool avant son d\u00e9part pour le Bayern Munich, mais pour ses actions sociales dans son pays le S\u00e9n\u00e9gal. Le joueur a notamment offert un h\u00f4pital \u00e0 sa ville natale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:52:41+00:00","articleBody":"     Il r\u00e9compense une action sociale dans le football. Pour en savoir plus sur la figure l\u00e9gendaire de Socrates, le grand fr\u00e8re de Ra\u00ef qui va remettre ce prix. Nous vous conseillons ce papier de J\u00e9rome Latta sur la d\u00e9mocratie corinthiane, quand une \u00e9quipe de foot d\u00e9fi\u00e9e la dictature militaire au Br\u00e9sil.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Socrates va \u00eatre remis pour la premi\u00e8re fois","dateModified":"2022-10-17T18:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:49:35+00:00","articleBody":"               Luka Modric 9e, Vinicius 8e. En attendant Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois Madril\u00e8nes dans le top 10","dateModified":"2022-10-17T18:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:49:26+00:00","articleBody":"     Oui, seulement 10e. Mais on rappelle que le classement ne porte pas sur le d\u00e9but de cette saisons 2022 \/2023, dommage pour le Norv\u00e9gien de Manchester City.  Les deux joueurs du Real Madrid, Lukas Modric et Vinicius sont class\u00e9s 9e et 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erling Haaland 10e","dateModified":"2022-10-17T18:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:46:36+00:00","articleBody":"    Bonsoir!\r\nEst-ce que comme miss france le vainqueur gagne un abonnent chez une franchise de coiffeurs ? L\u00e0 faut faire quelque chose non ?     Cap hilaire         Seulement s\u2019il se d\u00e9clare pour la paix dans le monde et s\u2019exprime au pass\u00e9 simple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:45:19+00:00","articleBody":"     Karim Benzema de retour \u00e0 l\u2019Olympique Lyonnais\u00a0? Un \u00e9change avec Karl Toko-Ekambi\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:43:08+00:00","articleBody":"     Gavi (18 ans). Le milieu espagnol du FC Barcolone est \u00e9lu meilleur joueur de moins de 21 ans. Il succ\u00e8de \u00e0 son compatriote et co\u00e9quipier au au Bar\u00e7a, Pedri.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Kopa est attribu\u00e9e \u00e0..","dateModified":"2022-10-17T18:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:40:59+00:00","articleBody":"              Un petit rappel du classement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 pour les retardataires (comme moi) ?    Paul         11. Son Heung-min (CDS, 30 ans\u00a0; Tottenham)12. Ryiad Mahrez (ALG, 31 ans\u00a0; Manchester City)13. S\u00e9bastien Haller (CIV, 28 ans\u00a0; Ajax Amsterdam \/ Borussia Dortmund)14. Rafael Leao (POR, 23 ans\u00a0; AC Milan)14. Fabinho (BR\u00c9, 28 ans\u00a0; Liverpool)16. Virgil van Dijk (HOL, 31 ans\u00a0; Liverpool)17. Casemiro (BR\u00c9, 30 ans\u00a0; Real Madrid\/Manchester United)17. Dusan Vlahovic (SER, 22 ans\u00a0; Fiorentina\/Juventus Turin)17. Luis Diaz (COL, 25 ans\u00a0; Porto\/Liverpool)20. Cristiano Ronaldo (POR, 37 ans\u00a0; Juventus\/Manchester United)21. Harry Kane (ANG, 29 ans\u00a0; Tottenham)22. Bernardo Silva (POR, 28 ans\u00a0; Manchester City)22. Trent Alexander-Arnold (ANG, 23 ans\u00a0; Liverpool)22. Phil Foden (ANG, 22 ans\u00a0; Manchester City)25. Darwin Nunez (URU, 23 ans\u00a0; Benfica\/Liverpool)25. Christopher Nkunku (FRA, 24 ans\u00a0; RB Leipzig)25. Joao Cancelo (POR, 28 ans\u00a0; Manchester City)25. Antonio R\u00fcdiger (ALL, 29 ans\u00a0; Chelsea\/Real Madrid)25. Mike Maignan (FRA, 27 ans\u00a0; AC Milan)25. Joshua Kimmich (ALL, 27 ans\u00a0; Bayern Munich)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:39:21+00:00","articleBody":"     J\u00e9r\u00e9mie Breaud (Les R\u00e9publicains) ne cache pas ses pr\u00e9f\u00e9rences. Oui, on parle du maillot de Karim Benzema.                          Bron le 17 octobre 2022.\n\nMaillot de foot d\u00e9dicass\u00e9 par Karim Benzema dans le bureau du maire de Bron J\u00e9r\u00e9mie Breaud. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/644b209_1666031946445-dscf5721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le bureau du maire de Bron","dateModified":"2022-10-17T18:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:33:53+00:00","articleBody":"     Nous sommes donc en 2000 et Luis Figo va souffler le Ballon d\u2019or \u00e0 Zizou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9bute par un chant d\u2019Andrea Bocelli,","dateModified":"2022-10-17T18:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:31:19+00:00","articleBody":"    Si notre cher Kevin de Bruyne est pas top 3 c'est un vol sachez-le!!    Gatien         Si Grealish avait pouss\u00e9 le ballon au fond des filets plut\u00f4t que de marcher dessus contre le Real, si Manchester avait enfin remport\u00e9 cette Ligue des champions, alors oui le g\u00e9nial belge serait peut-\u00eatre le favori du soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:29:03+00:00","articleBody":"     Quand j\u2019avais 14 ans, je me souviens que Matthias Sammer avait re\u00e7u son Ballon d\u2019or dans un chalet au coin du feu. Autre \u00e9poque.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:26:21+00:00","articleBody":"    Vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant votre live, mais ce n'est pas Karim Benzema qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour une histoire de sextape ?    Kevin27         Nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 trois fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:25:57+00:00","articleBody":"    Apres Le Monde, au tour du pr\u00e9sident du real Florentino Perez de vendre la m\u00e8che et  de g\u00e2cher le suspens quand au gagnant du ballon d'or.....merci au passage pour ce live     wess69         Quel spoiler ce Florentino. Attendez, j\u2019en ai pour lui aussi\u00a0: La Super-League ne verra jamais le jour. D\u00e9sol\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:21:41+00:00","articleBody":"     Petite anecdote sur le talent du tout jeune Karim Benzema, racont\u00e9e par Yannis Mar\u00e9chal (en veste noire sur la photo) \u00e9ducateur au SC Bron Terraillon et de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que le probable futur Ballon d\u2019or.          \u00ab\u00a0Karim n\u2019a fait que six mois au Sporting Club Bron Terraillon. Mais \u00e7a se voyait qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au-dessus du lot et il a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par l\u2019Olympique Lyonnais. M\u00eame apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019OL, il revenait r\u00e9guli\u00e8rement pour jouer avec nous. Je me souviens d\u2019une anecdote en particulier. Je devais avoir 11\u00a0ans. Avec des amis \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame \u00e2ge, on s\u2019appr\u00eatait \u00e0 faire un jeu sur le terrain et il fallait d\u00e9cider de qui irait au goal en premier. On s\u2019est tous plac\u00e9s au point de penalty. Celui qui visait le plus loin de la barre transversale allait aux cages. On a tous l\u00e2ch\u00e9 nos meilleures frappes mais personne n\u2019a touch\u00e9 le montant. Karim \u00e9tait avec nous. Il a pris un ballon, s\u2019est mis dos au but et a envoy\u00e9 le ballon sur la barre en talonnade. Et l\u00e0 tu te rends compte de ce que c\u2019est le haut niveau.\u00a0\u00bb                          Bron le 17 octobre 2022.\nSebti Mebarek et Yannis Mar\u00e9chal, \u00e9ducateurs sportif du Sporting Club de Bron Terraillon,  premier club de foot de Karim Benzema. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0d2eba1_1666030880292-yannis-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeune Benzema et l\u2019exercice de la barre","dateModified":"2022-10-17T18:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:21:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019envers du d\u00e9cor","dateModified":"2022-10-17T18:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:20:04+00:00","articleBody":"    \u00c0 qu'elle heure le sacr\u00e9 ballon d'or    Mike         C\u2019est un secret mieux gard\u00e9 que le nom du vainqueur, mais on va dire vers 22h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:19:32+00:00","articleBody":"     Si jamais vous ne l\u2019aviez pas reconnu.                          Zinedine Zidane au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet pour la remise du Ballon d\u2019or. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/c26a529_1666030725593-000-32ll787.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Ballon d\u2019or 1998","dateModified":"2022-10-17T18:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:16:12+00:00","articleBody":"     Le Ballon d\u2019or est amen\u00e9 par la Formule 1 d\u2019Esteban Ocon au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet. On ne sait pas ce qu\u2019en pense Anne Hidalgo (et ses adjoints \u00e9cologistes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:13:20+00:00","articleBody":"     Le probable futur Ballon d\u2019Or n\u2019aurait surement pas eu le talent pour remporter un Grammy Award.  Les vrais se souviendront de ce duo avec le rappeur Rohff en 2010. Pas sur que ce dernier l\u2019invite pour son prochain Bercy pr\u00e9vu pour novembre prochain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On oubliera pas Karim...","dateModified":"2022-10-17T18:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:12:42+00:00","articleBody":"               On a encore mal pour Robert qui devait \u00eatre sacr\u00e9 en 2020. Et puis le Covid...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Ballon d\u2019or 2020 (ah non) est arriv\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:10:20+00:00","articleBody":"     Message pour certains grincheux. Si vous trouvez que ce live ne pr\u00e9sente aucun int\u00e9r\u00eat, vous pouvez aussi relire tout Proust (ou Musso) ou sinon vous pr\u00e9parer pour le nouvel \u00e9pisode de l\u2019Amour est dans le pr\u00e8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:08:51+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 a \u00e9galement fait son entr\u00e9e juste apr\u00e8s son co\u00e9quipier en Equipe de France Karim Benzema. Pensez-vous qu\u2019ils ont parl\u00e9 de la \u00ab\u00a0remontada\u00a0\u00bb des Madril\u00e8nes lors du huiti\u00e8me de finale de Ligue des champions face au PSG de mars dernier\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:07:46+00:00","articleBody":"    \"\u00e0 un col dont ...\"  Demandez aussi \u00e0 un coll\u00e8gue qui \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre \u00e0 l'aise avec un ballon manie un peu mieux la grammaire. Enfin vous \u00eates pardonn\u00e9, contraint de suivre un truc pareil, j'en perdrais moi mon latin    FC Neuneus         On \u00e9tait un peu perturb\u00e9 par ce choix vestimentaire et on en a oubli\u00e9 de se relire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:07:00+00:00","articleBody":"               Karim Benzema presque d\u00e9tendu avant de recevoir son Ballon d\u2019or. Allez, on vend la m\u00e8che.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:05:41+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"The Golden Moment is here","dateModified":"2022-10-17T18:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:02:28+00:00","articleBody":"     D\u00e9sol\u00e9, je n\u2019avais pas cette r\u00e9f\u00e9rence vestimentaire \u00e0 2pac. Mais on sait que Benzema est un grand fan du rappeur am\u00e9ricain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:00:05+00:00","articleBody":"     Le grand favori ne porte ni cravate, ni noeud papillon mais a un col que je n\u2019identifie pas vraiment. On va demander \u00e0 notre coll\u00e8gue et ami du Monde Mag et de l\u2019Etiquette, Marc Beaug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema arrive sur le tapis rouge","dateModified":"2022-10-17T18:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T18:00:00+00:00","articleBody":"     Juste derri\u00e8re Thibaut Courtois, KB9 a foul\u00e9 le tapis rouge escort\u00e9 par les gardes du corps et les acclamations du public agglutin\u00e9 derri\u00e8re les grillages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema arrive enfin","dateModified":"2022-10-17T18:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:58:58+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:56:09+00:00","articleBody":"                     L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais du Bayern Munich, Sadio Man\u00e9. ALAIN JOCARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/dd55ba2_1666029267161-000-32ll6ue.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sadio Man\u00e9 sur le tapis rouge","dateModified":"2022-10-17T17:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:53:25+00:00","articleBody":"    Vos pronostics pour les num\u00e9ros 2 et 3 ?    Elia         On se lance Man\u00e9 2e devant Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:49:36+00:00","articleBody":"     Le favori sera juste devant son ex-pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019Olympique Lyonnais Jean-Michel Aulas, qui lui m\u00eame sera aux c\u00f4t\u00e9s de Selma Bacha. 69 Gang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"KB9 accompagn\u00e9 du gang des Lyonnais","dateModified":"2022-10-17T17:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:48:46+00:00","articleBody":"     Nous avons brav\u00e9 avec l\u2019aide de mon cher confr\u00e8re d\u2019EBRA Presse les interdictions de prises de vue du th\u00e9\u00e2tre pour vous confirmer une chose\u00a0: Karim Benzema sera au premier rang, entour\u00e9 de Sadio Man\u00e9 et Kevin De Bruyne. Le tierc\u00e9 gagnant du classement final\u00a0?                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d6afe91_1666029146649-img-20221017-183421-384.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema aux premi\u00e8res loges","dateModified":"2022-10-17T17:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:46:26+00:00","articleBody":"    Walid a-t-il trop regard\u00e9 The Grand Budapest Hotel ?    Wes Anderson         C\u2019est valid\u00e9 (et je n\u2019avais pas os\u00e9 la faire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:45:51+00:00","articleBody":"     Sadio Man\u00e9 qui ne reconna\u00eet pas Ludovic Obraniak au micro de l\u2019Equipe, le S\u00e9n\u00e9galais a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 ses ann\u00e9es messines\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T18:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:45:00+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Bron et plus particuli\u00e8rement dans le quartier du Teraillon, Robin Richardot, a eu l\u2019occasion de discuter toute la journ\u00e9e avec des personnes qui ont connu le jeune Karim Benzema. C\u2019est le cas de Joris Daquin, responsable administratif et \u00e9ducateur du SCBT, le premier club du (peut-\u00eatre) futur Ballon d\u2019Or.          \u00ab\u00a0C\u2019est une fiert\u00e9 pour toute la ville et surtout pour tout le quartier du Terraillon qu\u2019un tel joueur vienne d\u2019ici. Et Karim n\u2019a jamais d\u00e9laiss\u00e9 cet endroit. Malheureusement, aujourd\u2019hui, il ne peut plus revenir comme il le veut et s\u2019entra\u00eener avec les jeunes, comme il le faisait \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Il est un peu oblig\u00e9 de se cacher quand il vient. Il n\u2019y a pas si longtemps, il a mis une story sur les r\u00e9seaux sociaux pour montrer qu\u2019il \u00e9tait au Fort de Bron. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 la cohue, tout le monde le cherchait. Bon il avait quitt\u00e9 les lieux depuis longtemps.          Ces derniers jours, \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas non plus. Nos portables sonnent toutes les cinq minutes. Tous les journalistes de t\u00e9l\u00e9vision, de radio ou de presse \u00e9crite veulent voir le quartier o\u00f9 a grandi le futur Ballon d\u2019Or. On a des m\u00e9dias anglais, espagnols, italiens et m\u00eame mexicains qui nous ont contact\u00e9s. C\u2019\u00e9tait un peu la folie d\u00e9j\u00e0 quand il \u00e9tait revenu en \u00e9quipe de France. Donc on attend beaucoup de monde ce soir pour la retransmission de la c\u00e9r\u00e9monie au club house du club. Tant mieux, \u00e7a fait parler de Bron, mais c\u2019est vrai qu\u2019on se sent parfois un peu d\u00e9pass\u00e9. Mais le principal c\u2019est que les gamins soient ravis. Et puis on aimerait organiser une rencontre plus tard avec Karim et les jeunes du club puisqu\u2019on voudrait renommer notre stade \u00e0 son nom. Ce sera l\u2019occasion de pr\u00e9senter son Ballon d\u2019Or.\u00a0\u00bb                          Bron le 17 octobre 2022.\nJoris Daquin, responsable sportif et administratif du Sporting Club de Bron Terraillon,  premier club de foot de Karim Benzema. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \/ BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d2e5841_1666026106518-joris.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au \u00a0SC Bron Terraillon, on se pr\u00e9pare pour le sacre de \u00ab\u00a0Karim\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-17T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:43:43+00:00","articleBody":"                         On vient de v\u00e9rifier, l\u2019attaquant sud-cor\u00e9en de Tottenham est le joueur le mieux class\u00e9 de l\u2019historie du Ballon d\u2019or.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:38:30+00:00","articleBody":"               Pour les nostalgiques des jeunes ann\u00e9es lyonnaises de Karim Benzema (on pense \u00e0 toi Anthony), une vid\u00e9o de ses 66 buts avec l\u2019OL.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:34:41+00:00","articleBody":"    Aussi, d\u00e9crivez nous les tenues des joueurs ! Y\u2019a-t-il des extravagances ?    Extravagances         Pas mal de sobri\u00e9t\u00e9. En m\u00eame temps, Lionel Messi n\u2019est pas l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:33:46+00:00","articleBody":"    Si j'ai bien compris un tr\u00e8s grand joueur sur le terrain va recevoir une r\u00e9compense, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement condamn\u00e9 pour complicit\u00e9 d\u2019extorsion de fond, chantage et menaces sur un co\u00e9quipier (!). C'est tout le foot de nos jours , qui se croit hors sol.    Neeskens         On comprend votre remarque. Karim Benzema a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cette ann\u00e9e (apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 \u00e0 faire appel) pour une affaire qui remonte \u00e0 2015. Le temps judiciaire n\u2019est pas le temps sportif. On peut se poser la question, Benzema devait-il \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 cette ann\u00e9e pour cette affaire. Chacun se fera son opinion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:30:00+00:00","articleBody":"     Mais le premier Ballon d\u2019or est aussi le plus vieux. Il s\u2019agit de l\u2019Anglais, Stanley Matthews qui avait 41 ans en 1956. L\u2019ailier de Blackpool avait devanc\u00e9 la l\u00e9gende du Real Madrid, Alfredo Di Stefano, pourtant vainqueur de la toute premi\u00e8re Coupe d\u2019Europe. Pourquoi, on vous parle de cela\u00a0? Car Karim Benzema, 35 ans le 19 d\u00e9cembre, devrait devenir le laur\u00e9at le plus \u00e2ge derri\u00e8re l\u2019intouchable Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le saviez-vous\u00a0?","dateModified":"2022-10-17T17:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:29:41+00:00","articleBody":"    De quels mets succulents est compos\u00e9 ce d\u00e9licieux buffet ?    Arr\u00eat Buffet          Pates froides sauce truffe, petits fours crevettes, y\u2019a du budget au Ch\u00e2telet. Nous avons m\u00eame le droit \u00e0 des trompes-l\u2019oeil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:27:17+00:00","articleBody":"     Kevin de Bruyne arrive en famille. Le milieu belge de Manchester City est acclam\u00e9 \u00e0 son tour. Le joueur qui invente des passes impossibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:22:43+00:00","articleBody":"     Le t\u00e9nor italien Andr\u00e9a Bocelli donnera le coup d\u2019envoi musical de la c\u00e9r\u00e9monie. Pour rappel, il avait chant\u00e9 lors du titre surprise de champion d\u2019Angleterre de Leicester en 2016.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:20:49+00:00","articleBody":"              Quel est le dernier gardien \u00e0 voir gagn\u00e9 le Ballon d'Or?    Gaule Keeper         Il s\u2019agit du Sovi\u00e9tique Lev Yachine dit \u00ab\u00a0l\u2019arraign\u00e9e noire\u00a0\u00bb en\u00a01963. Buffon l\u2019aurait m\u00e9rit\u00e9 en\u00a02006, Neuer en\u00a02014 aussi. Mais le Ballon d\u2019or et ses votants n\u2019aiment pas trop les gardiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une 13e place pas comme les autres","dateModified":"2022-10-17T17:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:15:42+00:00","articleBody":"     Le rappeur belge Damso est arriv\u00e9, et provoque une mini standing ovation du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:12:56+00:00","articleBody":"     A noter un buffet de meilleure qualit\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:12:35+00:00","articleBody":"     Les m\u00e9dias espagnols commencent leur storytelling micro \u00e0 la main. On se croirait dans un talk-show de Chiringuito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:12:02+00:00","articleBody":"     Walid a sorti le grand jeu.  L\u2019\u00e9l\u00e9gance \u00e0 la fran\u00e7aise a encore frapp\u00e9\u00a0.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/883cbe3_1666025229515-img-20221017-183839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial donne une le\u00e7on de style","dateModified":"2022-10-17T17:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:11:48+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quel est le plan B de Robin Richardot \u00e0 Bron ce soir si Karim Benzema ne gagne pas ?    Eijiro         Un Lyon - Varsovie dans la soir\u00e9e si c\u2019est Robert Lewandowski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:10:01+00:00","articleBody":"     Les cheveux et Continent sur le surv\u00eatement de l\u2019\u00e9quipe de France, c\u2019\u00e9tait vraiment une autre \u00e9poque.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:08:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn nous rebat les oreilles avec le foot masculin et le ballon d or\r\nQuant est il du ballon d'or dans le football f\u00e9minin ?     bnd         Le Ballon d\u2019or f\u00e9minin est aussi donn\u00e9 ce soir et on vous pr\u00e9pare m\u00eame un papier sur la gagnante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:05:00+00:00","articleBody":"                    On retrouve tout de suite Laurent Weil sur le tapis rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:03:11+00:00","articleBody":"    Y'a t-il du suspens  pour ce ballon d'or ?    JeNeSeraisPasSurpris         Pour les stats de ce live, je vais vous dire oui. Mais non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T17:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T17:00:00+00:00","articleBody":"     Pas mal de choses sur le football et son industrie nous dit J\u00e9r\u00f4me Latta dans sa chronique du jour (o\u00f9 on peut m\u00eame lire le nom d\u2019Igor Belanov, vainqueur en 1986). \u00a0\u00ab\u00a0Ce que le Ballon d\u2019or sacre, c\u2019est d\u2019abord lui-m\u00eame. On ne sait toujours pas exactement ce qu\u2019il r\u00e9compense, mais on conna\u00eet sa vocation premi\u00e8re\u00a0: alimenter les d\u00e9bats. Une r\u00e9ussite depuis 1956.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ballon d\u2019or\u00a0: \u00ab\u00a0On peut lire dans cette boule dor\u00e9e les \u00e9volutions du football\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais que nous raconte le Ballon d\u2019or\u00a0?","dateModified":"2022-10-17T17:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:58:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille de d\u00e9cibels d\u00e9mar\u00e9e","dateModified":"2022-10-17T16:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:54:04+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Verratti est-il s\u00e9lectionn\u00e9 pour le carton d'or ?    Carton plein          Le prix lui sera remis par Tony Chapron. Bravo Marco, tu le m\u00e9rites pour l\u2019ensemble de ton oeuvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T16:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:52:38+00:00","articleBody":"               Pas grave, il se rattrapera avec le titre de champion du monde du Portugal \u00e0 Doha le 18 d\u00e9cembre prochain. On y croit (enfin surtout Alexandre).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez l\u2019appeler CR20","dateModified":"2022-10-17T16:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:50:03+00:00","articleBody":"     Et il n\u2019a pas pris son char \u00e0 voile, pas la place avec son (grand) co\u00e9quipier Thibaut  Courtois. Le Belge est d\u2019ailleurs l\u2019immense favori pour le prix Yachine du meilleur gardien et m\u00eame pourquoi pas finir sur le podium.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema sera bien l\u00e0","dateModified":"2022-10-17T16:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:45:58+00:00","articleBody":"    Est-ce possible de regarder la c\u00e9r\u00e9monie de remise du ballon d\u2019or ??    Excellent          Oui, sur la Cha\u00eene l\u2019Equipe. Et c\u2019est m\u00eame gratuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T16:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:40:00+00:00","articleBody":"               C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien d\u2019\u00eatre dans la liste des 30 nomm\u00e9s, mais Mike Maignan et Christopher Nkunku terminent 25e ex-aequo avec... z\u00e9ro point. Ils sont accompagn\u00e9s par les Allemands Antoni Rudiger, Joshua Kimmich, le Portugais Joao Cancelo et l\u2019Uruguyen Darwin Nunez. Bravo \u00e0 eux quand-m\u00eame, ils terminent quand-m\u00eame devant Lionel Messi, Neymar et Branco van den Boomen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Z\u00e9ro point pour Maignan et Nkunku","dateModified":"2022-10-17T16:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:35:00+00:00","articleBody":"               D\u00e9sol\u00e9 pour l\u2019Equipe \u00e0 Greg et le suspens pour savoir qui de Joao Cancelo ou Darwin Nunez est class\u00e9 28e, mais on d\u00e9butera ce live vers 19h. Parce que oui, on est aussi tr\u00e8s tapis rouge au Monde. Surtout l\u2019ami Walid qui sera sur place et nous racontera toute cela de l\u2019int\u00e9rieur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme","dateModified":"2022-10-17T16:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:15:01+00:00","articleBody":"     Petite r\u00e9volution cette ann\u00e9e, le troph\u00e9e de meilleur joueur court sur la saison sportive (ao\u00fbt \u00e0 juillet) et non plus sur l\u2019ann\u00e9e civile comme c\u2019\u00e9tait le cas depuis la cr\u00e9ation de la r\u00e9compense en\u00a01956. Trente joueurs (20 femmes) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s au d\u00e9part par France Football. Les 100 jur\u00e9s (50 pour le Ballon d\u2019Or f\u00e9minin), choisis sur la base des 100 premiers pays au classement FIFA, plus trois autres jur\u00e9s (Didier Drogba et les deux journalistes jug\u00e9s les plus pertinents sur le vote pr\u00e9c\u00e9dent), d\u00e9signent ensuite leurs 5 meilleurs joueurs (class\u00e9s de 1 \u00e0 5) selon le syst\u00e8me de notation dict\u00e9 par trois crit\u00e8res d\u00e9sormais\u00a0: 1. les performances individuelles et le caract\u00e8re d\u00e9cisif et impressionnant des pr\u00e9tendants\u00a0; 2. les performances collectives et le palmar\u00e8s accumul\u00e9 au cours de la saison\u00a0; 3. la classe du joueur et son sens du fair-play. A noter que le crit\u00e8re \u00ab\u00a0carri\u00e8re du joueur\u00a0\u00bb, d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es (pour favoriser Messi et Ronaldo) a ainsi disparu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00e7a marche le Ballon d\u2019or\u00a0?","dateModified":"2022-10-17T16:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html#695134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/17/ballon-d-or-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6146186_3242.html","datePublished":"2022-10-17T16:00:01+00:00","articleBody":"     Salut tout le monde. Comme en 2021, nous sommes ensemble pour vous faire vivre cette c\u00e9r\u00e9monie du Ballon d\u2019or qui ne r\u00e9compensera pas Lionel Messi (oui, \u00e7a arrive) ni Cristiano Ronaldo (20e). Un nom est sur toutes les bouches, et sans doute sur tous les bulletins sans doute, celui de Karim Benzema. Vainqueur de la Ligue des champions avec 15 buts marqu\u00e9s, le Fran\u00e7ais est l\u2019immense favori. Sa condamnation \u00e0 un an de prison avec sursis pour\u00a0\u00ab\u00a0complicit\u00e9 de tentative de chantage\u00a0\u00bb\u00a0dans\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019affaire de la sextape\u00a0\u00bb\u00a0n\u2019a semble-t-il pas vraiment terni l\u2019image du Lyonnais qui, en cas de sacre lundi, deviendrait le cinqui\u00e8me Fran\u00e7ais \u00e0 recevoir Ballon d\u2019Or, le premier depuis Zin\u00e9dine Zidane en 1998.          Chez les femmes, l\u2019incertitude para\u00eet plus forte autour des deux principales concurrentes\u00a0: l\u2019Espagnole Alexia Putellas (la gagnante de 2021) et Beth Mead, championne d\u2019Europe avec l\u2019Angleterre. Mais le nom de la Fran\u00e7aise Wendie Renard (vainqueure de la Ligue des champions avec Lyon et demi-finaliste de l\u2019Euro) revient aussi avec instistance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4808/2404/1342/671/60/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ballon d\u2019or 2022\u00a0: Karim Benzema vers un sacre annonc\u00e9","dateModified":"2022-10-17T16:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4808/3205/1342/894/3/0/50f6337_1666030944736-000-32ll79k.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-4">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les violentes secousses qui, depuis trois semaines, agitent les marchés financiers outre-Manche ont été provoquées par d’obscurs produits utilisés par les fonds de pension. Un phénomène qui peut se répliquer ailleurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Banques / Finance / Assurance             Les fonds de pension britanniques à l’origine d’une nouvelle crise financière      Les violentes secousses qui, depuis trois semaines, agitent les marchés financiers outre-Manche ont été provoquées par d’obscurs produits utilisés par les fonds de pension. Un phénomène qui peut se répliquer ailleurs.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  AUREL               Sur le papier, rien n’est plus sûr. Les fonds de pension du Royaume-Uni gèrent les retraites d’environ 30 millions de Britanniques et sont censés s’occuper de leurs portefeuilles de la façon la plus prudente qui soit. Ils sont d’ailleurs supervisés de près par les régulateurs financiers.          C’est pourtant d’eux qu’est venue la dernière déflagration financière. Après la présentation du budget du gouvernement britannique, le 23 septembre, un sous-produit financier que les fonds de pension utilisaient à grande échelle a soudain exposé leurs faiblesses, les obligeant à rechercher d’urgence des liquidités, souvent en vain. La livre sterling est tombée au plus bas de son histoire face au dollar.          Il a fallu l’intervention de la Banque d’Angleterre (BoE), à partir du 28 septembre, pour remettre de l’ordre. Mais celle-ci a mis fin à son soutien, vendredi 14 octobre, dans l’inquiétude générale. « On pense que [cette aide de la banque centrale] sera insuffisante », avertissait HSBC dans une note, quatre jours plus tôt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marchés financiers : la Banque centrale européenne lance un « avertissement global » sur les risques systémiques                 Cette mésaventure, qui est restée pour l’instant circonscrite au Royaume-Uni, pourrait annoncer des difficultés similaires dans le monde financier. « L’enchaînement des événements a exposé les défauts de la nouvelle organisation des marchés financiers mise en place après [la crise de] 2008 », estime Daniel Tenengauzer, qui dirige la stratégie marchés à BNY Mellon, une banque américaine. Pour lui, il s’agit d’un « premier avertissement ».          Pour comprendre, il faut revenir deux décennies en arrière. A travers le monde occidental, l’inflation est maîtrisée et les taux d’intérêt sont en baisse structurelle, ce qui ira jusqu’au fameux taux négatif de – 0,5 % de la Banque centrale européenne. Pour les fonds de pension, c’est une mauvaise nouvelle. Eux investissent normalement dans des bons du Trésor à long terme, qui rapportent de façon régulière et sûre. Mais avec les taux d’intérêt au plancher, le rendement est très mauvais.          Sortir des liquidités pour combler les pertes          Afin de compenser, les fonds de pension, qui assurent un niveau de retraite garantie à leurs clients (dits defined benefits ou DB) et servent environ 10 millions de Britanniques, ont inventé un nouvel outil, appelé liability-driven investment (LDI), qui s’ajoute à la « soupe aux lettres » des produits financiers exotiques. Ceux-ci sont structurés de façon à rapporter quand les taux d’intérêt baissent. Et comme l’appétit vient en mangeant, un effet de levier est rajouté : les fonds LDI empruntent de l’argent pour spéculer sur d’autres produits financiers, en vue d’obtenir un meilleur rendement.        Il vous reste 60.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/17/les-fonds-de-pension-britanniques-a-l-origine-d-une-nouvelle-crise-financiere_6146125_3234.html"},"headline":"Les fonds de pension britanniques \u00e0 l\u2019origine d\u2019une nouvelle crise financi\u00e8re","dateCreated":"2022-10-17T11:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-17T11:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie"],"description":"Les violentes secousses qui, depuis trois semaines, agitent les march\u00e9s financiers outre-Manche ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9es par d\u2019obscurs produits utilis\u00e9s par les fonds de pension. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut se r\u00e9pliquer ailleurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/77/0/2740/1370/1342/671/60/0/c428ea8_1665957853354-fond-de-pension-brits-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-5">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A la suite de l’appel à la grève interprofessionnelle, la circulation des trains régionaux sera difficile, mardi, avec un TER et un train Intercités sur deux en moyenne. En région parisienne, le trafic sera normal sur certaines lignes mais très troublé sur d’autres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Transports             Grève à la SNCF : un train sur deux circulera mardi en région, le trafic diversement perturbé en Ile-de-France      A la suite de l’appel à la grève interprofessionnelle, la circulation des trains régionaux sera difficile, mardi, avec un TER et un train Intercités sur deux en moyenne. En région parisienne, le trafic sera normal sur certaines lignes mais très troublé sur d’autres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h19, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La SNCF prévoit un TER et un train Intercités sur deux en moyenne en France, mardi 18 octobre 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 La circulation des trains régionaux sera perturbée, mardi 18 octobre, en raison d’une journée de grève interprofessionnelle, a annoncé la SNCF lundi. L’entreprise prévoit ainsi un TER et un train Intercités sur deux en moyenne.            En région parisienne, le trafic sera normal sur certaines lignes (K, T11, T13). Il sera en revanche fortement perturbé sur d’autres lignes (un train sur trois pour le RER D et les lignes J, L et R du Transilien). La SNCF prévoit de ne faire circuler qu’un train sur deux sur les lignes B et C du RER, H, N et R du Transilien, et trois sur quatre sur le RER A et la ligne P. Sur le RER B, l’interconnexion sera maintenue en gare de Paris-Nord et trois trains sur quatre fonctionneront sur le sud de la ligne. Elle sera en revanche interrompue sur le RER D entre Paris-Gare de Lyon et Châtelet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève dans les transports mardi : une mobilisation et des perturbations inégales                   Quatre trains sur cinq fonctionneront sur le RER E, deux sur trois pour la ligne U, tandis qu’il y aura un tram toutes les quinze minutes sur la ligne T4.                 Le trafic TGV sera, lui, « quasi normal ». La SNCF prévoit qu’il soit « légèrement perturbé » sur les trains Ouigo et sur le réseau atlantique, tout comme les liaisons France-Espagne et Eurostar.            Concernant le trafic Intercités, la ligne Bordeaux-Marseille sera très affectée avec un train sur quatre et il n’y aura aucune circulation sur la ligne reliant Clermont et Béziers.            ℹ️ Mouvement social national interprofessionnel : la circulation des trains sera perturbée le mardi 18 octobre sur… https://t.co/EINOQ6fXQg— SNCF (@SNCF)              Deux bus sur trois à Paris            L’appel à la grève a été lancé jeudi par la CGT, premier syndicat représentatif à la SNCF, et SUD-Rail, le troisième, pour demander des hausses de salaires et protester contre les réquisitions dans le secteur de l’énergie. Le 6 juillet, la direction de la SNCF avait octroyé une augmentation moyenne de 3,7 % pour les petits salaires et 2,2 % pour les cadres à l’issue d’une journée de grève qui avait perturbé les départs en vacances d’été.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SNCF : derrière la grève du 6 juillet, un mal-être social                   Plusieurs sites TER de la SNCF, où chacun peut consulter les prévisions pour sa propre région, étaient indisponibles lundi en fin d’après-midi. A Paris, le trafic des bus (RATP) sera également perturbé avec deux bus sur trois en moyenne, tandis que le trafic du métro sera normal sur la plupart des lignes et légèrement perturbé sur les lignes 6, 12 et 13. Trois RER sur quatre fonctionneront sur les portions des lignes A et B opérées par la RATP.            [Mouvement social] ⚠️ Prévisions à 24 h. À la suite d’un préavis appelant à une journée de grève interprofessionnel… https://t.co/seGPBz51MM— RATPgroup (@RATP Group)                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/17/greve-a-la-sncf-un-train-sur-deux-circulera-mardi-en-region-le-trafic-diversement-perturbe-en-ile-de-france_6146176_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF\u00a0: un train sur deux circulera mardi en r\u00e9gion, le trafic diversement perturb\u00e9 en Ile-de-France","dateCreated":"2022-10-17T17:19:56+02:00","datePublished":"2022-10-17T17:19:56+02:00","dateModified":"2022-10-17T17:51:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Entreprises","Transports","SNCF","\u00c9conomie"],"description":"A la suite de l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve interprofessionnelle, la circulation des trains r\u00e9gionaux sera difficile, mardi, avec un TER et un train Intercit\u00e9s sur deux en moyenne. En r\u00e9gion parisienne, le trafic sera normal sur certaines lignes mais tr\u00e8s troubl\u00e9 sur d\u2019autres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/435/0/6000/3000/1342/671/60/0/0f33794_1665401247420-cbi1071037.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-6">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ A 36 ans, la plasticienne a été distinguée parmi les quatre artistes de la scène française en lice pour la prestigieuse récompense d’art contemporain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Arts             Mimosa Echard, lauréate du 22e prix Marcel Duchamp      A 36 ans, la plasticienne a été distinguée parmi les quatre artistes de la scène française en lice pour la prestigieuse récompense d’art contemporain.          Par Emmanuelle Jardonnet         Publié aujourd’hui à 20h00, mis à jour à 20h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Mimosa Echard, en janvier 2022.  HUGUES LAWSON-BODY               L’annonce a été faite un peu avant 20 heures, lundi 17 octobre, depuis le Forum du Centre Pompidou, par Xavier Rey, le directeur du Musée national d’art moderne, en compagnie de Claude Bonnin, le président de l’Association pour la diffusion internationale de l’art français, initiatrice du Prix Marcel Duchamp en 2000, et de Laurent Le Bon, le président du Centre Pompidou. Mimosa Echard remporte le 22e prix Marcel Duchamp, le plus prestigieux de la scène française en matière d’art contemporain, et qui récompense un artiste en milieu de carrière.          La somptueuse pièce de l’artiste présentée pour le prix consiste en une large fenêtre panoramique, qui est aussi une image en mouvement perpétuel, brouillée par un flux transparent ininterrompu, et à travers lequel on distingue un patchwork de détails : d’autres images sur écran, des lumières, des faux-cils, des graines ou de la dentelle en plastique. La plasticienne désigne cette installation en métamorphose, tout en flux et fluides contradictoires, organiques ou synthétiques, mi- « machine lacrymale » mi- « écran désirant », comme un « objet architectural ambigu ».                         L’œuvre de Mimosa Echard au Centre Pompidou, 2022.  BERTRAND PREVOST               Le jury international a tranché dans l’après-midi, à l’issue des exposés des rapporteurs de chacun des artistes, soit Jill Gasparina, critique, commissaire indépendante et professeure assistante à la HEAD-Genève (Suisse), pour Mimosa Echard, Kathryn Weir, directrice du musée Madre, à Naples (Italie), pour Ivan Argote, Nadia Yala Kisukidi, maîtresse de conférences en philosophie à l’Université Paris-VIII Vincennes-Saint-Denis et membre cette année de l’Institute for Ideas and imagination à la Columbia University (Etats-Unis), pour Giulia Andreani, et Julien Fronsacq, conservateur en chef au Musée d’art moderne et contemporain de Genève (Suisse), pour Philippe Decrauzat.          Exposition jusqu’au 2 janvier 2023          Les quatre artistes avaient été retenus à la mi-janvier, à l’issue d’un long processus de sélection par les onze membres du comité de collectionneurs. Le 5 octobre ouvrait au Centre Pompidou la traditionnelle exposition des quatre artistes en lice, exposition encore visible jusqu’au 2 janvier 2023. Si le prix porte sur la carrière des artistes, la qualité des projets conçus pour l’exposition, vitrine du prix, pèse évidemment dans les choix des jurés, tout comme la démonstration de leurs rapporteurs.          A 36 ans, Mimosa Echard était la cadette des quatre nommés cette année, et elle prolonge la série de femmes lauréates du prix d’affilée, après Kapwani Kiwanga en 2020 et Lili Reynaud-Dewar en 2021, alors que celui-ci avait été, depuis sa création, très largement dominé par des hommes.        Il vous reste 14.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/17/mimosa-echard-laureate-du-22e-prix-marcel-duchamp_6146196_3246.html"},"headline":"Mimosa Echard, laur\u00e9ate du 22e prix Marcel Duchamp","dateCreated":"2022-10-17T20:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-17T20:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"A 36\u00a0ans, la plasticienne a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e parmi les quatre artistes de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise en lice pour la prestigieuse r\u00e9compense d\u2019art contemporain.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/1609/0/3543/1771/1342/671/60/0/0b6633e_1666025940299-centre-pompidou-prix-marcel-duchamps-2022-mimosa-echard-photo-hugues-lawson-body-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-7">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a reçu, lundi, les partenaires sociaux en ouverture du cycle de concertation sur la « contracyclicité ». Les syndicats ont réaffirmé leur désaccord, tandis que le patronat s’est montré divisé sur la question.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Emploi             Assurance-chômage : le gouvernement reste flou sur la modulation des règles d’indemnisation      Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a reçu, lundi, les partenaires sociaux en ouverture du cycle de concertation sur la « contracyclicité ». Les syndicats ont réaffirmé leur désaccord, tandis que le patronat s’est montré divisé sur la question.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 20h12, mis à jour à 20h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre du travail, Olivier Dussopt, à Matignon, à Paris, pour des entretiens sur la réforme des retraites avec le premier ministre et les présidents des groupes parlementaires, le 13 octobre 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               Des précisions qui ne dissipent pas le brouillard. Alors que le projet de loi ouvrant la voie à une réforme de l’assurance-chômage a été adopté à l’Assemblée nationale, mardi 11 octobre, et sera examiné au Sénat, le 25 octobre, le ministre du travail, Olivier Dussopt, recevait, lundi 17 octobre, les partenaires sociaux en ouverture du cycle de concertations consacré à la modulation des règles d’indemnisation en fonction de l’état du marché du travail.          Lors d’une réunion de deux heures, M. Dussopt a présenté à toutes les organisations syndicales et patronales – à l’exception de la CGT, qui avait annoncé dans un communiqué son refus de participer à une concertation dont « l’issue est contrainte » – les pistes privilégiées pour la mise en place de la modulation. Malgré cet exposé, une impression de flou entoure toujours les critères d’application.          Moduler les règles d’indemnisation          Le gouvernement compte pourtant aller vite : la concertation doit se poursuivre avec des rencontres bilatérales, avant de se conclure par une nouvelle réunion multilatérale le 21 novembre, afin de présenter les arbitrages du ministère pour une application de la réforme, par décret, début 2023. Car selon l’exécutif, il y a urgence à agir, alors que les difficultés de recrutement ne diminuent pas en même temps que le taux de chômage reste stable, autour de 7,5 % de la population active. C’est dans ce contexte qu’il souhaite donc intégrer des mécanismes de modulation des règles d’indemnisation pour rendre ces dernières incitatives quand la situation du marché du travail est considérée comme favorable, et plus protectrices quand elle se détériore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : ce que contient le projet de loi voté par les députés                 Un principe de « contracyclicité », avec lequel les organisations syndicales ont de nouveau manifesté leur profond désaccord. « Nous avons rappelé au ministre que nous sommes opposés à un système de modulation, quel qu’il soit », a déclaré Michel Beaugas, secrétaire confédéral de FO, après la rencontre. Même son de cloche du côté de la CFDT : « On a l’intention de discuter du bien-fondé de la réforme avant de discuter des critères », a affirmé la secrétaire générale adjointe de la centrale, Marylise Léon. Jean-François Foucard, secrétaire national de la CFE-CGC, s’est dit, lui, « très dubitatif sur le fait que cette modulation puisse résoudre les problèmes de recrutement. » « Des jours sombres s’annoncent pour les demandeurs d’emploi », a de son côté lancé le secrétaire confédéral de la CFTC, Eric Courpotin.          La nécessité de faire simple          En revanche, le patronat s’est montré, de manière assez inattendue, divisé sur la question. Michel Picon, vice-président de l’Union des entreprises de proximité (U2P) – qui représente les artisans, professions libérales et commerçants –, a ainsi évoqué « les doutes » de son organisation, « notamment sur la corrélation entre la contracyclicité et [la] capacité à recruter plus facilement ». « Il nous paraît plus important de travailler sur la formation, a poursuivi M. Picon. Les gens qui arrivent dans nos petites entreprises sont bien loin du niveau d’employabilité qu’on attend. On a donc émis un certain nombre de réserves. » Le Medef, par l’intermédiaire d’Hubert Mongon, a, lui, « clairement exprimé que ces propositions allaient dans le bon sens pour répondre aux problèmes de recrutement » ; tout comme Jean-Michel Pottier, pour la Confédération des petites et moyennes entreprises (CPME) : « Nous nous inscrivons dans cette réflexion sur la modulation, de manière très nette. »        Il vous reste 45.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/17/assurance-chomage-le-gouvernement-reste-flou-sur-la-modulation-des-regles-d-indemnisation_6146199_823448.html"},"headline":"Assurance-ch\u00f4mage\u00a0: le gouvernement reste flou sur la modulation des r\u00e8gles d\u2019indemnisation","dateCreated":"2022-10-17T20:12:17+02:00","datePublished":"2022-10-17T20:12:17+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:40:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail"],"description":"Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a re\u00e7u, lundi, les partenaires sociaux en ouverture du cycle de concertation sur la \u00ab\u00a0contracyclicit\u00e9\u00a0\u00bb. Les syndicats ont r\u00e9affirm\u00e9 leur d\u00e9saccord, tandis que le patronat s\u2019est montr\u00e9 divis\u00e9 sur la question.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/85/0/4352/2176/1342/671/60/0/7e52a92_1666024983247-178390.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-8">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Emmanuel Macron a déclaré, lundi, vouloir que la crise du carburant « se règle le plus vite possible ». Les ministres concernés par la crise se sont réunis dans l’après-midi autour d’Elisabeth Borne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : le gouvernement réquisitionne les dépôts de Feyzin et Dunkerque ; Bruno Le Maire juge la grève « illégitime »      Emmanuel Macron a déclaré, lundi, vouloir que la crise du carburant « se règle le plus vite possible ». Les ministres concernés par la crise se sont réunis dans l’après-midi autour d’Elisabeth Borne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 20h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un policier surveille une station TotalEnergies à Paris, dimanche 15 octobre.  AURÉLIEN MORISSARD / AP                 La grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de carburant. Lundi 17 octobre, le gouvernement a réquisitionné le dépôt de Feyzin (Rhône), à partir de 14 heures, après avoir reconduit, à l’aube, la réquisition du dépôt de Mardyck (Flandres), a annoncé le ministère de la transition énergétique. Dimanche soir, la première ministre, Elisabeth Borne, avait brandi la menace de nouvelles « réquisitions » de salariés en cas de « situations très tendues ».            « Nous le faisons pour les Français, nous ne le faisons pas contre les grévistes, elles [les réquisitions] sont absolument nécessaires pour que les gens puissent continuer d’aller au travail et subvenir à leurs besoins basiques », a justifié lundi la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher.                             Lire aussi :  Pénurie de carburant, Elisabeth Borne « demande aux salariés de respecter l’accord majoritaire et de ne pas bloquer le pays »                   Emmanuel Macron a dit lundi vouloir que cette crise « se règle le plus vite possible ». « Je suis aux côtés de tous nos compatriotes qui galèrent et qui en ont assez de cette situation », « on va continuer de faire le maximum », a affirmé le président de la République lors d’une visite au Mondial de l’auto, à Paris. Le chef de l’Etat devait réunir dans l’après-midi Mme Borne et les membres du gouvernement concernés pour faire un point de la situation. M. Macron s’entretiendra notamment avec les ministres Bruno Le Maire (économie), Agnès Pannier-Runacher (transition énergétique), Christophe Béchu (transition écologique), Clément Beaune (transports) et Olivier Véran (porte-parole du gouvernement).            La CGT réclame 10 % de hausse des salaires            La ministre de la transition écologique s’est rendue lundi matin à l’aube au port de Gennevilliers, en Ile-de-France, afin de suivre le ravitaillement en cours des camions-citernes dans un dépôt géré par la Société de gestion de produits pétroliers (Sogepp), et alimenté notamment par la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-sur-Seine, en Normandie.                 « J’ai demandé au préfet des Hauts-de-France de réquisitionner les personnels indispensables pour le dépôt de Dunkerque. Sur l’équipe de 6 heures, ce sont six personnes qui ont été réquisitionnées [dimanche] soir, et j’ai également demandé au préfet de la région Auvergne-Rhône-Alpes de réquisitionner les personnels indispensables à la reprise des expéditions depuis le dépôt pétrolier de Feyzin à 14 heures, pour soulager les régions Auvergne-Rhône-Alpes et Bourgogne-Franche-Comté, qui sont aujourd’hui sur un taux de rupture [d’approvisionnement] qui est supérieur à 35 %, » a précisé Mme Pannier-Runacher.            Lundi, les grèves ont été reconduites dans trois raffineries (sur sept) et cinq gros dépôts (sur environ 200) de TotalEnergies, a annoncé Eric Sellini, coordinateur de la Confédération générale du travail (CGT) pour le groupe. La CGT a refusé de signer l’accord conclu dans la nuit de jeudi à vendredi entre la direction et deux syndicats majoritaires, la CFDT et la CFE-CGC. Cet accord prévoit une hausse globale des salaires de 7 % (5 % pour les ouvriers et techniciens et 3,5 % pour les cadres), plus une part individuelle qui pourra différer selon les personnes. S’ajoute à cela une prime d’un mois de salaire, avec un plafond de 6 000 euros.            La CGT réclame 10 %, correspondant à « l’inflation plus le partage » des bénéfices engrangés par l’entreprise pétrolière (5,8 milliards d’euros au deuxième trimestre). « La direction (…) ne semble pas prête à revenir à la table des négociations », a regretté M. Sellini, dont le syndicat compte poursuivre le mouvement jusqu’à mardi, journée de grève interprofessionnelle.            Le Maire juge l’attitude de la CGT « inacceptable »            Sur BFM-TV, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a appelé, lundi, à « libérer » les dépôts et s’en est pris à la CGT. « Il y a eu une négociation, il y a eu un accord, cela veut dire qu’il faut que force reste à la voix majoritaire », a-t-il déclaré. « Il y a des accords majoritaires qui ont été conclus chez Total. Dans une démocratie, y compris dans une démocratie sociale, ce n’est pas la minorité qui dicte sa loi à la majorité », a-t-il ajouté. « C’est inacceptable et c’est illégitime » de poursuivre les blocages comme le fait la CGT, a-t-il conclu.            Grève dans les raffineries: pour Bruno Le Maire (@BrunoLeMaire), le refus de la CGT de signer l'accord majoritaire… https://t.co/vGBEYRrq9K— BFMTV (@BFMTV)              Sur France Inter, le ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, a déclaré qu’il y aurait « des améliorations claires dans la semaine », mais pour « un retour à la normale, ça mettra du temps, pas avant la semaine prochaine ». Le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, a estimé, également au micro de la radio publique, que « les réquisitions sont une entrave au droit de grève. A Rennes, vendredi, un tribunal a considéré que le droit de réquisition demandé par le préfet de l’Ille-et-Vilaine n’était pas valable ».                D’après les chiffres communiqués lundi soir par le ministère de la transition énergétique, 28,1 % des stations-service sont en difficulté au niveau national, contre 30 % la veille. En Ile-de-France, la situation reste très compliquée, puisque 40,9 % des stations sont concernées par des pénuries (contre 41,6 % dimanche). Dans les Hauts-de-France, 22,4 % des stations sont concernées (23,4 %), 37 % en Centre-Val de Loire (42,8 %), 40,5 % en Bourgogne-Franche-Comté (39,4 %) et 36,3 % en Auvergne-Rhône-Alpes (37,9 %).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/17/penurie-de-carburant-le-gouvernement-requisitionne-les-depots-de-feyzin-et-dunkerque-bruno-le-maire-juge-la-greve-illegitime_6146108_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: le gouvernement r\u00e9quisitionne les d\u00e9p\u00f4ts de\u00a0Feyzin et\u00a0Dunkerque\u00a0; Bruno Le\u00a0Maire juge la\u00a0gr\u00e8ve \u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T09:14:57+02:00","datePublished":"2022-10-17T09:14:57+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:40:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"description":"Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9, lundi, vouloir que la crise du carburant \u00ab\u00a0se r\u00e8gle le plus vite possible\u00a0\u00bb. Les ministres concern\u00e9s par la crise se sont r\u00e9unis dans l\u2019apr\u00e8s-midi autour d\u2019Elisabeth Borne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/404/0/4846/2423/1342/671/60/0/9ad1501_44d3d3f17fe442f6959c7a1dedb124c9-44d3d3f17fe442f6959c7a1dedb124c9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-9">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Nucléaire : l’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales      Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h56, mis à jour à 20h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La centrale d’Emsland (Basse-Saxe), le 12 janvier 2022.  INA FASSBENDER / AFP                 L’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires, a annoncé, lundi 17 octobre, le chancelier Olaf Scholz. « Les bases légales seront créées pour permettre le fonctionnement des centrales nucléaires Isar 2, Neckarwestheim 2 et Emsland au-delà du 31 décembre 2022 et jusqu’au 15 avril 2023 », précise une lettre du chancelier au gouvernement que l’Agence France-Presse (AFP) a pu consulter.            Entre impératifs énergétiques et considérations politiques, Berlin n’avait auparavant annoncé que le maintien de deux des trois centrales au-delà de fin 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge de quelques mois deux centrales nucléaires                   Frictions au sein du gouvernement de coalition            La première économie européenne s’efforce de réduire sa dépendance aux importations énergétiques russes dans un contexte de guerre en Ukraine. L’Allemagne avait initialement pour objectif de sortir du nucléaire avant fin 2022.                 Le sort de la centrale d’Emsland (Basse-Saxe), dans le nord de l’Allemagne, avait suscité des frictions au sein du gouvernement de coalition de M. Scholz (Parti social-démocrate), entre Verts antinucléaires et libéraux-démocrates notamment. Mais le chancelier a finalement tranché, sans qu’un consensus ait été trouvé.                             Lire aussi :  En Allemagne, l’énergéticien RWE va fermer ses centrales à charbon d’ici à 2030                   Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.            La militante écologiste suédoise Greta Thunberg a estimé préférable de continuer à utiliser les centrales nucléaires actuellement en activité en Allemagne plutôt que de se tourner vers le charbon, dans un entretien à la télévision allemande, le 12 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucléaire                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/nucleaire-l-allemagne-va-prolonger-le-fonctionnement-de-ses-trois-dernieres-centrales_6146195_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois derni\u00e8res centrales","dateCreated":"2022-10-17T19:56:35+02:00","datePublished":"2022-10-17T19:56:35+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:23:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le gouvernement allemand a par ailleurs \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de prolonger l\u2019activit\u00e9 de plusieurs centrales \u00e0 charbon jusqu\u2019au printemps 2024, m\u00eame s\u2019il s\u2019est fix\u00e9 comme objectif d\u2019abandonner cette \u00e9nergie en\u00a02030.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/683/0/4931/2465/1342/671/60/0/4151abd_5485312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-10">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Ces dernières semaines, la ville a été le théâtre de violents règlements de comptes liés à la concurrence entre bandes régnant sur des points de deal, de plus en plus nombreux. Les pouvoirs publics tentent de mener la bataille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Police et justice             A Nantes, le narcobanditisme a pris ses quartiers      Ces dernières semaines, la ville a été le théâtre de violents règlements de comptes liés à la concurrence entre bandes régnant sur des points de deal, de plus en plus nombreux. Les pouvoirs publics tentent de mener la bataille.          Par Anne-Hélène Dorison(Nantes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Après une fusillade dans le quartier des Dervallières, à Nantes, non loin d'un point de deal de drogue, le 28 septembre 2022.  FRANCK DUBRAY / PHOTOPQR / OUEST FRANCE / MAXPPP               La sonnerie du téléphone a réveillé le pavillon des Le Costevec à 1 heure du matin. C’était une nuit d’été, celle du 3 août 2019. Une voix a annoncé à ses parents la mort de leur fils, Esteban, 18 ans. « Cela a été un cauchemar, se souviennent David et Stéphanie Le Costevec. Le genre de chose que l’on ne voit que dans les films. Jamais nous n’aurions imaginé que cela puisse nous arriver à nous… »          Ce soir-là, leur fils Esteban s’est effondré au pied d’un immeuble, dans la cité d’à côté. Rue Théophile-Guillou, à Saint-Herblain, en périphérie de Nantes, une Audi s’est arrêtée. Deux détonations ont claqué dans la nuit. Le jeune homme a été tué d’une balle dans le dos.          Stéphanie et David Le Costevec n’en savaient rien, mais ce petit quartier discret, qui ne porte même pas vraiment de nom, abritait l’un des trente points de deal alors recensés dans l’agglomération nantaise. « On a toujours su que notre fils s’était trouvé au mauvais endroit au mauvais moment », dit aujourd’hui Mme Le Costevec. Esteban, jeune garçon « sans histoire », intérimaire en maçonnerie, a été pris dans ce qu’ils appellent « une guerre de territoires »…                            Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, la guerre de la drogue tue des hommes de plus en plus jeunes                 Trois jeunes hommes, âgés de 24 à 27 ans, connus de la justice pour avoir été mêlés à des affaires de drogue pour l’un, de violences avec arme pour le deuxième, et de transport d’arme pour le dernier, ont été interpellés mi-septembre au terme de minutieuses investigations, menées par la Direction territoriale de la police judiciaire (DTPJ) de Nantes. Le mobile paraît se confirmer : visés par une bande rivale lors d’une précédente fusillade en juin 2019 dans un autre quartier nantais, Bellevue, les suspects auraient tiré ce soir-là « en réponse ».          « Sans foi ni loi »          « Aujourd’hui, on est face à des jeunes qui sont parfois montés très vite [dans le trafic] et qui sont sans foi ni loi », observe un enquêteur aguerri. « On voit beaucoup plus de gros calibres, d’armes de guerre. Ça tire à tout-va et parfois même à l’aveuglette. Plus rien ne semble réfléchi. On est dans l’épidermique. Il n’y a même plus de souci de discrétion. »          L’actualité récente n’en finit plus de le démontrer. Durant l’été 2022, cinq jeunes gens ont été blessés par balle, quartier Bellevue, à l’ouest de Nantes, en plein après-midi, sous les yeux de nombreux passants et de caméras ayant une vue imprenable sur le porche visé, qui héberge lui aussi un point de deal, sans doute convoité. Puis, c’est dans une autre cité, celle des Dervallières, que les détonations ont claqué et claqué encore, jusqu’à faire un mort, jeudi 29 septembre. La victime, Mamadou S., a été tuée d’une balle dans le front, avant que son corps ne soit partiellement brûlé et abandonné dans un parc. Il avait 18 ans.        Il vous reste 73.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/17/a-nantes-le-narcobanditisme-a-pris-ses-quartiers_6146077_3224.html"},"headline":"A Nantes, le narcobanditisme a pris ses quartiers","dateCreated":"2022-10-17T05:00:37+02:00","datePublished":"2022-10-17T05:00:37+02:00","dateModified":"2022-10-17T16:58:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Drogues"],"description":"Ces derni\u00e8res semaines, la ville a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violents r\u00e8glements de comptes li\u00e9s \u00e0 la concurrence entre bandes r\u00e9gnant sur des points de deal, de plus en plus nombreux. Les pouvoirs publics tentent de mener la bataille.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-H\u00e9l\u00e8ne Dorison","description":"Nantes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/727/0/5568/2784/1342/671/60/0/e421636_1665939810802-maxnewsworldfive802042.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-11">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Dans plusieurs villes de France, policiers mais aussi magistrats se sont rassemblés pour exprimer leur opposition au projet de réorganisation de la police judiciaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Police             A Strasbourg, les enquêteurs de la police judiciaire se mobilisent contre la réforme      Dans plusieurs villes de France, policiers mais aussi magistrats se sont rassemblés pour exprimer leur opposition au projet de réorganisation de la police judiciaire.          Par Stéphanie Wenger(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rassemblement de policiers contre le projet de réforme de la police judiciaire (PJ), devant le commissariat principal de Strasbourg, le 17 octobre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP               Le soleil tape fort sur le parvis de l’hôtel de police strasbourgeois, à 12 h 30. Une soixantaine de policiers, femmes et hommes, des magistrats et des avocats, ainsi que des anciens de la maison, venus montrer leur solidarité, se rassemblent. Sur des pancartes, l’homme politique Georges Clemenceau, le fondateur des « brigades du tigre » en 1907, ancêtres de la police judiciaire (PJ), verse des larmes. Les masques qui couvrent les visages des policiers sont barrés d’un autocollant jaune « Ne pas ouvrir ». « Les policiers ne parlent pas [ils sont soumis au devoir de réserve], et là on n’a pas droit à la parole sur cette réforme », glisse l’un d’eux en guise d’explication.          La plupart des fonctionnaires questionnés tiennent à leur anonymat. Michel Thomas, lui, veut bien donner son nom. A trois ans de la retraite, il lance : « Si j’ai un blâme pour cette raison, ce sera à mettre à mon tableau d’honneur. » Le solide gaillard, le cheveu noir de jais et ondulé, a commencé dans un commissariat du 15e arrondissement de Paris. Il est arrivé à la PJ de Strasbourg en 1996. Au cours de sa carrière au sein de la police judiciaire, il a travaillé à la brigade de recherche et d’intervention (BRI), puis à la brigade criminelle. Il s’occupe aujourd’hui des jeux et paris sportifs. Il jette un regard aux hommes et aux femmes rassemblés : « Tous ceux qui peuvent sont là, les autres sont en opération ou en formation. »          La réforme annoncée, voulue par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, inquiète largement dans les rangs de la PJ de Strasbourg, qui compte une quarantaine d’enquêteurs et a fêté ses cent ans en 2020. Les témoignages recueillis vont tous dans le même sens. La fusion de ce corps avec les effectifs de la sécurité publique, sous l’autorité d’un directeur départemental, va, selon eux, à l’encontre de la façon de travailler de ces fonctionnaires et risque de diluer leur expertise et leur réactivité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : Gérald Darmanin face à une fronde imprévue                 « On n’est pas là pour réclamer des primes ou des moyens, mais juste pour faire notre travail de policier correctement », commente Michel Thomas, qui reproche aussi une méthode sans concertation. « Lorsqu’il est venu ici, M. Veaux [Frédéric Veaux, le directeur général de la police nationale] a rencontré l’état-major et les syndicats, mais qui connaissent peu nos problèmes. Nous, la base, on n’a pas été entendus. » Aujourd’hui, l’Association nationale de la police judiciaire, créée le 17 août en réaction à la réforme, compte 2 000 membres, sur 5 000 officiers de police judiciaire dans toute la France.        Il vous reste 57.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/17/a-strasbourg-les-enqueteurs-de-la-police-judiciaire-se-mobilisent-contre-la-reforme_6146182_3224.html"},"headline":"A Strasbourg, les enqu\u00eateurs de la police judiciaire se mobilisent contre la r\u00e9forme","dateCreated":"2022-10-17T18:05:06+02:00","datePublished":"2022-10-17T18:05:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dans plusieurs villes de France, policiers mais aussi magistrats se sont rassembl\u00e9s pour exprimer leur opposition au projet de r\u00e9organisation de la police judiciaire.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Wenger","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/05678dd_1666017960798-197312.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-12">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La suite du périple d’Hugo et Amicia, qui sort mardi sur PlayStation 5, Xbox Series X et S, Nintendo Switch et PC, reprend fidèlement les mécaniques du premier épisode, tout en étant davantage portée sur l’action.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Pixels        Tests de jeux vidéo             On a testé… « A Plague Tale : Requiem », une histoire d’amour fraternelle au temps de la Peste noire      La suite du périple d’Hugo et Amicia, qui sort mardi sur PlayStation 5, Xbox Series X et S, Nintendo Switch et PC, reprend fidèlement les mécaniques du premier épisode, tout en étant davantage portée sur l’action.          Par Julie Le Baron         Publié aujourd’hui à 20h00, mis à jour à 20h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        On retrouve dans « A Plague Tale : Requiem » les mêmes protagonistes que dans le premier épisode : Hugo et Amicia de Rune.  FOCUS ENTERTAINMENT                 Dans le jeu A Plague Tale : Innocence, sorti en 2019, le studio bordelais Asobo racontait l’histoire d’un frère et d’une sœur, Hugo et Amicia de Rune, contraints de survivre face à la Peste noire et aux soldats de l’Inquisition fraîchement débarqués sur leurs terres. Savant mélange d’infiltration et d’énigmes, le jeu avait marqué notamment par sa manière de mettre en scène la fuite en avant de ces deux enfants, dont la relation transcendait systématiquement les horreurs auxquelles ils faisaient face – la peste, symbolisée par des hordes de rats, mais aussi la cruauté des hommes prêts à tout pour mettre la main sur Hugo, porteur d’une mystérieuse maladie nommée macula.            Quelques mois après les événements du premier épisode, Amicia et Hugo ont quitté la Guyenne pour la Provence. Une première occasion pour les joueurs de constater que les développeurs d’Asobo apportent toujours le même soin à leurs environnements : des brins de lavande qui ploient sous l’effet du vent aux pétales de coquelicot qui virevoltent dans les rêves d’Hugo, en passant par les vagues qui viennent s’écraser contre les récifs de l’île de La Cuna, où se déroule la deuxième moitié de l’aventure, le jeu émerveille sans cesse par la richesse et le détail de ses paysages, tantôt inspirés des peintures ensoleillées d’Hubert Robert, tantôt des tableaux surréalistes de Zdzislaw Beksinski.                           Dans ce deuxième épisode, un soin tout particulier est apporté aux environnements.  FOCUS ENTERTAINMENT                 Le chœur des hommes            Les deux personnages principaux, endurcis par la force des événements du premier opus, ont déjà bien grandi et le gameplay a évolué avec eux : aux phases d’infiltration et aux énigmes d’Innocence se sont ajoutées des séquences plus orientées vers l’action, avec des courses-poursuites souvent spectaculaires dans leur mise en scène et des combats plus frontaux. Si Amicia dispose encore d’une fronde qu’elle semblait à chaque fois sortir en dernier recours dans Innocence, elle rechigne désormais beaucoup moins à tuer les soldats qui cherchent à se placer entre elle et son frère – qui, de son côté, dispose de pouvoirs toujours plus impressionnants.                 A Plague Tale : Requiem se divise en deux parties bien distinctes. La première reprend directement les mécaniques du premier épisode, au point de laisser penser au joueur que le titre ne se démarquera jamais vraiment de son prédécesseur. Au cours de ces premiers chapitres, Amicia semble tout autant lassée que le joueur de devoir se cantonner à ce type de quêtes. Jusqu’à ce que le récit acquière une nouvelle dimension, se muant en une aventure héroïque, avant de verser dans l’horreur païenne. Le jeu se permet alors de grandes envolées narratives et musicales (la bande originale s’alignant parfaitement avec la structure bien marquée du jeu, laissant place aux voix du Chœur de chambre philharmonique estonien), quand des tableaux macabres se substituent aux paysages ensoleillés de La Cuna.                           Les décors provençaux ont succédé à la Guyenne, où se déroulait l’action du premier opus.  FOCUS ENTERTAINMENT                 Les rats, aussi menaçants que dans le premier épisode, sont ici plus agressifs et beaucoup plus nombreux : les possibilités offertes par les consoles actuelles ont en effet permis au studio de faire bondir le nombre de rongeurs affichés à l’écran de 5 000 à 300 000, créant des scènes absolument terrifiantes. L’intelligence artificielle dont ils dépendent semble plus poussée que celle des ennemis humains qu’Amicia croise sur sa route (souvent enclins à s’exclamer « Ah, tiens, j’ai dû rêver » lorsqu’elle se carapate dans de hautes herbes après avoir été repérée).            C’est l’amour à la Plague            Contrairement au premier opus, qui était très dirigiste, Requiem laisse de la place à la créativité du joueur : la plupart des niveaux proposent une approche plus ouverte, puisque l’on peut s’en sortir parfois en se faisant le plus discret possible comme en faisant un carnage sur son passage. Une souplesse qui n’occulte pas la frustration ressentie lorsque le jeu propose une énigme n’ayant qu’une seule solution, malgré les nombreux outils mis à la disposition du joueur, ou lors de phases de combat qui se révèlent parfois très lourdes dans leurs contrôles.                           Certaines scènes d’action sont spectaculaires.  FOCUS ENTERTAINMENT                 Par amour pour son frère, Amicia ne cesse de commettre des actes irréfléchis, sans jamais avoir le luxe de prendre le temps de se questionner. Avec son rythme soutenu, Requiem ne laisse pas non plus au joueur le temps de s’ennuyer, alternant constamment l’action, l’exploration et l’infiltration. Dès que point la plus petite once de lassitude, le jeu propose un nouveau personnage pour seconder Amicia, une nouvelle arme à son arsenal ou une nouvelle menace à fuir. C’est seulement lorsque survient le générique de fin, après une grosse quinzaine d’heures, que l’on peut enfin s’autoriser à souffler et digérer ce que l’on vient de voir : une suite qui reprend tout ce qui faisait le charme de l’épisode précédent en insufflant ce qu’il faut de nouveauté. Les scènes finales, de celles qui ont le potentiel de longuement marquer une vie de joueur, font vite oublier toutes les petites maladresses du titre.            L’avis de Pixels :            On a aimé :            l’histoire, toujours aussi émouvante et prenante ;la deuxième partie du jeu, qui amène un souffle tout nouveau à l’aventure ;le rythme soutenu, qui laisse peu de place à l’ennui ;les environnements époustouflants de beauté.            On a moins aimé :            la dimension « action », moins maîtrisée ;les contrôles très patauds lors des séquences de combat ;les moments où le jeu redevient un peu trop dirigiste.            C’est plutôt pour vous, si :            vous avez aimé le premier épisode et êtes déjà lourdement investis dans la relation entre Amicia et son frère ;vous aimez les jeux narratifs, dont le gameplay sert systématiquement l’histoire.            Ce n’est plutôt pas pour vous, si :            vous avez été attiré par les décors ensoleillés de la bande-annonce du jeu et espérez vous faire une petite promenade de santé en Provence ;vous êtes terrifié par les rats.            La note de Pixels :            250 000 rats sur 300 000.                 Julie Le Baron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/17/on-a-teste-a-plague-tale-requiem-une-histoire-d-amour-fraternelle-au-temps-de-la-peste-noire_6146198_4408996.html"},"headline":"On a test\u00e9\u2026 \u00ab\u00a0A Plague Tale\u00a0: Requiem\u00a0\u00bb, une histoire d\u2019amour fraternelle au temps de la Peste noire","dateCreated":"2022-10-17T20:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-17T20:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Tests de jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Jeux vid\u00e9o","Tests de jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"La suite du p\u00e9riple d\u2019Hugo et Amicia, qui sort mardi sur PlayStation 5, Xbox Series X et S, Nintendo Switch et PC, reprend fid\u00e8lement les m\u00e9caniques du premier \u00e9pisode, tout en \u00e9tant davantage port\u00e9e sur l\u2019action.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Le Baron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/196/0/3840/1920/1342/671/60/0/d36b861_1665667907057-a-plague-tale-requiem-20221004185030.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tests de jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tests-de-jeux-video/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-13">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans une décision rendue lundi, la haute juridiction administrative sanctionne le gouvernement pour son incapacité à faire respecter les normes de niveaux de pollution dans les principales agglomérations françaises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Pollutions             Pollution de l’air : l’Etat de nouveau condamné par le Conseil d’Etat, qui lui inflige une amende record de 20 millions d’euros      Dans une décision rendue lundi, la haute juridiction administrative sanctionne le gouvernement pour son incapacité à faire respecter les normes de niveaux de pollution dans les principales agglomérations françaises.          Par Stéphane Mandard         Publié aujourd’hui à 14h38, mis à jour à 20h54    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est un nouveau camouflet pour le gouvernement. Dans une décision rendue lundi 17 octobre, le Conseil d’Etat a condamné l’Etat à payer une astreinte record de 20 millions d’euros pour son incapacité à ramener les niveaux de pollution de l’air en dessous des seuils réglementaires sur l’ensemble du territoire.          La facture s’élève désormais à 30 millions d’euros. L’exécutif avait déjà été sanctionné d’une amende de 10 millions d’euros par la plus haute juridiction administrative en août 2021. Elle concernait le premier semestre de 2021. Cette nouvelle condamnation couvre la période comprise entre le 1er juillet 2021 et le 1er juillet 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pollution de l’air : l’Etat condamné à payer une astreinte record de 10 millions d’euros                 Entre les deux décisions, la situation s’est certes améliorée, mais pas suffisamment, estime le juge administratif, qui rappelle que ces seuils devraient être respectés depuis 2010. Des dépassements des valeurs limites en dioxyde d’azote (NO2), gaz toxique émis principalement par le trafic routier, sont toujours constatés dans les principales agglomérations : Paris, Marseille et Lyon. Et à Toulouse, la situation est jugée trop « fragile » pour être considérée comme « suffisamment consolidée » : la concentration moyenne annuelle en dioxyde d’azote était de 38 microgrammes (µg) par mètre cube en 2021, juste en dessous de la valeur limite (de 40 µg/m3), mais « en dégradation » par rapport à 2020. En 2021, cinq métropoles étaient concernées par des dépassements, selon le dernier bilan national de la qualité de l’air publié le 14 octobre par le ministère de la transition écologique.           Pour le Conseil d’Etat, « la gravité des conséquences en termes de santé publique » et « l’urgence qui en découle » justifient le montant record et la reconduction de l’astreinte prononcée en août 2021          Or, cela fait des années que l’Etat aurait dû mettre fin à ces dépassements qui exposent les Français à un risque majeur pour leur santé. La pollution de l’air est à l’origine d’au moins 40 000 décès prématurés chaque année, et d’une litanie de pathologies, avec des incidences sur les cancers du poumon des non-fumeurs, les cancers du sein, les accidents vasculaires cérébraux et les maladies cardiovasculaires… Ces dernières semaines, de nouvelles publications scientifiques ont confirmé et précisé les multiples effets délétères du dioxyde d’azote et des particules fines. Pour le Conseil d’Etat, « la gravité des conséquences en termes de santé publique » et « l’urgence qui en découle » justifient le montant record et la reconduction de l’astreinte prononcée en août 2021.        Il vous reste 68.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/17/pollution-de-l-air-l-etat-de-nouveau-condamne-par-le-conseil-d-etat-qui-lui-inflige-une-amende-record-de-20-millions-d-euros_6146153_3244.html"},"headline":"Pollution de l\u2019air\u00a0: l\u2019Etat de nouveau condamn\u00e9 par le Conseil d\u2019Etat, qui lui inflige une amende record de 20\u00a0millions d\u2019euros","dateCreated":"2022-10-17T14:38:28+02:00","datePublished":"2022-10-17T14:38:28+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:54:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Dans une d\u00e9cision rendue lundi, la haute juridiction administrative sanctionne le gouvernement pour son incapacit\u00e9 \u00e0 faire respecter les normes de niveaux de pollution dans les principales agglom\u00e9rations fran\u00e7aises.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/365/0/5691/2845/1342/671/60/0/bf552d2_1666008989981-000-17z0og.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-14">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La vaccination et le dépistage pour prévenir les cancers du col de l’utérus progressent à très petits pas en France, bien loin derrière nos voisins européens. Méfiance, manque d’information, imbroglio institutionnel : la marge de progression est grande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                           SCIENCE PHOTO LIBRARY                        Sciences       Cancer         ​​Prévention du cancer du col de l’utérus : itinéraire d’un échec   Par Lilas Pepy   Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLa vaccination et le dépistage pour prévenir les cancers du col de l’utérus progressent à très petits pas en France, bien loin derrière nos voisins européens. Méfiance, manque d’information, imbroglio institutionnel : la marge de progression est grande.                Le cancer du col de l’utérus touche chaque année plus de 3 000 femmes en France et provoque environ 1 100 décès. Il devrait pourtant être en voie de disparition : « C’est le seul cancer pour lequel il existe un examen de dépistage (…) et un vaccin », rappelait l’Institut national de lutte contre le cancer (INCa), dans son plan anticancer 2014-2019, qui visait, à l’époque, une couverture vaccinale de 60 % chez les filles. Les résultats sont pourtant décevants. Alors que le vaccin contre les papillomavirus humains (HPV) – responsables à 70 % des cancers du col – est disponible depuis 2006, le schéma vaccinal complet chez les adolescentes de 16 ans est de 37,4 % en 2021, selon Santé publique France.          « C’est loin d’être satisfaisant et c’est un échec par rapport à d’autres pays européens, mais nous observons une vraie augmentation », tempère le docteur Jean-Baptiste Méric, oncologue médical et directeur du pôle santé publique et soins à l’INCa. En 2015, le taux était de 13,5 %.          « Nous n’arrivons pas à amener la population à se faire vacciner », constate le professeur Xavier Carcopino, chef du service de gynécologie-obstétrique de l’hôpital Nord à Marseille et vice-président de la Société française de colposcopie et de pathologie cervico-vaginale. Ainsi, la France figure parmi les pays d’Europe ayant les taux les plus bas de vaccination anti-HPV : l’Angleterre, le Portugal ou encore la Suède ont réussi à vacciner respectivement 85 %, 76 % et 83 % de leur population cible.                              Vaccination contre les papillomavirus, à Lille, en octobre 2010.  PASCAL BONNIERE /VDN/MAXPPP               « C’est d’autant plus désespérant que nous avons plus de quinze ans de recul », souligne le professeur Carcopino. De nombreuses études ont confirmé par le passé une nette diminution des infections HPV et des lésions précancéreuses grâce à la vaccination. Plus récemment, son incidence sur le recul des cancers du col a été démontrée : une étude en population ouverte entre 2006 et 2017 portant sur plus de 1,6 million de Suédoises âgées de 10 à 30 ans a permis d’établir que la vaccination anti-HPV diminuait de 88 % les risques de développer un cancer invasif chez les femmes vaccinées avant 17 ans.          Pour de nombreux professionnels, la disparition de la politique vaccinale en milieu scolaire est en grande partie responsable de ces faibles taux. Les pays qui présentent les couvertures vaccinales les plus hautes ont introduit des programmes de vaccination scolaires. La Suède, par exemple, l’a proposé gratuitement dès 2012 pour les filles âgées de 10 à 12 ans. En 2021, 84 % des moins de 16 ans ont reçu au moins une dose de vaccin anti-HPV.        Il vous reste 84.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/17/prevention-du-cancer-du-col-de-l-uterus-itineraire-d-un-echec_6146187_1650684.html"},"headline":"\u200b\u200bPr\u00e9vention du cancer du col de l\u2019ut\u00e9rus\u00a0: itin\u00e9raire d\u2019un \u00e9chec","dateCreated":"2022-10-17T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-17T18:30:11+02:00","dateModified":"2022-10-17T18:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Cancer"],"keywords":["M\u00e9decine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Pathologies","Cancer","Sciences"],"description":"La vaccination et le d\u00e9pistage pour pr\u00e9venir les cancers du col de l\u2019ut\u00e9rus progressent \u00e0 tr\u00e8s petits pas en France, bien loin derri\u00e8re nos voisins europ\u00e9ens. M\u00e9fiance, manque d\u2019information, imbroglio institutionnel\u00a0: la marge de progression est grande.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilas Pepy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/238/0/5568/2784/1342/671/60/0/7ab2f1e_1665741422518-maxstockworld411622.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cancer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cancer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-15">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La liste des sanctions inclut également onze responsables iraniens et d’autres entités. Ils feront l’objet d’une interdiction de visa et d’un gel des avoirs de la part de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Iran             Répression en Iran : l’Union européenne adopte des sanctions contre la police des mœurs      La liste des sanctions inclut également onze responsables iraniens et d’autres entités. Ils feront l’objet d’une interdiction de visa et d’un gel des avoirs de la part de l’UE.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne ont adopté lundi 17 octobre des sanctions contre la police des mœurs et onze dirigeants iraniens impliqués dans la répression des manifestations déclenchées par la mort de Mahsa Amini.            La liste des sanctions, publiée au Journal officiel de l’Union européenne, inclut onze responsables iraniens, dont le ministre des technologies de l’information et des communications, Isa Zarepour, et quatre entités, dont la police des mœurs. Ils feront l’objet d’une interdiction de visa et d’un gel des avoirs de la part de l’UE. Cette liste, qui avait été approuvée la semaine dernière par les ambassadeurs de l’UE à Bruxelles, comprend aussi le chef de la police des mœurs iranienne, Mohammad Rostami Cheshmeh Gachi.                             Lire l’entretien :  Après la mort de Mahsa Amini en Iran, « ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c’est inédit »                   Le terme « police des mœurs (…) n’est pas vraiment approprié quand on voit les crimes qui sont commis là-bas », a déclaré la ministre des affaires étrangères allemandes, Annalena Baerbock, à Luxembourg, où étaient réunis lundi les chefs de la diplomatie des Vingt-Sept.                 La liste a été établie avant l’incendie à la prison d’Evin à Téhéran, qui a fait huit morts et des dizaines de blessés. Des prisonniers politiques iraniens ainsi que des étrangers sont détenus dans cet établissement, dont l’universitaire franco-iranienne Fariba Adelkhah et l’Américain Siamak Namazi, qui sont en sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Iran, il faut des sanctions ciblant ceux qui répriment les manifestants »                   « Injustifiable et inacceptable »            Fin septembre, l’Union européenne avait jugé « injustifiable et inacceptable » l’usage « généralisé et disproportionné de la force » contre les manifestants en Iran après la mort de Mahsa Amini, jeune Kurde iranienne de 22 ans qui était détenue par la police des mœurs pour infraction au code vestimentaire, qui impose notamment le port du voile islamique aux femmes. Son décès a déclenché un vaste mouvement de contestation contre le régime des mollahs, dont des Iraniennes, beaucoup tête nue, sont à l’avant-garde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran : « Nos souffrances, causées par toutes ces années d’injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur »                   « Lorsque vous voyez ces terribles images de l’incendie de la prison, lorsque vous voyez que des personnes pacifiques, des femmes, des hommes et, de plus en plus, des jeunes et des écoliers continuent d’être brutalement battus, nous ne pouvons pas et ne voulons pas fermer les yeux sur cette situation », a déclaré Mme Baerbock. Son homologue suédoise, Anne Linde, a déclaré que les sanctions visaient « les responsables de la répression des manifestations pacifiques et surtout du meurtre de plusieurs femmes ».                Les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et le Canada ont déjà annoncé leurs propres sanctions contre l’Iran pour ces violations des droits humains. Téhéran a accusé Washington de fomenter ces manifestations.                             Lire aussi :  En Iran, plus de 100 manifestants considérés comme des « émeutiers » inculpés après quatre semaines de contestation                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/repression-en-iran-l-union-europeenne-adopte-des-sanctions-contre-la-police-des-m-urs_6146165_3210.html"},"headline":"R\u00e9pression en Iran\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne adopte des sanctions contre la police des m\u0153urs","dateCreated":"2022-10-17T15:52:05+02:00","datePublished":"2022-10-17T15:52:05+02:00","dateModified":"2022-10-17T16:16:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La liste des sanctions inclut \u00e9galement onze responsables iraniens et d\u2019autres entit\u00e9s. Ils feront l\u2019objet d\u2019une interdiction de visa et d\u2019un gel des avoirs de la part de l\u2019UE.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e8eac0d_fw1-iran-women-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-16">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’année 1979 représente un tournant majeur pour l’histoire de l’islam contemporain, avec, bien sûr, la révolution iranienne, mais aussi la paix israélo-égyptienne, les attaques d’ambassades américaines, le soulèvement de La Mecque et l’invasion soviétique de l’Afghanistan. Récit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Islam             Comment l’année 1979 a bouleversé l’histoire de l’islam      L’année 1979 représente un tournant majeur pour l’histoire de l’islam contemporain, avec, bien sûr, la révolution iranienne, mais aussi la paix israélo-égyptienne, les attaques d’ambassades américaines, le soulèvement de La Mecque et l’invasion soviétique de l’Afghanistan. Récit.          Par Jean-Pierre Filiu(Professeur des universités à Sciences Po)         Publié le 15 octobre 2022 à 09h00, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Le 1er avril, la République islamique est proclamée en Iran, au lendemain de son approbation à 98 % par un référendum tenu sans isoloir » (Photo : l’Ayatollah Khomeini à Qom, Iran, en 1979, après la chute su shah).  AP               Le 11 février 1979, la première révolution islamique de l’histoire triomphe en Iran du régime du Shah et de sa prétendue « quatrième armée du monde », après quelques mois d’intenses manifestations. La puissante ambassade d’Israël est occupée et, transformée en « ambassade de Palestine », elle est remise au représentant du chef de l’Organisation de libération de la Palestine, Yasser Arafat (1929-2004), à Téhéran. Dans le monde musulman, toute une génération de militants anti-impérialistes, subjugués par la victoire de l’ayatollah Khomeyni (1902-1989), passe du marxisme le plus intransigeant à l’islamisme le plus radical.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/17/21-17">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette minorité vivant surtout sur l’île d’Hokkaido est en conflit avec le gouvernement japonais concernant la restitution de 1 636 dépouilles de membres de leur communauté, volées aux XIXe et XXe siècles et conservées dans des universités « à des fins de recherches anthropologiques ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Lettres de             Au Japon, les Aïnous en quête de dignité pour leurs morts      Cette minorité vivant surtout sur l’île d’Hokkaido est en conflit avec le gouvernement japonais concernant la restitution de 1 636 dépouilles de membres de leur communauté, volées aux XIXe et XXe siècles et conservées dans des universités « à des fins de recherches anthropologiques ».          Par Philippe Mesmer(Hokkaido, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’HOKKAiDO                         Sur cette photographie d’archive, des Aïnous portent leurs vêtements traditionnels.  WIKIMEDIA               Dans le combat des Aïnous pour retrouver leur dignité, la question du respect des morts occupe une place centrale. Passée sous la coupe japonaise à la fin du XVIIIe siècle, la minorité qui vivait sur un vaste territoire couvrant Sakhaline (actuelle Russie), les îles Kouriles, Hokkaido et le nord de l’île de Honshu, voit sa culture récupérée à des fins mercantiles : son artisanat est au cœur depuis le 1er octobre d’une expo-vente au grand magasin Marui Imai de Sapporo, la capitale d’Hokkaido, et le manga Golden Kamui vit un succès international, sur papier comme en version animée.          Ces promotions « culturelles » tendent à occulter les tragédies vécues par la minorité, mêlées d’atteintes à la dignité de ses morts. Il est ainsi difficile de trouver des traces du drame qui toucha le camp aïnou aménagé en 1875 le long du fleuve Ishikari, qui traverse la zone industrielle d’Ebetsu, petite ville proche de Sapporo. A l’époque, le Japon vient de signer le traité de Saint-Pétersbourg avec la Russie. L’accord restitue la totalité de Sakhaline aux Russes en échange de la souveraineté nippone sur les Kouriles. Les Japonais vivant sur Sakhaline doivent être évacués. Les Aïnous de l’île aussi. Huit cents se retrouvent parqués sur les rives de l’Ishikari. Touchée par une épidémie de choléra, près de la moitié de la communauté décède.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le peuple Aïnou au Japon, une minorité éprouvée                 Aujourd’hui, la mémoire de ce drame passe après les honneurs rendus par les autorités aux personnalités comme Takeaki Enomoto (1836-1908), négociateur du traité de Saint-Pétersbourg, qui ont promu la politique de colonisation d’Hokkaido par l’envoi massif de « pionniers » de tout le Japon.          La tragédie d’Ebetsu se dévoile par bribes. Elle est mentionnée sur une plaque dressée dans un petit parc à quelques centaines de mètres du camp aïnou, devenu un terrain de baseball, et au petit musée d’histoire de la ville. Un plan jauni précise que les Aïnous sont venus « de leur propre volonté ».          Perpétuation d’une mémoire douloureuse          Au cimetière municipal, deux mausolées de pierre ont été érigés en souvenir des victimes. Or les stèles noircies par le temps portent la mention « dojin ». Ce mot, qui peut se traduire par « indigène », est considéré par les Aïnous comme insultant et discriminatoire.          Et puis, « les Aïnous n’ont jamais érigé de sépultures en pierre », rappelle Kimiko Naraki. La volubile septuagénaire est aussi originaire de Sakhaline. « Mes parents ont été rapatriés à Hokkaido au moment de l’attaque soviétique de 1945. » Ses origines l’amènent à venir souvent au cimetière, chanter et jouer du mukkuri – instrument aïnou proche de la guimbarde – pour les âmes des morts d’Ebetsu.        Il vous reste 52.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/au-japon-les-ainous-en-quete-de-dignite-pour-leurs-morts_6146072_3210.html"},"headline":"Au Japon, les A\u00efnous en qu\u00eate de dignit\u00e9 pour leurs morts","dateCreated":"2022-10-17T04:26:38+02:00","datePublished":"2022-10-17T04:26:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Lettres de"],"description":"Cette minorit\u00e9 vivant surtout sur l\u2019\u00eele d\u2019Hokkaido est en conflit avec le gouvernement japonais concernant la restitution de 1\u00a0636 d\u00e9pouilles de membres de leur communaut\u00e9, vol\u00e9es aux XIXe et XXe\u00a0si\u00e8cles et conserv\u00e9es dans des universit\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de recherches anthropologiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Hokkaido, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/79/0/1022/511/1342/671/60/0/89d0c37_1665963342321-ainusan.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-18">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ En dépit d’un montage brouillon et de raccords sonores parfois limites, un juste hommage est rendu à la grande cantatrice martiniquaise morte en 2020.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Culture       Télévisions & Radio             « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française      En dépit d’un montage brouillon et de raccords sonores parfois limites, un juste hommage est rendu à la grande cantatrice martiniquaise morte en 2020.          Par Renaud Machart         Publié aujourd’hui à 19h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La soprano Christiane Eda-Pierre dans « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », de Frédéric Bouquet-Grilli et Lionel Boisseau.  MÉRAPI PRODUCTIONS                  FRANCE 3 – LUNDI 17 OCTOBRE À 23 H 55 – DOCUMENTAIRE            Christiane Eda-Pierre, morte en septembre 2020 à l’âge de 88 ans, fut une chanteuse lyrique de la première importance, dotée d’un timbre somptueux, d’une voix et d’une tessiture larges qui lui permettaient d’incarner les sopranos coloratures (la Reine de la nuit, Lakmé…) comme les rôles plus dramatiques.                 Richard Martet, rédacteur en chef d’Opéra Magazine, qui intervient dans le documentaire Mademoiselle Eda-Pierre, en scène, de Frédéric Bouquet-Grilli, coécrit avec Lionel Boisseau, rappelle que la Martiniquaise était « l’une des dix meilleures sopranos au monde à la fin des années 1970 », quand la planète regorgeait de somptueux gosiers en exercice.            Christiane Eda-Pierre a aussi marqué en étant la première chanteuse noire française à se produire à l’Opéra de Paris et à se faire connaître sur les scènes internationales les plus prestigieuses. Adorée par Rolf Liebermann (1910-1999), qui dirigea le Palais Garnier de 1973 à 1980 – période considérée comme un âge d’or de la maison –, elle y règne alors, jusque dans la musique d’Olivier Messiaen (1908-1992), dont elle crée, en 1983, l’Ange musicien du Saint-François d’Assise.            Cela lui ouvre les portes des grandes institutions lyriques internationales, comme le Festival de Salzbourg ou le Metropolitan Opera de New York (où elle chante avec Luciano Pavarotti notamment), entre autres étapes d’une carrière qui lui offrit également des contrats discographiques de haut vol, quand, par exemple, Colin Davis (1927-2013) la réclama pour son enregistrement, pour Philips (1979), de L’Enlèvement au sérail, de Mozart.            Documents d’archives            Christiane Eda-Pierre venait de loin, mais pas de n’importe où : elle était née dans une famille de musiciens et d’intellectuels, avec une mère professeure de musique et une tante fameuse, Paulette Nardal, dont le salon qu’elle tint avec sa sœur Jane, à Clamart (Hauts-de-Seine) puis à Fort-de-France, fut un carrefour intellectuel où allaient se forger les fondements de la négritude, ce mouvement littéraire que porteront ensuite Aimé Césaire et Léopold Sédar Senghor.                La jeune Christiane quitte l’île à son tour, où rien n’était alors possible pour le développement d’une voix qui s’annonçait comme exceptionnelle. A peine formée au Conservatoire, où elle obtient ses prix en 1957, elle débute sur les scènes nationales l’année suivante, et, en 1959, au Festival d’Aix-en-Provence. Sa carrière durera jusqu’en 1995, date à laquelle elle se consacra à l’enseignement.             Sa carrière durera jusqu’en 1995, date à laquelle elle se consacra à l’enseignement            Mademoiselle Eda-Pierre, en scène fourmille de documents d’archives et d’extraits de représentations – hélas trop courts. Y sont interrogés de nombreux témoins, proches, collaborateurs et élèves de la soprano, comme la mezzo-soprano Nora Gubisch qui rencontra, dans la classe de Christiane Eda-Pierre, le pianiste accompagnateur Alain Altinoglu, futur époux et grand chef d’orchestre.            On peut cependant regretter que la parole, à vouloir être trop distribuée, finisse par être parfois redondante et que le propos de certains intervenants soit arbitrairement saucissonné au cours des cinquante-deux minutes d’un documentaire qui souffre d’un montage brouillon, de raccords sonores parfois limites, et d’un jingle péri-mozartien au piano agaçant au possible.                           Mademoiselle Eda-Pierre, en scène, documentaire de Frédéric Bouquet-Grilli, coécrit avec Lionel Boisseau (Fr., 2022, 52 min). Diffusé sur Outre-mer la 1ère et sur France 3. Disponible sur France.tv jusqu’au 5 septembre 2024.                   Renaud Machart           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/17/mademoiselle-eda-pierre-en-scene-sur-france-3-retour-sur-la-carriere-exceptionnelle-de-la-premiere-soprano-noire-francaise_6146191_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mademoiselle Eda-Pierre, en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb, sur France 3\u00a0: retour sur la carri\u00e8re exceptionnelle de la premi\u00e8re soprano noire fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-10-17T19:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-17T19:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"En d\u00e9pit d\u2019un montage brouillon et de raccords sonores parfois limites, un juste hommage est rendu \u00e0 la grande cantatrice martiniquaise morte en\u00a02020.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/75/0/1200/600/1342/671/60/0/1f1ad5e_1665580812769-c-eda-pierre-mei-rapi-productions.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  
