<FILE-date="2022/10/17/21">

<article-nb="2022/10/17/21-1">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Nucléaire : l’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales      Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h56, mis à jour à 20h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La centrale d’Emsland (Basse-Saxe), le 12 janvier 2022.  INA FASSBENDER / AFP                 L’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires, a annoncé, lundi 17 octobre, le chancelier Olaf Scholz. « Les bases légales seront créées pour permettre le fonctionnement des centrales nucléaires Isar 2, Neckarwestheim 2 et Emsland au-delà du 31 décembre 2022 et jusqu’au 15 avril 2023 », précise une lettre du chancelier au gouvernement que l’Agence France-Presse (AFP) a pu consulter.            Entre impératifs énergétiques et considérations politiques, Berlin n’avait auparavant annoncé que le maintien de deux des trois centrales au-delà de fin 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge de quelques mois deux centrales nucléaires                   Frictions au sein du gouvernement de coalition            La première économie européenne s’efforce de réduire sa dépendance aux importations énergétiques russes dans un contexte de guerre en Ukraine. L’Allemagne avait initialement pour objectif de sortir du nucléaire avant fin 2022.                 Le sort de la centrale d’Emsland (Basse-Saxe), dans le nord de l’Allemagne, avait suscité des frictions au sein du gouvernement de coalition de M. Scholz (Parti social-démocrate), entre Verts antinucléaires et libéraux-démocrates notamment. Mais le chancelier a finalement tranché, sans qu’un consensus ait été trouvé.                             Lire aussi :  En Allemagne, l’énergéticien RWE va fermer ses centrales à charbon d’ici à 2030                   Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.            La militante écologiste suédoise Greta Thunberg a estimé préférable de continuer à utiliser les centrales nucléaires actuellement en activité en Allemagne plutôt que de se tourner vers le charbon, dans un entretien à la télévision allemande, le 12 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucléaire                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/nucleaire-l-allemagne-va-prolonger-le-fonctionnement-de-ses-trois-dernieres-centrales_6146195_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois derni\u00e8res centrales","dateCreated":"2022-10-17T19:56:35+02:00","datePublished":"2022-10-17T19:56:35+02:00","dateModified":"2022-10-17T20:23:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le gouvernement allemand a par ailleurs \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de prolonger l\u2019activit\u00e9 de plusieurs centrales \u00e0 charbon jusqu\u2019au printemps 2024, m\u00eame s\u2019il s\u2019est fix\u00e9 comme objectif d\u2019abandonner cette \u00e9nergie en\u00a02030.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/683/0/4931/2465/1342/671/60/0/4151abd_5485312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-2">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Kiev a subi des attaques de « drones kamikazes », lundi matin. Les frappes russes « n’arriveront pas à briser » les Ukrainiens, a affirmé le président Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ combien de drone aurait été lancés sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l’armée de l’air, a affirmé plus tôt dans la journée que l’Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 à 86 % de la flotte utilisée par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en déduire que cinq à six engins n’ont pas pu être neutralisés, et ont possiblement atteint leur cible.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre        Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publiée le 6 décembre. Crown, une filiale du groupe éditorial américain Penguin Random House, a annoncé, lundi, que le livre s’intitulera « Un message d’Ukraine » et comprendra une introduction du président ukrainien, ainsi qu’une préface d’Arkady Ostrovsky, l’éditeur de The Economist pour la Russie et l’Europe de l’Est.          Les bénéfices iront à United24, l’initiative lancée par M. Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance à l’Ukraine. Le chef d’Etat a précisé avoir choisi seize discours qui, espère-t-il, aideront les lecteurs à « comprendre les Ukrainiens : nos aspirations, nos principes et nos valeurs ».                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de drones kamikaze auraient été livré ? On a l’impression que beaucoup ont été utilisés dernièrement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, là encore, d’estimer ce que vaut réellement l’arsenal russe. Comme expliqué plus tôt dans ce live, si l’Iran nie avoir fourni à la Russie des armes destinées à être utilisées dans la guerre en Ukraine, il semble établi que quatre avions y ont décollé en emportant chacun une centaine de drones, d’au moins deux types : des drones « kamikazes » et des drones de surveillance et de guerre électronique.                    16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Européens... La position des uns et des autres a-t-elle évolué ? Où en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d’avions à l’Ukraine n’a jamais vraiment été confirmée depuis le début du conflit, fin février. Le 19 avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement évoqué, à mots couverts, la possibilité de ce type d’aide. « Sans entrer dans les détails sur ce que d’autres pays fournissent, je dirais qu’ils ont reçu des appareils supplémentaires et des pièces détachées pour accroître leur flotte aérienne », avait déclaré John Kirby, porte-parole du Pentagone.                    15:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des pompiers déblaient les décombres d’un immeuble après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. ROMAN HRYTSYNA / AP                 Des pompiers portent le corps d’une personne tuée après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. YEVHENII ZAVHORODNII / AP                 Des résidents locaux observent les pièces d’un véhicule aérien sans pilote (UAV), que les autorités ukrainiennes considèrent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, après une frappe de drone russe, à Kiev, en Ukraine, le 17 octobre 2022. STRINGER / REUTERS                               15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les images d’un drone abattu        « Au cours des treize dernières heures, l’armée ukrainienne a abattu trente-sept drones iraniens Shahed-136 et trois missiles de croisières » russes, a assuré le ministère de la défense ukrainien ce matin. Les attaques, perpétrées par la Russie contre Kiev et d’autres régions, ont fait au moins sept victimes.          Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l’intérieur ukrainien, a publié sur Twitter les images d’un drone abattu depuis le sol par la police ukrainienne.                              15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a un système anti-aérien Samba que la France a livré à la Roumanie. C'est très bien, on peut comprendre son effet dissuasif, mais ne serait-il pas plus utile sur le théâtre des opérations ukrainiens ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Dans un entretien donné samedi au Parisien, le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a confirmé que la France fournirait à l’Ukraine des systèmes antiaériens Crotale, fabriqués par Thales. « Le nombre est en train d’être défini avec les Ukrainiens, mais ce sera significatif pour leur permettre de défendre leur ciel, a développé le ministre. Nous en possédons douze, mais c’est un dispositif qui a vocation à progressivement s’éteindre et à être remplacé par des Mamba, donc cela ne créera pas un manque pour l’armée française. »          Les systèmes Mamba, plus performants, ne sont pas destinés à être livrés à Kiev, en effet. Leur nombre limité impose notamment de privilégier la défense de sites nationaux stratégiques. Un détachement Mamba a par contre bien été déployé au printemps en Roumanie, dans le cadre de la mission « Aigle », en soutien de la « force de réaction rapide » de l’OTAN.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE formera 15 000 soldats ukrainiens à partir de novembre        Les ministres des affaires étrangères de l’UE ont approuvé ce lundi un plan de formation de près de 15 000 soldats ukrainiens, à partir de novembre. « Aujourd’hui, nous renforçons notre soutien à l’Ukraine pour qu’elle se défende contre l’agression illégale de la Russie », a justifié le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, dans un communiqué. La mission, prévue pour durer deux ans, « formera les forces armées ukrainiennes afin qu’elles puissent poursuivre leur courageux combat », a-t-il ajouté.          Les ministres ont aussi validé une nouvelle aide de 500 millions d’euros pour fournir armes et matériels militaires à Kiev. La contribution totale de l’UE en la matière, depuis le début du conflit, s’élèverait désormais à plus de 3 milliards d’euros.                    14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Drones : l’Ukraine réclame des sanctions contre l’Iran        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé, sur Twitter, à l’UE qu’elle prenne des « sanctions » contre l’Iran, pays où sont produits les drones Shahed-136, dont le recours a encore été dénoncé lundi par Kiev. Les attaques perpétrées en début de journée sur la capitale et d’autres régions ont fait au moins sept morts.          Le chef de la politique étrangère de l’UE, Josep Borrell, a déclaré plus tôt lundi que les ministres européens discuteraient des rapports sur le soutien militaire de l’Iran à la Russie dans sa guerre en Ukraine, y compris les allégations selon lesquelles Moscou utilise des drones iraniens pour lancer des attaques de type kamikaze sur des cibles à Kiev et dans d’autres pays ukrainiens.          « L’Iran, avec ses drones et ses missiles, devient complice de la guerre, de la même manière que la Biélorussie », a déclaré à la presse le ministre lituanien des affaires étrangères, Gabrielius Landsbergis. « Il doit y avoir une attribution claire de la propriété des missiles par les alliés qui aident l’Ukraine et j’appellerai à ce que cela se produise. »                    14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT - Bonjour, que sait-on du fonctionnement actuel des usines d'armement russes ? Je pense aux fabriques de munitions et de missiles. bravo et merci pour votre couverture du conflit !    PEAKTOP         Bonjour Peaktop,          L’usage par la Russie, la semaine dernière, de plusieurs dizaines de missiles et de munitions rôdeuses sur l’Ukraine a interrogé sur le niveau de son arsenal. Il était déjà difficile à connaître avant l’invasion en Ukraine, mais plusieurs experts occidentaux considèrent qu’il est proche de son étiage.          Selon l’Institut FOI, Moscou avait une capacité de production annuelle de 120 à 200 missiles dits « tactico-opératifs » avant la guerre, mais celle-ci est sans doute amoindrie par les sanctions occidentales.          « A terme, les missiles de croisière russes seront moins performants, moins “intelligents”, car les composants indispensables des armes de nouvelle génération leur seront difficiles, voire impossibles d’accès. Sauf si la Russie et des partenaires comme la Chine parviennent à développer des composants aussi sophistiqués », analyse pour Le Monde Dimitri Minic, spécialiste de la Russie à l’Institut français des relations internationales.          Plus de précisions dans cet article :             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine                                             Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :   Roman Hrytsyna / AP          La capitale ukrainienne, Kiev, a été ciblée, lundi matin, par des « attaques de drones kamikazes », a signalé le chef de cabinet de la présidence, Andriy Yermak, après une série d’explosions qui ont secoué le quartier Chevtchenkivsky. Les sirènes d’alerte aérienne ont retenti peu avant la première explosion, qui est survenue vers 6 h 35, heure locale.Selon Volodymyr Zelensky, « la situation sur la ligne de front n’a pas subi de changements significatifs » dimanche. « Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, où des combats extrêmement violents se poursuivent », a détaillé en soirée le président ukrainien.Des responsables prorusses ont accusé l’Ukraine, dimanche, d’une attaque à la roquette qui a frappé le bureau du maire de Donetsk, une ville contrôlée par les séparatistes. Il n’y a pas eu de rapport dans l’immédiat faisant état d’éventuelles victimes. Kiev n’a ni revendiqué ni commenté l’attaque.De nouveaux bombardements ont touché, dimanche, la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, faisant au moins quatre blessés, a annoncé son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.Les ministres des affaires étrangères d’Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publié une déclaration commune appelant notamment l’Union européenne (UE) à aider l’Ukraine à créer un « tribunal spécial » pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.Moscou prévoit d’envoyer environ 9 000 soldats en Biélorussie, tandis que des avions de guerre sont également en route, a rapporté l’agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables biélorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commencé à arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces mêmes sources.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme         Critique. Mariupolis 2, sur Arte : un documentaire posthume hors norme de Mantas Kvedaravicius         Factuel. L’UE établit officiellement sa mission de formation militaire pour l’Ukraine         Analyse. De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk         Chronique. En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat         Chronique. Ces drones iraniens qui sèment la terreur en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-17T17:30:14+00:00","coverageEndTime":"2022-10-18T05:30:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un avion militaire russe s’est écrasé dans le sud du pays ; plusieurs morts à Kiev après des attaques de drones","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-17T17:30:14+00:00"
,"endDate":"2022-10-18T05:30:14+00:00"
  Au moins quatre personnes sont mortes apr\u00e8s le crash lundi d\u2019un avion de guerre russe dans une zone r\u00e9sidentielle de Ie\u00efsk. Une commune situ\u00e9e sur au bord de la mer d\u2019Azov, face \u00e0 la ville ukrainienne de Marioupol. Le bombardier Su-34 aurait subi une panne de moteur\u00a0: un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avant de s\u2019\u00e9craser dans un immeuble d\u2019habitation.          Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9cis\u00e9 que six personnes \u00e9taient port\u00e9es disparues et 25 autres bless\u00e9es, dont huit personnes dans un \u00e9tat grave.\u00a0Les autorit\u00e9s ont r\u00e9serv\u00e9 des salles d\u2019urgence dans les h\u00f4pitaux locaux et ont d\u00e9p\u00each\u00e9 des avions m\u00e9dicaux.\u00a0Au moins 17 appartements ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l\u2019incendie et une centaine d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et h\u00e9berg\u00e9s provisoirement. Les deux membres d\u2019\u00e9quipes, eux, ont s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts et six personnes disparues apr\u00e8s le crash d\u2019un avion russe","dateModified":"2022-10-17T18:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:53:52+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont menac\u00e9 lundi de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme de drones de T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s les r\u00e9centes frappes en Ukraine r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de munitions r\u00f4deuses Shahed-136, fabriqu\u00e9es par l\u2019Iran et fournies \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Toute personne exer\u00e7ant des activit\u00e9s avec l\u2019Iran en lien avec le d\u00e9veloppement de drones ou missiles balistiques, ou [impliqu\u00e9e dans] la circulation d\u2019armes de l\u2019Iran vers la Russie devrait faire preuve de vigilance, a d\u00e9clar\u00e9 Vedant Patel, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. Les Etats-Unis n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 avoir recours \u00e0 des sanctions ou \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l\u2019encontre des principaux responsables.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e le sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \u00e0 Luxembourg, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Un certain nombre de ministres ont souhait\u00e9 que l\u2019on approfondisse le travail sur les drones iraniens utilis\u00e9s par la Russie. Il peut s\u2019agir d\u2019une violation de r\u00e9solution des Nations Unies et l\u2019Iran s\u2019expose peut-\u00eatre \u00e0 des sanctions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la ministre fran\u00e7aise, Catherine Colonna. \u00ab\u00a0Si les preuves sont r\u00e9unies, je ne crois pas que nous rencontrerons la moindre difficult\u00e9 pour adopter des mesures\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington menace de sanctionner toute personne li\u00e9e aux drones iraniens","dateModified":"2022-10-17T17:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:27:57+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, lundi, dans le crash d\u2019un avion militaire russe sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Ie\u00efsk, dans le sud de la Russie et \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les agences de presse russes. Quinze autres personnes seraient hospitalis\u00e9es, selon le service local du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, cit\u00e9 par les agences TASS, Interfax et RIA Novosti.          Un bombardier SU-34 s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la ville portuaire d\u2019Ie\u00efsk apr\u00e8s qu\u2019un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avait confirm\u00e9 plus t\u00f4t le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.\u00a0Les deux membres de l\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact, \u00e9chappant au violent incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une zone r\u00e9sidentielle.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent le crash du SU-34.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans le crash d\u2019un avion militaire russe","dateModified":"2022-10-17T17:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:58:28+00:00","articleBody":"    Y a-t-il eu une premi\u00e8re estimation du co\u00fbt de la reconstruction de l'Ukraine apr\u00e8s le conflit ?    Tom         Bonsoir Tom,          La Banque mondiale et la Commission europ\u00e9enne ont estim\u00e9 d\u00e9but septembre \u00e0 350\u00a0milliards de dollars les besoins pour reconstruire l\u2019Ukraine et assurer sa reprise \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Au 1er\u00a0juin\u00a02022, les dommages directs s\u2019\u00e9levaient \u00e0 plus de 97\u00a0milliards de dollars, le logement, les transports, le commerce et l\u2019industrie \u00e9tant les secteurs les plus touch\u00e9s\u00a0\u00bb, jugeaient alors les deux institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T17:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:53:58+00:00","articleBody":"           Une jeune fille, Ilona, 9\u00a0ans, se tient au milieu des ruines de sa maison, \u00e0 Koupiansk-Ouzlovo\u00ef, en Ukraine, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un homme marche au milieu des d\u00e9bris de sa voiture et de sa maison, d\u00e9truites \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/5da3b39_1666025469376-752073.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:33:53+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes et environ 170\u00a0chars seront d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour y int\u00e9grer le nouveau groupement militaire cr\u00e9\u00e9 entre les deux pays, a confirm\u00e9, lundi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse. La cr\u00e9ation de cette nouvelle force est cens\u00e9e d\u00e9fendre les fronti\u00e8res de la Bi\u00e9lorussie devant la menace ukrainienne\u00a0; menace qu\u2019aucune preuve n\u2019est venue accr\u00e9diter.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 la semaine derni\u00e8re la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb.          Les unit\u00e9s russes seront d\u00e9ploy\u00e9es sur \u00ab\u00a0quatre terrains d\u2019entra\u00eenement dans l\u2019Est et dans le Centre\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles vont participer aux exercices impliquant notamment \u00ab\u00a0des tirs de combat et des tirs de missiles antia\u00e9riens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Valery Revenko, conseiller du ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-17T16:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:07:55+00:00","articleBody":"           Des prisonni\u00e8res de guerre ukrainiennes marchent apr\u00e8s un \u00e9change, dans un lieu inconnu, en Ukraine, le 17 octobre 2022. TELEGRAM\/HANDOUT\/REUTERS           Un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie a eu lieu, a annonc\u00e9, lundi, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Cent huit femmes, en grande partie des militaires, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es.          \u00ab\u00a0Un nouvel \u00e9change \u00e0 grande \u00e9chelle de prisonniers de guerre a eu lieu aujourd\u2019hui. Un \u00e9change particuli\u00e8rement \u00e9mouvant et vraiment sp\u00e9cial\u00a0: nous avons lib\u00e9r\u00e9 cent huit femmes de captivit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andriy Yermak sur Telegram. Il s\u2019agit selon lui de onze offici\u00e8res, de quatre-vingt-cinq soldates et de trente-sept \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de la ville de Marioupol (Sud-Est), assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes au d\u00e9but du conflit.          M.\u00a0Yermak a aussi affirm\u00e9 que certaines de ces femmes \u00e9taient d\u00e9tenues par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine depuis 2019 pour leurs \u00ab\u00a0positions pro-ukrainiennes\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a confirm\u00e9 l\u2019\u00e9change et d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cent dix personnes d\u00e9tenues par les Ukrainiens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/729ef14_1666025248014-752176.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cent huit femmes lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s un \u00e9change avec la Russie","dateModified":"2022-10-17T16:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:06:48+00:00","articleBody":"     Plusieurs agences de presse russes rapportent le crash d\u2019un avion militaire sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Le\u00efsk. La commune, situ\u00e9e sur le territoire russe de Krasnodar, au bord de la mer Azov, fait face \u00e0 Marioupol.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a confirm\u00e9 qu\u2019un Soukho\u00ef\u00a0Su-34 s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 lors d\u2019un vol d\u2019entra\u00eenement pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire. Les deux membres d\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent un immeuble en feu. Les autorit\u00e9s locales ont reconnu qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait propag\u00e9 dans au moins quinze appartements et sur quatre \u00e9tages.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion militaire russe s\u2019\u00e9crase pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-17T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:48:25+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s font d\u00e9sormais \u00e9tat d\u2019un bilan de quatre morts. \u00ab\u00a0Dix-neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues, quatre sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et trois ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon les services de secours. Le bilan des op\u00e9rations men\u00e9es depuis dimanche soir par la Russie monte donc \u00e0 huit morts, avec les quatre personnes tu\u00e9es \u00e0 Kiev dans l\u2019attaque touchant un immeuble d\u2019habitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts apr\u00e8s les attaques de drones","dateModified":"2022-10-17T15:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:39:30+00:00","articleBody":"    Connaissez vous le co\u00fbt financier \u00e0 l'achat de ces drones iraniens ?    Emma         Bonjour Emma,          Le drone Shaded-136, de fabrication iranienne, ne co\u00fbterait pas plus de 20\u00a0000\u00a0dollars l\u2019unit\u00e9, selon un prix plusieurs fois relay\u00e9 par diff\u00e9rents m\u00e9dias. Impossible cependant de conna\u00eetre le co\u00fbt pour la Russie de ces engins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:17:17+00:00","articleBody":"    Bonjour. L'Ukraine dit avoir abattu 37 drones iraniens, sait-on en retour combien ont touch\u00e9 leur cible? Et quelles sont les motivations de la Russie pour cette nouvelle attaque sur Kiev? Une vengeance pour les tirs ukrainiens r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans la r\u00e9gion de Belgorod comme le laisse penser l'inscription retrouv\u00e9e sur un drone abattu?    Olivier        bonjours,\r\ncombien de drone aurait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, a affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e que l\u2019Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 \u00e0 86\u00a0% de la flotte utilis\u00e9e par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en d\u00e9duire que cinq \u00e0 six engins n\u2019ont pas pu \u00eatre neutralis\u00e9s, et ont possiblement atteint leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:06:49+00:00","articleBody":"     Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publi\u00e9e le 6\u00a0d\u00e9cembre. Crown, une filiale du groupe \u00e9ditorial am\u00e9ricain Penguin Random House, a annonc\u00e9, lundi, que le livre s\u2019intitulera \u00ab\u00a0Un message d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et comprendra une introduction du pr\u00e9sident ukrainien, ainsi qu\u2019une pr\u00e9face d\u2019Arkady Ostrovsky, l\u2019\u00e9diteur de The Economist pour la Russie et l\u2019Europe de l\u2019Est.          Les b\u00e9n\u00e9fices iront \u00e0 United24, l\u2019initiative lanc\u00e9e par M.\u00a0Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0Le chef d\u2019Etat a pr\u00e9cis\u00e9 avoir choisi seize discours qui, esp\u00e8re-t-il, aideront les lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0comprendre les Ukrainiens\u00a0: nos aspirations, nos principes et nos valeurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre","dateModified":"2022-10-17T15:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:57:25+00:00","articleBody":"    Combien de drones kamikaze auraient \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 ? On a l\u2019impression que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s derni\u00e8rement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, l\u00e0 encore, d\u2019estimer ce que vaut r\u00e9ellement l\u2019arsenal russe. Comme expliqu\u00e9 plus t\u00f4t dans ce live, si l\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine, il semble \u00e9tabli que\u00a0quatre avions y ont d\u00e9coll\u00e9\u00a0en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T15:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:39:37+00:00","articleBody":"    Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Europ\u00e9ens... La position des uns et des autres a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ? O\u00f9 en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d\u2019avions \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, fin f\u00e9vrier. Le 19\u00a0avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 mots couverts, la possibilit\u00e9 de ce type d\u2019aide. \u00ab\u00a0Sans entrer dans les d\u00e9tails sur ce que d\u2019autres pays fournissent, je dirais qu\u2019ils ont re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0John Kirby, porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:59:40+00:00","articleBody":"           Des pompiers d\u00e9blaient les d\u00e9combres d\u2019un immeuble apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP                 Des pompiers portent le corps d\u2019une personne tu\u00e9e apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. YEVHENII ZAVHORODNII \/ AP                 Des r\u00e9sidents locaux observent les pi\u00e8ces d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote (UAV), que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 17\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:52:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a abattu trente-sept drones iraniens Shahed-136 et trois missiles de croisi\u00e8res\u00a0\u00bb russes, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ce matin. Les attaques, perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie contre Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions, ont fait au moins sept victimes.          Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a publi\u00e9 sur Twitter les images d\u2019un drone abattu depuis le sol par la police ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images d\u2019un drone abattu","dateModified":"2022-10-17T13:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:45:29+00:00","articleBody":"    Il y a un syst\u00e8me anti-a\u00e9rien Samba que la France a livr\u00e9 \u00e0 la Roumanie. C'est tr\u00e8s bien, on peut comprendre son effet dissuasif, mais ne serait-il pas plus utile sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations ukrainiens ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Dans un entretien donn\u00e9 samedi au Parisien, le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a confirm\u00e9 que la France fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes antia\u00e9riens Crotale, fabriqu\u00e9s par Thales. \u00ab\u00a0Le nombre est en train d\u2019\u00eatre d\u00e9fini avec les Ukrainiens, mais ce sera significatif pour leur permettre de d\u00e9fendre leur ciel, a d\u00e9velopp\u00e9 le ministre. Nous en poss\u00e9dons douze, mais c\u2019est un dispositif qui a vocation \u00e0 progressivement s\u2019\u00e9teindre et \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par des Mamba, donc cela ne cr\u00e9era pas un manque pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes Mamba, plus performants, ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 Kiev, en effet. Leur nombre limit\u00e9 impose notamment de privil\u00e9gier la d\u00e9fense de sites nationaux strat\u00e9giques. Un d\u00e9tachement Mamba a par contre bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 au printemps en Roumanie, dans le cadre de la mission \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, en soutien de la \u00ab\u00a0force de r\u00e9action rapide\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T14:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:26:31+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont approuv\u00e9 ce lundi un plan de formation de pr\u00e8s de 15\u00a0000 soldats ukrainiens, \u00e0 partir de novembre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous renfor\u00e7ons notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle se d\u00e9fende contre l\u2019agression ill\u00e9gale de la Russie\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9. La mission, pr\u00e9vue pour durer deux ans, \u00ab\u00a0formera les forces arm\u00e9es ukrainiennes afin qu\u2019elles puissent poursuivre leur courageux combat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les ministres ont aussi valid\u00e9 une nouvelle aide de 500\u00a0millions d\u2019euros pour fournir armes et mat\u00e9riels militaires \u00e0 Kiev. La contribution totale de l\u2019UE en la mati\u00e8re, depuis le d\u00e9but du conflit, s\u2019\u00e9l\u00e8verait d\u00e9sormais \u00e0 plus de 3\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE formera 15\u00a0000 soldats ukrainiens \u00e0 partir de novembre","dateModified":"2022-10-17T13:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:59:26+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9, sur Twitter, \u00e0 l\u2019UE qu\u2019elle prenne des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb contre l\u2019Iran, pays o\u00f9 sont produits les drones Shahed-136, dont le recours a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 lundi par Kiev. Les attaques perp\u00e9tr\u00e9es en d\u00e9but de journ\u00e9e sur la capitale et d\u2019autres r\u00e9gions ont fait au moins sept morts.          Le chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, Josep Borrell, a d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t lundi que les ministres europ\u00e9ens discuteraient des rapports sur le soutien militaire de l\u2019Iran \u00e0 la Russie dans sa guerre en Ukraine, y compris les all\u00e9gations selon lesquelles Moscou utilise des drones iraniens pour lancer des attaques de type kamikaze sur des cibles \u00e0 Kiev et dans d\u2019autres pays ukrainiens.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran, avec ses drones et ses missiles, devient complice de la guerre, de la m\u00eame mani\u00e8re que la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Gabrielius Landsbergis. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une attribution claire de la propri\u00e9t\u00e9 des missiles par les alli\u00e9s qui aident l\u2019Ukraine et j\u2019appellerai \u00e0 ce que cela se produise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clame des sanctions contre l\u2019Iran","dateModified":"2022-10-17T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:41:17+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, que sait-on du fonctionnement actuel des usines d'armement russes ? Je pense aux fabriques de munitions et de missiles. bravo et merci pour votre couverture du conflit !    PEAKTOP         Bonjour Peaktop,          L\u2019usage par la Russie, la semaine derni\u00e8re, de plusieurs dizaines de missiles et de munitions r\u00f4deuses sur l\u2019Ukraine a interrog\u00e9 sur le niveau de son arsenal. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 difficile \u00e0 conna\u00eetre avant l\u2019invasion en Ukraine, mais plusieurs experts occidentaux consid\u00e8rent qu\u2019il est proche de son \u00e9tiage.          Selon l\u2019Institut FOI, Moscou avait une capacit\u00e9 de production annuelle de 120 \u00e0 200 missiles dits \u00ab\u00a0tactico-op\u00e9ratifs\u00a0\u00bb avant la guerre, mais celle-ci est sans doute amoindrie par les sanctions occidentales.          \u00ab\u00a0A terme, les missiles de croisi\u00e8re russes seront moins performants, moins \u201cintelligents\u201d, car les composants indispensables des armes de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration leur seront difficiles, voire impossibles d\u2019acc\u00e8s. Sauf si la Russie et des partenaires comme la Chine parviennent \u00e0 d\u00e9velopper des composants aussi sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, analyse pour Le Monde Dimitri Minic, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales.          Plus de pr\u00e9cisions dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T13:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:17:59+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, rapporte sur Twitter qu\u2019un quatri\u00e8me corps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Kiev, dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation touch\u00e9 lundi matin par un drone. Le bilan des attaques men\u00e9es par la Russie en d\u00e9but de journ\u00e9e est d\u00e9sormais de sept morts, trois autres personnes ayant \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, selon le gouverneur r\u00e9gional Dmytro Zhyvytskyy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me victime dans les bombardements qui ont touch\u00e9 Kiev","dateModified":"2022-10-17T12:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:54:41+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les multiples frappes russes men\u00e9es lundi matin sur l\u2019Ukraine, annoncent les autorit\u00e9s. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0lors des op\u00e9rations de recherches et de secours (\u2026), les corps de trois civils morts ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Parmi eux se trouvent un jeune couple, un mari et sa femme qui attendaient un enfant. Elle \u00e9tait enceinte de six mois\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Soumy, vis\u00e9e par des \u00ab\u00a0attaques au missile\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon le gouverneur r\u00e9gional, Dmytro Zhyvytskyy.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six morts d\u00fbs aux bombardements sur Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-17T12:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:43:59+00:00","articleBody":"           Dans cette photo d\u2019archive prise le 11 ao\u00fbt 2022 la journaliste russe Marina Ovsyannikova est dans le box des accus\u00e9s du tribunal sur des accusations de \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe\u00ab\u00a0, \u00e0 Moscou. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP           Marina Ovsiannikova, la journaliste russe assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a fui la Russie avec sa fille, a annonc\u00e9 son avocat. \u00ab\u00a0[Elle] a quitt\u00e9 la Russie avec sa fille quelques heures apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019appartement o\u00f9 elle \u00e9tait assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0\u00bb, a dit Dmitri Zakhvatov, pr\u00e9cisant que m\u00e8re et fille se trouvent en Europe. \u00ab\u00a0Elles vont bien, elles attendent de pouvoir s\u2019exprimer publiquement, mais pour l\u2019instant ce n\u2019est pas s\u00fbr\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.          Marina Ovsiannikova, \u00e2g\u00e9e de 44\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en ao\u00fbt en r\u00e9sidence surveill\u00e9e pour deux mois \u00e0 la suite de sa participation \u00e0 une manifestation organis\u00e9e en juillet devant le Kremlin, pendant laquelle elle avait brandi une affiche qualifiant le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de meurtrier et ses soldats de fascistes. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison si elle est reconnue coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e russe qui diff\u00e8rent de celles du gouvernement.          Quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de la grande cha\u00eene russe Pervy Kanal, o\u00f9 elle travaillait comme journaliste depuis pr\u00e8s de vingt ans. Elle avait agit\u00e9 en plein direct une pancarte appelant \u00e0 la fin des combats et les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas croire la propagande\u00a0\u00bb. Pour ce geste, elle avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e et avait re\u00e7u une amende. Elle avait ensuite quitt\u00e9 le pays pour travailler pour le m\u00e9dia allemand Die Welt.          Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, Marina Ovsiannikova a \u00e9crit, le 5\u00a0octobre, dans un message post\u00e9 sur la messagerie Telegram, n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher. \u00ab\u00a0Je me consid\u00e8re comme totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de respecter ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de contrainte qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e \u00e0 compter du 30\u00a0septembre\u00a02022 et je m\u2019en lib\u00e8re\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle. Elle estime avoir \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e \u00ab\u00a0pour avoir dit la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la journaliste russe qui a brandi une pancarte contre le conflit lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende et lib\u00e9r\u00e9e                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/34c69dc_1666013213514-197330.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste dissidente Marina Ovsiannikova a fui la Russie pour l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-17T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:12:26+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il qu'aucun m\u00e9dia fran\u00e7ais ne relaie la fermeture ou le transfert des embassades en Ukraine des pays suivants : Chine, Serbie, Kazakhstan, Ouzb\u00e9kistan, Bi\u00e9lorussie, Turkm\u00e9nistan, Egypte (peut-\u00eatre d'autres ?) annonc\u00e9s depuis hier suite \u00e0 de graves probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 ?\nCela para\u00eet \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'information important.    Sebosnos         Bonjour Sebosnos,          Nous avons en effet vu l\u2019annonce de toutes ces fermetures ou transferts d\u2019ambassades et Emmanuel Grynszpan l\u2019a relay\u00e9e sur Twitter.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T11:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:02:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Isra\u00ebl semble s\u2019appr\u00eater \u00e0 livrer des armes au r\u00e9gime de Kiev. C\u2019est une mesure tr\u00e8s imprudente. Elle d\u00e9truira toutes les relations inter\u00e9tatiques entre nos pays\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur son compte Telegram. Il a par ailleurs renouvel\u00e9 les accusations de \u00ab\u00a0nazisme\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adresse de l\u2019Ukraine, l\u2019une des justifications avanc\u00e9es par Moscou pour son assaut contre sa voisine.          Interrog\u00e9e sur ces propos, une porte-parole du premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que son cabinet ne les commenterait pas.          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 par le pass\u00e9 Isra\u00ebl \u00e0 la soutenir face \u00e0 la Russie, alors que les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et russes entretiennent des relations \u00e9troites. Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont jusqu\u2019ici limit\u00e9 leur coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine \u00e0 de l\u2019aide humanitaire et \u00e0 des livraisons de mat\u00e9riel non l\u00e9tal afin de m\u00e9nager sa relation avec Moscou. Cependant, Isra\u00ebl est parall\u00e8lement devenu un refuge pour les d\u00e9tracteurs du Kremlin, des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s russes s\u2019y \u00e9tant m\u00eame install\u00e9es depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Dmitri Medvedev met en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0","dateModified":"2022-10-17T12:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:34:26+00:00","articleBody":"    Les Ukrainiens ne disposent-ils pas d'armes antidrones ? Avec tout le materiel moderme dont ils disposent \u00e7a peut paraitre \u00e9tonnant.    Kolim         Bonjour Kolim,          La d\u00e9fense sol-air, c\u2019est tout sauf \u00e9vident, compte tenu des diff\u00e9rents niveaux \u00e0 couvrir, des diff\u00e9rents fournisseurs\u00a0: cet article devrait vous permettre d\u2019y voir plus clair \ud83d\udc47             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T10:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:29:53+00:00","articleBody":"           Des soldats russes \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de Paveliets, \u00e0 Moscou, dimanche 16 octobre 2022. YURI KADOBNOV \/ AFP           Les centres de mobilisation militaire de Moscou, ouverts depuis pr\u00e8s d\u2019un mois, vont fermer lundi, a annonc\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Les centres de mobilisation pour les personnes mobilis\u00e9es ferment le 17\u00a0octobre\u00a02022 \u00e0 14\u00a0heures locales\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Sobianine dans un communiqu\u00e9, sans donner d\u2019indications sur le nombre de Moscovites mobilis\u00e9s en pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, \u00ab\u00a0les objectifs de mobilisation partielle, \u00e9tablis sur la base du d\u00e9cret du pr\u00e9sident et de la mission du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, ont \u00e9t\u00e9 pleinement remplis\u00a0\u00bb, permettant la fin du processus d\u2019enr\u00f4lement \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons et prions pour que vous reveniez sains et saufs\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Sobianine.          Vendredi, Vladimir Poutine avait affirm\u00e9 ne pas pr\u00e9voir une nouvelle vague de mobilisation des Russes dans l\u2019arm\u00e9e, tout en reconnaissant que l\u2019actuelle avait connu des rat\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, 222\u00a0000 hommes sur les 300\u00a0000 pr\u00e9vus ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, dont 16\u00a0000 se trouvent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 dans des \u00ab\u00a0unit\u00e9s impliqu\u00e9es dans des combats\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la r\u00e9signation, la peur et la col\u00e8re                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/6ae9e5d_1665989945173-000-32lh9g6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les centres de mobilisation militaires de Moscou ferment lundi","dateModified":"2022-10-17T10:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:22:22+00:00","articleBody":"           Des policiers ukrainiens \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un immeuble endommag\u00e9 par les drones-suicides russes. (YASUYOSHI CHIBA \/ AFP) YASUYOSHI CHIBA \/ AFP           Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi, Moscou assure avoir atteint toutes ses cibles en Ukraine, apr\u00e8s des frappes meurtri\u00e8res dans la matin\u00e9e qui ont vis\u00e9 des infrastructures cruciales dans trois r\u00e9gions du pays et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes et maritimes \u00e0 longue port\u00e9e avec des armes de haute pr\u00e9cision contre les installations de commandement militaire et de syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine. Toutes les installations cibl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les frappes russes men\u00e9es ont fait au moins trois morts, a annonc\u00e9 un responsable de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cb0cb9e_5482601-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques de drones\u00a0: Moscou affirme avoir atteint toutes ses cibles, trois morts \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T10:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:04:16+00:00","articleBody":"           Des pompiers et des militaires sur les lieux d\u2019une frappe russe \u00e0 Kiev, lundi. (Reuters\/Vladyslav Musiienko) STRINGER \/ REUTERS           Plusieurs frappes russes ont vis\u00e9 lundi matin des infrastructures cruciales de trois r\u00e9gions d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev, a annonc\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce matin, des terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine dans trois r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, citant \u00ab\u00a0cinq frappes de drone\u00a0\u00bb sur Kiev et \u00ab\u00a0des attaques au missile\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Tous les services travaillent actuellement (\u2026) \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, demandant \u00e0 la population de ces trois r\u00e9gions d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9conomiser la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, surtout aux heures de pointe\u00a0\u00bb. Dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9galement touch\u00e9e par les frappes russes, \u00ab\u00a0nos soldats ont abattu trois missiles ennemis\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence, mais \u00ab\u00a0une roquette a touch\u00e9 une installation d\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cbd8024_ppp-gar45-ukraine-crisis-kyiv-blasts-1017-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des infrastructures cruciales vis\u00e9es par les attaques russes, \u00ab\u00a0des centaines de localit\u00e9\u00a0\u00bb sans \u00e9l...","dateModified":"2022-10-17T10:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:44:59+00:00","articleBody":"           Photo d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus fournie par Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod. AP           Au cours des derniers jours, l\u2019Ukraine a bombard\u00e9 plusieurs cibles militaires en territoire russe, dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Belgorod. Une vingtaine de familles seraient concern\u00e9es par les destructions, a \u00e9crit le gouverneur de cet oblast, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.               De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence RIA Novosti a annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait bombard\u00e9 Donetsk, Gorlovka (Horlivka en ukrainien) et Maki\u00efvka, dans le Donbass.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/f4b25ba_a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements ukrainiens sur la r\u00e9gion de Belgorod, en Russie, et sur le Donbass","dateModified":"2022-10-17T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:27:12+00:00","articleBody":"                     Certains habitants ont pr\u00e9par\u00e9 des affaires en cas d\u2019\u00e9vacuation de leur immeuble, \u00e0 Kiev. Un drone a frapp\u00e9 une maison voisine, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une habitante de Kiev s\u2019effondre en pleurs apr\u00e8s l\u2019attaque sur Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Un policier tient un d\u00e9bris de drone Shahed-136 iranien rebaptis\u00e9 Geran-2\u00a0par la Russie qui porte une inscription manuscrite \u00ab\u00a0Pour Belgorod, Pour Luch\u00a0\u00bb. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/80d0ee6_1665998734932-kiev-attaque-de-drone-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T10:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:16:37+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 de Microsoft ont annonc\u00e9 avoir rep\u00e9r\u00e9 une vague d\u2019attaques informatiques visant des entreprises des secteurs de la logistique et des transports en Ukraine et en Pologne, dans\u00a0un nouveau rapport publi\u00e9\u00a0vendredi\u00a014 octobre. Ces attaques, dont le nombre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es le 11 octobre, en d\u00e9ployant successivement dans les r\u00e9seaux de plusieurs entreprises un ran\u00e7ongiciel \u2013 un outil servant \u00e0 rendre inaccessibles des machines, g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9 d\u2019une demande de ran\u00e7on. Ce maliciel, pr\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Prestige\u00a0\u00bb, ne correspond cependant \u00e0 aucun groupe connu du secteur tr\u00e8s scrut\u00e9 de la cybercriminalit\u00e9.          Microsoft n\u2019a pas encore attribu\u00e9 les attaques, mais cette nouvelle campagne a cibl\u00e9 certaines victimes d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment par le logiciel HermeticWiper. Ce logiciel destructeur, d\u00e9ploy\u00e9 juste avant l\u2019invasion russe par un acteur non identifi\u00e9, avait touch\u00e9 plusieurs entit\u00e9s ukrainiennes, dont le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures. Plusieurs \u00ab\u00a0wipers\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour attaquer des cibles ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre, et\u00a0au moins l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux services de renseignement militaires russes.             Lire aussi :   Trois mois de guerre en Ukraine\u00a0: contre Kiev, des cyberattaques discr\u00e8tes mais r\u00e9elles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles cyberattaques d\u00e9tect\u00e9es en Ukraine","dateModified":"2022-10-17T09:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:07:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\n\u00c9tant donn\u00e9 qu'il n'existe plus de doute sur l'origine iranienne des drones, est il envisag\u00e9 des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard des dirigeants iraniens ?    Chris         Bonjour Chris,          L\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine. Pourtant, il semble \u00e9tabli que quatre avions ont d\u00e9coll\u00e9 d\u2019Iran en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones kamikazes et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.          D\u2019ailleurs, au d\u00e9but du mois de septembre, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre les gardiens de la r\u00e9volution et plusieurs entreprises iraniennes, impliqu\u00e9s dans ces livraisons. Parmi ces mesures, on compte le gel de l\u2019ensemble des avoirs et biens poss\u00e9d\u00e9s par ces entreprises aux Etats-Unis. Quant aux gardiens de la r\u00e9volution, ils sont d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9s par une s\u00e9rie de sanctions, en lien notamment avec le dossier du nucl\u00e9aire iranien, et inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb.          La France a mis en garde jeudi l\u2019Iran contre la fourniture de drones \u00e0 la Russie, estimant que cela constituerait \u00ab\u00a0une violation\u00a0\u00bb de la r\u00e9solution de l\u2019ONU de 2015 approuvant le JCPoA, l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \u00ab\u00a0Nous notons les nombreuses informations qui font \u00e9tat de l\u2019usage de drones iraniens par les forces arm\u00e9es russes en Ukraine, dans des bombardements ayant vis\u00e9 des cibles civiles et susceptibles de constituer des crimes de guerre. Plusieurs de nos partenaires europ\u00e9ens et internationaux font \u00e9galement ce constat\u00a0\u00bb, expliquait, jeudi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un point de presse \u00e9lectronique. \u00ab\u00a0Une telle fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie constituerait par ailleurs une violation de la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, ajoutait-il. Nous nous coordonnons avec nos partenaires europ\u00e9ens sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter.\u00a0\u00bb          La r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU endossait le JCPoA, conclu entre les grandes puissances et T\u00e9h\u00e9ran pour brider le programme nucl\u00e9aire de l\u2019Iran, en \u00e9change d\u2019une lev\u00e9e des sanctions internationales le visant.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                 Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T09:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:52:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le corps d\u2019une femme a \u00e9t\u00e9 extrait des d\u00e9combres d\u2019une maison du quartier Chevtchenkivsky \u00bb, a \u00e9crit le maire de Kiev, Vitali Klitschko,\u00a0sur Telegram, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Une autre personne est sous les d\u00e9combres. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent. Trois victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e \u00e0 Kiev lors des attaques de drones, selon le maire","dateModified":"2022-10-17T09:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:33:42+00:00","articleBody":"     Des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb ont cibl\u00e9 lundi matin un quartier central de Kiev et plusieurs explosions tr\u00e8s fortes ont \u00e9t\u00e9 entendues, une semaine exactement apr\u00e8s les derni\u00e8res frappes russes sur la capitale ukrainienne. Le compte Ukraine Reporter sur Twitter montre l\u2019ambiance dans les rues de Kiev, ce lundi, lors d\u2019une attaque, avec le son des drones et celui des tirs des forces ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance dans les rues de Kiev, lundi, lors d\u2019une attaque de drones","dateModified":"2022-10-17T08:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:13:43+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens tirent sur un drone quelque secondes avant qu\u2019il ne s\u2019\u00e9crase sur un b\u00e2timent de Kiev. (Vadym Sarakhan\/AP) VADYM SARAKHAN \/ AP           Des instructions sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux ukrainiens sur la mani\u00e8re d\u2019abattre les drones iraniens. L\u2019ensemble des pr\u00e9conisations reste assez empirique\u00a0:           Viser des drones \u00e0 partir d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res sans utilisation de munitions tra\u00e7antes est extr\u00eamement difficile, car il faut tenir compte de plusieurs param\u00e8tres (distance de la cible, diminution verticale de la trajectoire de la balle,\u00a0etc.). Le moyen le plus efficace est le tir de barrage. Tirez pendant une \u00e0 deux secondes sur un point fixe situ\u00e9 en avant de ce que vous pensez \u00eatre la trajectoire de vol du drone, afin qu\u2019il traverse une nu\u00e9e de balles.           A une distance de 200\u00a0m, il faut tirer \u00e0 13\u00a0m devant l\u2019engin \u2013 ou 5\u00a0fois la taille du fuselage \u2013, \u00e0 500\u00a0m, il est recommand\u00e9 de tirer \u00e0 38\u00a0m devant l\u2019engin,\u00a0etc., sachant que les munitions de 7.62 des armes utilis\u00e9es en Ukraine ont une vitesse initiale de 840\u00a0m\/s et que les drones parcourent 50\u00a0m\/s.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/21f57ff_0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructions pour abattre les drones avec des armes l\u00e9g\u00e8res","dateModified":"2022-10-17T08:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:42:15+00:00","articleBody":"     Deux personnes\u00a0sont \u00ab\u00a0sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb d\u2019un immeuble apr\u00e8s les attaques qui ont touch\u00e9 Kiev, a annonc\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la capitale ukrainienne. Dans le centre-ville, la circulation est bloqu\u00e9e dans plusieurs rues et M.\u00a0Klitscko a demand\u00e9 aux habitants de ne pas se rendre dans le centre-ville et de ne pas ignorer les sir\u00e8nes d\u2019alerte.                    Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir abattu 37\u00a0drones iraniens Shahed-136 et 3\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi peut attaquer nos villes, mais ils n\u2019arriveront pas \u00e0 nous briser\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens","dateModified":"2022-10-17T07:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:34:13+00:00","articleBody":"                     A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux d'une des attaques de drone dans le quartier de la gare centrale de Kiev, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d936047_1665991846014-kiev-attaque-de-drone-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs autres cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques de drones \u00e0 Kiev ce matin","dateModified":"2022-10-17T07:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:05:21+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se met \u00e0 l\u2019abri alors qu\u2019une sir\u00e8ne d\u2019alerte a\u00e9rienne retentit lors d\u2019une frappe de drone russe,  le 17 octobre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Les pompiers interviennent \u00e0 la suite d\u2019une frappe de drone sur des b\u00e2timents, \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/94628f6_1665990263504-2022-10-17t063948z-714271353-rc2u2x955uuz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T07:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:26:39+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, les forces a\u00e9riennes ukrainiennes annoncent que quinze drones\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus, lundi, entre 3\u00a0h\u00a030 et 6\u00a0h\u00a050\u00a0: six au-dessus de la r\u00e9gion d\u2019Odessa et neuf au-dessus de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Au total, 26\u00a0Shahed-136 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans la nuit du 16 au 17\u00a0octobre. Les Russes ont \u00e9galement attaqu\u00e9 les infrastructures critiques avec des missiles de croisi\u00e8re de diff\u00e9rents types, dont trois ont \u00e9t\u00e9 abattus par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs drones abattus dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa","dateModified":"2022-10-17T06:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:09:20+00:00","articleBody":"                     Un policier ukrainien essaie d\u2019abattre un drone survolant Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Kiev a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e \u00e0 quatre reprises lors d\u2019attaques de drones iraniens qui ont endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et cibl\u00e9 la gare ferroviaire, ont annonc\u00e9 des reponsables ukrainiens. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP              Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/4991368_1665986874563-196513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T07:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:38:10+00:00","articleBody":"     Deux nouvelles explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le quartier Chevtchenkivsky, selon le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, il annon\u00e7ait qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble non r\u00e9sidentiel\u00a0du quartier et que plusieurs b\u00e2timents r\u00e9sidentiels avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il a publi\u00e9 une photo des d\u00e9bris d\u2019un drone Shahed.          Les frappes de drones et de missiles qui ont vis\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine lundi 10\u00a0septembre ont fait 19\u00a0morts et 105\u00a0bless\u00e9s.          Elles avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e. Ces frappes russes avaient vis\u00e9 des infrastructures essentielles ukrainiennes, en particulier les installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, souvent tr\u00e8s loin du front. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des drones d\u2019attaque livr\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Iran avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour ces attaques en plus de missiles.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles explosions dans le quartier Chevtchenkivsky de Kiev","dateModified":"2022-10-17T09:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:16:44+00:00","articleBody":"                     Bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des pompiers travaillent sur les lieux d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/fc3f98e_1665983869455-196482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs...","dateModified":"2022-10-17T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:44:43+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Andriy Yermak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les explosions entendues ce matin \u00e0 Kiev viennent de drones kamikazes.          \u00ab\u00a0Les Russes pensent que cela les aidera, mais cela montre leur d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.          Dans sa chronique publi\u00e9e hier sur Lemonde.fr, Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po, expliquait que les drones iraniens de type Shahed (\u00ab\u00a0martyr\u00a0\u00bb, en persan) \u00e9taient devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu\u2019a ordonn\u00e9s le Kremlin sur le territoire ukrainien.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des drones kamikazes sur Kiev, selon le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-17T05:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:23:09+00:00","articleBody":"     Le site ukrainien d\u2019informations The Kyiv independent confirme au moins quatre explosions survenues ce matin \u00e0 Kiev.          Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 sur Telegram des d\u00e9tonations dans le quartier de Chevtchenkivsky. Il pr\u00e9cise que des d\u00e9tails seront fournis plus tard.          \u00ab\u00a0L\u2019alerte a\u00e9rienne continue. Restez dans les refuges\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut-il.          Ces explosions surviennent une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne. Lundi 10\u00a0octobre, des bombardements russes d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois avaient touch\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine, faisant au moins 19 morts et 105 bless\u00e9s et suscitant un toll\u00e9 international.          Mardi, la Russie, qui a essuy\u00e9 de nombreux revers militaires r\u00e9cemment, avait poursuivi ses tirs, de moindre ampleur, frappant notamment tr\u00e8s loin du front les installations \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ouest ukrainien.          Les tirs avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a en partie d\u00e9truit le pont russe de Crim\u00e9e, de grande importance strat\u00e9gique.          Vendredi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait de ces frappes massives, et a jug\u00e9 que de nouveaux bombardements d\u2019ampleur sur les villes d\u2019Ukraine n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quatre explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T05:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:20:04+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, les cinq cha\u00eenes d\u2019informations ukrainiennes diffusent vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept, les m\u00eames bulletins, loi martiale oblige.          L\u2019arm\u00e9e impose une censure militaire stricte\u00a0: les r\u00e9dactions doivent attendre quatre heures avant de diffuser les images de frappes russes. Ceci afin d\u2019\u00e9viter d\u2019aider l\u2019ennemi \u00e0 \u00ab\u00a0corriger le tir\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit aussi et surtout de maintenir une coh\u00e9sion au sein de la population face \u00e0 l\u2019adversit\u00e9 et de lutter contre les tentatives de d\u00e9stabilisation men\u00e9es par la Russie sur les r\u00e9seaux sociaux.          Mais l\u2019opposition d\u00e9nonce une instrumentalisation croissante de cet outil par Volodymyr Zelensky.             Lire aussi :     A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme","dateModified":"2022-10-17T04:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:07:16+00:00","articleBody":"      Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, lundi matin, \u00e0 Kiev, une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. La premi\u00e8re explosion a eu lieu vers 6\u00a0h\u00a035 locales (5\u00a0h\u00a035 \u00e0 Paris), puis la deuxi\u00e8me dix minutes plus tard. Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne avaient retenti peu avant.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation sur la ligne de front n\u2019a pas subi de changements significatifs\u00a0\u00bb dimanche. \u00ab\u00a0Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, o\u00f9 des combats extr\u00eamement violents se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien.          Des responsables prorusses ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine, dimanche, d\u2019une attaque \u00e0 la roquette qui a frapp\u00e9 le bureau du maire de Donetsk, une ville contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes. Il n\u2019y a pas eu de rapport dans l\u2019imm\u00e9diat faisant \u00e9tat d\u2019\u00e9ventuelles victimes. Kiev n\u2019a ni revendiqu\u00e9 ni comment\u00e9 l\u2019attaque.          De nouveaux bombardements ont touch\u00e9, dimanche, la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, faisant au moins quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.          Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000\u00a0soldats en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 17\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-17T05:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:06:44+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct s\u2019ouvre pour vous informer sur les \u00e9v\u00e9nements autour de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible  en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-17T05:08:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-3">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Des militants écologistes du mouvement Just Stop Oil ont mené une nouvelle action, lundi matin, quelques jours après que d’autres activistes du groupe ont jeté de la soupe à la tomate sur l’un des « Tournesols » de Vincent Van Gogh.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Royaume-Uni             Des militants écologistes escaladent un pont près de Londres et bloquent la circulation      Des militants écologistes du mouvement Just Stop Oil ont mené une nouvelle action, lundi matin, quelques jours après que d’autres activistes du groupe ont jeté de la soupe à la tomate sur l’un des « Tournesols » de Vincent Van Gogh.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux militants écologistes du mouvement Just Stop Oil ont escaladé, lundi 17 octobre dans la matinée, un pont autoroutier au-dessus de la Tamise, près de Londres, provoquant d’importants embouteillages. Vendredi 14 octobre, d’autres activistes du groupe avaient jeté de la soupe à la tomate sur la vitre protégeant le chef-d’œuvre Tournesols de Vincent Van Gogh, exposé à la National Gallery de Londres.            Au petit matin, ces deux hommes ont grimpé plus de 80 mètres sur une des tours du pont Queen Elizabeth II, a écrit Just Stop Oil dans un communiqué.            View from a bridge ...

Donate https://t.co/HBHsudWj6v

— JustStop_Oil (@Just Stop Oil ⚖️💀🛢)              La police a confirmé avoir bloqué la circulation sur ce pont contournant la capitale, emprunté par environ 160 000 véhicules chaque jour. Just Stop Oil demande au gouvernement de Liz Truss de mettre fin à l’exploitation des hydrocarbures dans le pays, exploitation que la première ministre a décidé d’accélérer.                 L’un des deux militants, Morgan Trowland, a publié sur Twitter une vidéo de lui en haut du pont. « Je suis prêt à faire ça parce que je ne suis pas prêt à rester assis et à regarder tout brûler », dit-il. « Notre gouvernement a mis en place des lois suicidaires pour accélérer la production de pétrole, tuant des vies humaines et détruisant notre environnement », explique cet homme de 39 ans, ingénieur en conception de ponts.            Vers un renforcement des pouvoirs de la police            I'm willing to do this 'cos I'm not willing to sit back and see everything burn - Morgan, Civil Engineer


<article-nb="2022/10/17/21-4">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La frilosité d’Emmanuel Macron, tout comme sa volonté de traiter de manière égale la Russie et l’Ukraine, dans la guerre d’invasion actuelle risque de marginaliser la France en Europe, observent, dans une tribune au « Monde », les chercheurs Adam Baczko et Gilles Dorronsoro.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Tribune        Adam Baczko  chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po          Gilles Dorronsoro  professeur de science politique à l’université Paris-I Panthéon-Sorbonne et membre senior de l’Institut universitaire de France        La frilosité d’Emmanuel Macron, tout comme sa volonté de traiter de manière égale la Russie et l’Ukraine, dans la guerre d’invasion actuelle risque de marginaliser la France en Europe, observent, dans une tribune au « Monde », les chercheurs Adam Baczko et Gilles Dorronsoro.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans la guerre russo-ukrainienne, la France a choisi un positionnement bancal en tentant de concilier deux approches contradictoires. D’une part, le président Macron appelle au dialogue avec Moscou et à la négociation, dans le prolongement de la tradition d’équilibre européen des puissances, attachée à contrebalancer l’influence américaine sur le continent.          La volonté de ménager la Russie est également alimentée par une ligne prorusse, dominante à l’extrême droite et chez les Républicains, qui soutient qu’une humiliation russe serait une faute impardonnable. D’autre part, comme membre de l’OTAN et de l’Union européenne (UE), la France contribue, modestement, à l’effort collectif et soutient l’Ukraine à la fois sur le plan diplomatique et militaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Berlin rallie quatorze pays de l’OTAN à l’achat d’un bouclier antimissile, au grand dam de Paris                 Or, loin de créer un positionnement favorable à la France, cette ambiguïté n’a jusqu’à présent eu que des inconvénients. Loin de consolider sa place de puissance militaire de premier plan de l’UE, la politique actuelle signe sa marginalisation à terme. L’idée que la France puisse être un médiateur dans ce conflit est une pure illusion, l’ONU ou la Turquie, pour des raisons bien différentes, sont mieux placés pour jouer ce rôle.          La guerre est dans une phase d’escalade          En effet, Poutine a clairement affiché son mépris pour les dirigeants européens, qu’il considère comme subordonnés aux Etats-Unis, et les récusera comme médiateurs. En outre, la volonté de dialogue avec la Russie, justifiable avant l’invasion, apparaît de plus en plus comme une position de faiblesse auprès des Ukrainiens et, au-delà, des pays de l’Europe centrale et orientale.          A tort ou à raison, nombre de nos partenaires européens ne perçoivent pas la France comme un allié fiable dans cette crise. Le soupçon, souvent très directement exprimé en Ukraine et en Pologne, est que la France est prête à négocier une paix bricolée sur le dos de l’Ukraine. De toute façon, cette dernière n’acceptera pas de renoncer à sa souveraineté, d’autant que les victoires militaires à Kiev, Kharkiv et Kherson ont galvanisé une société mobilisée pour défendre son indépendance, sa place dans l’Europe et un avenir démocratique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine                 Comme le montrent les derniers développements, la guerre est dans une phase d’escalade : l’Ukraine joue sa survie comme nation, et Poutine l’avenir de son régime. La montée en puissance de l’armée ukrainienne et la mobilisation en Russie illustrent bien l’intensification d’un conflit qui, désormais, mobilise des sociétés entières. L’idée qu’il faut éviter d’humilier la Russie n’a jamais fait sens, alors même que Poutine a, toute honte bue, annexé près d’un quart de son voisin ukrainien, bien au-delà du Donbass.        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/17/l-idee-que-la-france-puisse-etre-un-mediateur-dans-le-conflit-ukrainien-est-une-pure-illusion_6146174_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que la France puisse \u00eatre un m\u00e9diateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T17:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-17T17:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-17T17:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Allemagne","Royaume-Uni","Russie","Union europ\u00e9enne","France","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La frilosit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, tout comme sa volont\u00e9 de traiter de mani\u00e8re \u00e9gale la Russie et l\u2019Ukraine, dans la guerre d\u2019invasion actuelle risque de marginaliser la France en Europe, observent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les chercheurs Adam Baczko et Gilles Dorronsoro.","author":[{"@type":"Person","name":"Adam Baczko","description":"charg\u00e9 de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Gilles Dorronsoro","description":"professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-I Panth\u00e9on-Sorbonne et membre senior de l\u2019Institut universitaire de France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/814/0/6000/3000/1342/671/60/0/2decfcd_5482552-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-5">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les quatre cinquièmes de l’or noir qu’Astana exporte passent par le territoire russe pour rejoindre la mer Noire, via le Caspian Pipeline Consortium, dont Moscou est actionnaire à hauteur de 31 %. Un oléoduc vital pour l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Kazakhstan             Le pétrole kazakh, manne sous surveillance russe      Les quatre cinquièmes de l’or noir qu’Astana exporte passent par le territoire russe pour rejoindre la mer Noire, via le Caspian Pipeline Consortium, dont Moscou est actionnaire à hauteur de 31 %. Un oléoduc vital pour l’Union européenne.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des ouvriers de maintenance réparent une pompe d’extraction de pétrole à Janaozen (Kazakhstan), le 25 février 2022.  FREDERIC NOY               Soudain, la torpeur automnale d’Astana, la capitale kazakhe battue par les vents des steppes, cède la place à une déroutante frénésie sécuritaire. En ce mercredi 12 octobre, des milliers de policiers se postent tous les 100 mètres, sur les grandes avenues. Des rues entières se ferment à la circulation. Les véhicules sont fouillés aléatoirement autour de l’aéroport. Les écoliers sont priés de rester chez eux. Motif : la ville accueille une série de sommets régionaux jusqu’au week-end, dont une rencontre entre le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan.          Leur hôte, le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, affiche le sourire diplomatique de rigueur. Rien, sur son visage, ne laisse deviner la délicate ligne de crête sur laquelle il se trouve. « Il ne soutient pas la guerre en Ukraine et prend de plus en plus ses distances avec Moscou, mais il ne peut absolument pas se fâcher avec Poutine », résume Maximilian Hess, spécialiste de l’Eurasie au Foreign Policy Research Institute, un centre de réflexion américain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre russe en Ukraine fragilise les économies d’Asie centrale et du Caucase                 Et pour cause : l’économie kazakhe est très dépendante de la Russie – celle-ci pèse 11,5 % des exportations et 42,1 % des importations –, avec qui le pays partage 7 500 kilomètres de frontière au nord. Surtout : 80 % du pétrole que le Kazakhstan exporte passe par le territoire russe pour rejoindre le port de Novorossiysk, sur la mer Noire, via le Caspian Pipeline Consortium (CPC), dont Moscou est actionnaire à hauteur de 31 %. Un oléoduc également vital pour l’Union européenne (UE) : le pétrole qui y circule représente 56 % des importations d’or noir de la Roumanie, 25,6 % de celles de l’Italie, 15,2 % de celles de la France ou encore 8 % de celles des Pays-Bas.             







<article-nb="2022/10/17/21-6">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Des militaires ont été tués samedi près de Belgorod dans ce que le ministère russe de la défense présente comme « un attentat terroriste ». D’autres sources évoquent des soldats musulmans ayant refusé de combattre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Russie             Russie : la fusillade qui a fait au moins onze tués sur une base militaire soulève des questions      Des militaires ont été tués samedi près de Belgorod dans ce que le ministère russe de la défense présente comme « un attentat terroriste ». D’autres sources évoquent des soldats musulmans ayant refusé de combattre.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats russes attendent leur départ, près d’une gare de Moscou, le 16 octobre 2022.  YURI KADOBNOV / AFP               Deux jours après les faits, la fusillade mortelle survenue samedi 15 octobre sur la base militaire russe de Soloti, dans la région de Belgorod, continue de soulever de nombreuses questions. Ces interrogations tiennent à la communication minimale du ministère de la défense russe, qui s’est contenté d’un communiqué laconique, dix heures seulement après les faits.          Selon le ministère, onze militaires ont été tués et quinze autres blessés dans ce qui est qualifié d’« attentat terroriste » commis par « deux citoyens originaires d’un pays de la CEI » – la Communauté des Etats indépendants, regroupant neuf ex-républiques soviétiques. « Lors de la conduite d’un entraînement au tir (…), les terroristes ont ouvert le feu avec des armes automatiques » avant d’être abattus « par un tir de riposte », écrit encore l’armée, sans donner plus de précisions sur l’identité des victimes et des auteurs de la fusillade.          Le nombre même de victimes est sujet à discussion. Plusieurs médias indépendants ont cité des témoins qui évoquent un nombre plus important de tués. Sota, l’un des tout derniers médias indépendants à maintenir des équipes en Russie, avance ainsi un bilan de vingt-deux morts et seize blessés, s’appuyant sur un témoignage anonymisé. La même source évoque également un troisième assaillant, qui aurait réussi à prendre la fuite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation                 Médias indépendants et blogueurs habitués à relayer les informations de l’armée ou du FSB (service de sécurité russe) s’accordent par ailleurs sur le fait que ces assaillants seraient des citoyens tadjiks engagés volontaires dans les rangs de « l’opération spéciale » en Ukraine. Depuis le mois de septembre, Moscou propose la nationalité russe aux étrangers qui se porteraient volontaires.          « Chair à canon »          Astra, média formé en exil par les anciens de plusieurs publications dissoutes, cite un autre témoin, qui donne un déroulé assez précis, quoique invérifiable de manière indépendante, des événements. Selon cette source, qui figurerait parmi les blessés, un conflit aurait éclaté lorsque trois soldats mobilisés, originaires de différentes régions russes musulmanes, auraient déclaré ne pas vouloir combattre.          L’officier supérieur de la base aurait alors réuni les soldats pour les haranguer, évoquant une « guerre sainte » et affirmant que « Allah doit être un lâche s’il ne vous permet pas de vous battre pour votre pays ». Ces mots auraient provoqué l’indignation de soldats musulmans et même une altercation. C’est une heure et demie plus tard, alors qu’un entraînement devait débuter, que les deux ou trois Tadjiks auraient ouvert le feu sur leurs camarades, armés d’armes automatiques et d’une mitrailleuse. Cette source évoque vingt-neuf tués, parmi lesquels l’officier supérieur. Elle assure aussi que les Tadjiks en question s’étaient plaints à plusieurs reprises de ne pas pouvoir effectuer leurs prières.        Il vous reste 40.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/russie-la-fusillade-qui-a-fait-au-moins-onze-tues-sur-une-base-militaire-souleve-des-questions_6146160_3210.html"},"headline":"Russie : la fusillade qui a fait au moins onze tu\u00e9s sur une base militaire soul\u00e8ve des questions","dateCreated":"2022-10-17T15:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-17T15:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-17T15:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi pr\u00e8s de Belgorod dans ce que le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0un attentat terroriste\u00a0\u00bb. D\u2019autres sources \u00e9voquent des soldats musulmans ayant refus\u00e9 de combattre.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/874/0/7011/3505/1342/671/60/0/6ae9e5d_1665989945173-000-32lh9g6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-7">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les maires de six grandes villes européennes (Barcelone, Berlin, Bruxelles, Lisbonne, Paris, Rome) entendent, dans une tribune au « Monde », lutter contre la pollution de l’air et se mobilisent en faveur de la norme Euro 7 sur les émissions polluantes des véhicules qui doit entrer en vigueur en 2025.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Pollutions         « Nos villes doivent penser leur avenir sans pétrole »   Tribune        Collectif        Les maires de six grandes villes européennes (Barcelone, Berlin, Bruxelles, Lisbonne, Paris, Rome) entendent, dans une tribune au « Monde », lutter contre la pollution de l’air et se mobilisent en faveur de la norme Euro 7 sur les émissions polluantes des véhicules qui doit entrer en vigueur en 2025.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A la veille de décisions européennes majeures pour la qualité de l’air, nous, maires, appelons la Commission européenne à tenir le cap de la stratégie « zéro pollution ». Nous ne pouvons pas accepter les conséquences de la pollution sur notre santé.          La pollution atmosphérique provoque de graves problèmes de santé documentés par la médecine tels que l’asthme, le diabète, les maladies cardiovasculaires et le cancer. Elle est un facteur de risque de prématurité et d’atteinte neurologique. Chaque année, elle est responsable de plus de 300 000 décès. Le problème est aggravé dans les zones urbaines où vit plus de 70 % de la population de l’Union européenne à cause de la concentration d’activités sources de pollution, telles que les transports et le chauffage.          Nous, maires de Berlin (Allemagne), Bruxelles (Belgique), Lisbonne (Portugal), Paris (France), Rome (Italie) et Barcelone (Espagne) assumons nos responsabilités et prenons notre part. Nous nous mobilisons pour la qualité de l’air au niveau local en encourageant et en facilitant les alternatives à la voiture individuelle et la rénovation énergétique. Mais nos efforts ne suffiront pas. Nous avons besoin d’actions au niveau européen pour relever les trois défis de notre temps.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »                 D’abord, protéger la santé des plus vulnérables. La pollution touche plus fortement encore les populations à faibles revenus alors même que ces dernières utilisent moins la voiture. Les enfants sont particulièrement à risque, notamment pendant leurs cent premiers jours. L’urgence est de réduire les émissions pour aligner les normes de qualité de l’air de l’Union européenne sur celles de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), en particulier s’agissant des particules ultrafines.          Un avenir sans pétrole          Ensuite, la transition énergétique. Nos villes doivent penser leur avenir sans pétrole. Grâce au calendrier de fin des moteurs thermiques, que nous saluons, nous avançons ensemble sur ce chemin commun européen. Le cap doit absolument être maintenu. La norme Euro 7 en constituera un jalon important. Nous en avons besoin pour que nos zones à faibles émissions soient des réussites et nous permettent de réduire nos émissions. Nous attendons désormais que le méthane soit enfin reconnu comme polluant de l’air local. L’Euro 7 devra tenir compte des conditions réelles de conduite en zone urbaine, condition indispensable pour l’efficacité de nos actions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sébastien Mabile : « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »                 Enfin, la circulation routière en zone urbaine. Si le problème des gaz d’échappement est bien connu, nous devons mettre la lumière sur les émissions hors échappement, dues notamment à l’abrasion des freins et des pneus, qui contribuent de manière significative à la pollution liée au trafic. Les normes Euro d’émissions pour véhicules fixent des limites de rejet de particules fines uniquement pour l’échappement. Il est temps de poser les bases d’une nouvelle réglementation. Une bonne nouvelle : des technologies se développent et sont déjà efficientes !        Il vous reste 27.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/17/nos-villes-doivent-penser-leur-avenir-sans-petrole_6146148_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nos villes doivent penser leur avenir sans p\u00e9trole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-17T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-17T14:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pollutions"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Tribunes","Cities","Villes","Pollutions","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les maires de six grandes villes europ\u00e9ennes (Barcelone, Berlin, Bruxelles, Lisbonne, Paris, Rome) entendent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, lutter contre la pollution de l\u2019air et se mobilisent en faveur de la norme Euro 7 sur les \u00e9missions polluantes des v\u00e9hicules qui doit entrer en vigueur en\u00a02025.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/485/0/5821/2910/1342/671/60/0/150f369_1665999472657-pns-2303769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-8">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ « La terreur doit perdre, et elle perdra », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                           International       Guerre en Ukraine             A Kiev, des attaques de drones font au moins quatre morts      vidéo   « La terreur doit perdre, et elle perdra », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h50, mis à jour à 19h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le jour ne s’était pas encore levé lorsque la première explosion s’est fait entendre, dans le centre-ville de Kiev. Des attaques de drone ont frappé la capitale ukrainienne, lundi 17 octobre, et fait au moins quatre morts.            Un immeuble résidentiel a été touché, comme l’a souligné le maire de la capitale, Vitali Klitschko. « Ce n’est pas le premier immeuble de notre ville où des gens ont été tués », a-t-il rappelé. « La Russie est un pays terroriste », a répété l’élu, tandis que les secours continuaient de déblayer les décombres pour y retrouver de potentielles victimes des frappes.            De son côté, le président, Volodymyr Zelensky, a dénoncé sur les réseaux sociaux un ennemi qui « agit sournoisement, tue des civils, frappe des habitations, des infrastructures ». « La terreur doit perdre, et elle perdra », a déclaré le président ukrainien, précisant qu’une « jeune famille qui attendait un enfant » figurait parmi les victimes.            A Kiev, selon les services de secours ukrainiens, un drone kamikaze a également touché un immeuble administratif de neuf étages. Outre les quatre morts, il y a, à ce stade, 3 blessés. L’armée russe s’est pour sa part félicitée d’avoir atteint toutes ses cibles, avec « des armes de haute précision ».            Quatre autres morts dans la région de Soumy            Plusieurs frappes ont visé des infrastructures cruciales de trois régions, dont la capitale, laissant « des centaines de localités » sans électricité, a pour sa part précisé le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, faisant état de « cinq frappes de drones » de fabrication présumée iranienne sur Kiev et d’« attaques au missile » sur les régions de Dnipro (Centre-Est) et Soumy (Nord-Est).            Dans cette dernière, un bâtiment administratif a été détruit par une frappe de missile visant un transformateur électrique. Peu après la mi-journée, le bilan était de quatre morts, tandis que trois personnes sont sorties vivantes des décombres. Dans la région de Dnipro, une frappe de missile de croisière sur un transformateur a fait un blessé. La présidence ukrainienne a affirmé que trois missiles avaient pu être abattus.            L’opérateur ukrainien du nucléaire, Energoatom, a, de son côté, annoncé que la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), au centre de toutes les inquiétudes depuis plusieurs mois, avait dû être alimentée par ses générateurs diesel de secours pour refroidir ses réacteurs, après avoir été déconnectée du réseau par des bombardements russes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/17/au-moins-trois-morts-a-kiev-dans-des-attaques-de-drones_6146146_3210.html"},"headline":"A Kiev, des attaques de drones font au moins quatre morts","dateCreated":"2022-10-17T13:50:11+02:00","datePublished":"2022-10-17T13:50:11+02:00","dateModified":"2022-10-17T19:27:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0La terreur doit perdre, et elle perdra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/53738a2_5481429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Kiev, des attaques de drones font au moins quatre morts","uploadDate":"2022-10-17T13:50:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8emv0k?pubtool=oembed","duration":"01:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/53738a2_5481429-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-9">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le chef du parti des Modérés, artisan d’un rapprochement sans précédent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux législatives de septembre, a réuni 176 voix pour son élection comme chef de gouvernement, et 173 contre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Suède             Suède : le conservateur Ulf Kristersson élu premier ministre avec l’appui des voix de l’extrême droite      Le chef du parti des Modérés, artisan d’un rapprochement sans précédent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux législatives de septembre, a réuni 176 voix pour son élection comme chef de gouvernement, et 173 contre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le soutien inédit au gouvernement de l’extrême droite des Démocrates de Suède (SD) a permis au dirigeant conservateur suédois, Ulf Kristersson, d’être élu, lundi 17 octobre, premier ministre avec une majorité absolue au Parlement, marquant une nouvelle ère politique pour le pays nordique.            Le chef du parti des Modérés, artisan d’un rapprochement sans précédent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux élections législatives de septembre, a réuni 176 voix pour son élection comme chef de gouvernement, et 173 contre.            Le vote a été salué par des applaudissements sur les bancs des trois partis de droite (Modérés, Chrétiens-démocrates, Libéraux) qui formeront le futur gouvernement, et des SD, très influente première formation de la majorité avec 73 sièges. Jamais dans l’histoire politique suédoise l’extrême droite n’avait fait partie d’une majorité, sur fond de poussée nationaliste dans plusieurs pays européens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                   Pour devenir premier ministre, Ulf Kristersson, 58 ans, ne devait pas avoir de majorité absolue contre lui. « Maintenant le changement est possible », a-t-il déclaré en conférence de presse après son élection, faisant état de son « humilité devant les tâches qui nous attendent ».            Accord politique            Après huit ans de gauche au pouvoir, il succède à la cheffe du gouvernement sociale-démocrate, Magdalena Andersson, qui assurait la transition après avoir présenté sa démission à l’issue des élections.                 Vendredi, après plusieurs semaines de négociations, M. Kristersson avait présenté un accord politique avec les trois autres chefs de partis de la majorité, dont le patron des SD, Jimmie Akesson. Ce dernier avait été le grand vainqueur des élections du 11 septembre, avec un score record de 20,5 % des voix et le nouveau rang de deuxième parti de Suède, derrière les sociaux-démocrates sortants.                             Lire aussi :  En Suède, les trois partis de droite vont former un gouvernement, avec l’appui inédit de l’extrême droite                   Long de soixante-deux pages, l’« accord de Tidö » (du nom du château où les négociations ont eu lieu) décrit dans le détail les conditions de la coopération entre les conservateurs, les chrétiens-démocrates, les libéraux et les SD. Non seulement l’accord reprend des pans entiers du programme de ces derniers, mais il stipule que les nationalistes vont être impliqués à tous les niveaux dans les travaux du gouvernement.            Dans leur feuille de route de 62 pages présentée vendredi, les quatre partis prévoient notamment des mesures pour lutter contre la criminalité et réduire l’immigration, ainsi qu’une relance de l’énergie nucléaire, que la Suède avait résorbé ces dernières décennies.                Le nouveau gouvernement, attendu mardi, prévoit, entre autres, des coupes drastiques dans la politique suédoise d’accueil des réfugiés, réduisant le quota de 6 400 l’année dernière à 900 par an pendant les quatre années de mandat, ainsi que la possibilité d’« expulser les étrangers pour mauvaise conduite ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite devra composer avec l’extrême droite pour gouverner                   Ulf Kristersson avait fait de la sécurité une clé de voûte de son programme électoral aux côtés des promesses de maîtrise des prix de l’énergie perturbés par la guerre en Ukraine. « La criminalité est un très grand engagement de ce gouvernement », a-t-il déclaré lundi, interrogé sur la priorité de son nouvel exécutif. Le programme prévoit aussi d’autoriser des fouilles sans comportement suspect dans certains quartiers sensibles, des peines plus lourdes pour les récidivistes et la possibilité de témoigner anonymement en justice.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/suede-le-conservateur-ulf-kristersson-elu-premier-ministre-avec-l-appui-des-voix-de-l-extreme-droite_6146141_3210.html"},"headline":"Su\u00e8de\u00a0: le conservateur Ulf Kristersson \u00e9lu premier ministre avec l\u2019appui des voix de\u00a0l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-10-17T13:30:33+02:00","datePublished":"2022-10-17T13:30:33+02:00","dateModified":"2022-10-17T13:47:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Le chef du parti des Mod\u00e9r\u00e9s, artisan d\u2019un rapprochement sans pr\u00e9c\u00e9dent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux l\u00e9gislatives de septembre, a r\u00e9uni 176\u00a0voix pour son \u00e9lection comme chef de gouvernement, et 173 contre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/e8ac908_5482816-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-10">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Les mesures, dévoilées il y a trois semaines, avaient plongé les marchés britanniques dans la tourmente. Après ce revirement, les jours de la première ministre au 10 Downing Street semblent comptés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Liz Truss             Royaume-Uni : face à la crise financière, le gouvernement de Liz Truss rétropédale concernant la quasi-totalité de ses mesures fiscales      Les mesures, dévoilées il y a trois semaines, avaient plongé les marchés britanniques dans la tourmente. Après ce revirement, les jours de la première ministre au 10 Downing Street semblent comptés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h36, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A peine annoncées, déjà reniées. Le nouveau ministre britannique des finances, Jeremy Hunt, a annoncé, lundi 17 octobre, l’annulation de « presque toutes les mesures fiscales » annoncées il y a trois semaines par son prédécesseur, Kwasi Kwarteng, et qui avaient plongé les marchés britanniques dans la tourmente. M. Hunt, nommé vendredi dans l’urgence, a martelé que la priorité du gouvernement britannique était de restaurer « la stabilité ».            Chancellor Jeremy Hunt confirms that all the tax measures announced in the growth plan three weeks ago that have no… https://t.co/GPZuS0QfQt— BBCBreaking (@BBC Breaking News)              Selon lui, les nouvelles mesures fiscales se traduiront par des recettes supplémentaires de 32 milliards de livres (37 milliards d’euros) par an.                 Le gouvernement entend limiter les aides accordées aux Britanniques en matière d’énergie, avec un plafonnement des prix qui s’arrêterait en avril 2023. Au-delà de cette date, le gouvernement cherchera d’autres solutions pour venir en aide aux ménages les plus modestes, a dit le ministre. Ce gel des factures d’énergie avait été annoncé initialement pour deux ans, afin de protéger les finances publiques « de la volatilité » des prix du gaz.            « D’autres décisions difficiles » sont à venir pour les dépenses gouvernementales comme pour les impôts, a-t-il ajouté.            Après une conférence de presse catastrophique vendredi, la première ministre, Liz Truss, doit quant à elle rencontrer dans la soirée des parlementaires pour essayer de les convaincre, si c’est encore possible, qu’elle a un avenir au 10 Downing Street.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier écarté, Liz Truss à la dérive                   Avant l’annonce de plus de détails concernant le plan du ministère de Jeremy Hunt pour rassurer les marchés, la livre rebondissait lundi face au dollar et à l’euro.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/royaume-uni-face-a-la-crise-financiere-le-gouvernement-de-liz-truss-retropedale-sur-la-quasi-totalite-de-ses-mesures-fiscales_6146137_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: face \u00e0 la crise financi\u00e8re, le gouvernement de Liz Truss r\u00e9trop\u00e9dale concernant la quasi-totalit\u00e9 de ses mesures fiscales","dateCreated":"2022-10-17T12:36:15+02:00","datePublished":"2022-10-17T12:36:15+02:00","dateModified":"2022-10-17T13:17:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liz Truss"],"keywords":["Liz Truss","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les mesures, d\u00e9voil\u00e9es il y a trois semaines, avaient plong\u00e9 les march\u00e9s britanniques dans la tourmente. Apr\u00e8s ce revirement, les jours de la premi\u00e8re ministre au 10 Downing Street semblent compt\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/505/0/6065/3032/1342/671/60/0/9fbd8b3_e51c83be00a74bdea8c58fdc658db6dd-e51c83be00a74bdea8c58fdc658db6dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liz Truss","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liz-truss/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-11">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Depuis le début de la guerre, les cinq chaînes gratuites du pays diffusent les mêmes bulletins d’information, tandis que l’opposition dénonce une instrumentalisation croissante de cet outil par Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme   Par Emmanuel Grynszpan (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h05     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesDepuis le début de la guerre, les cinq chaînes gratuites du pays diffusent les mêmes bulletins d’information, tandis que l’opposition dénonce une instrumentalisation croissante de cet outil par Volodymyr Zelensky.                C’est une sorte de téléthon interminable, qui dure depuis bientôt huit mois. Vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept, les informations de la télévision numérique ukrainienne sont identiques et diffusées simultanément sur cinq chaînes, loi martiale oblige.          A cause de l’invasion russe qui ravage le pays depuis le 24 février, l’armée impose une censure militaire stricte : les rédactions doivent attendre quatre heures avant de diffuser les images de frappes russes. Cela afin d’éviter d’aider l’ennemi à « corriger le tir ». Il s’agit aussi et surtout de maintenir une cohésion au sein de la population face à l’adversité et de lutter contre les tentatives de déstabilisation menées par la Russie sur les réseaux sociaux.          « La télévision est une cible prioritaire pour les Russes, assure au Monde le ministre de la culture et de l’information, Oleksandr Tkachenko. C’est pourquoi leurs missiles n’ont cessé de viser les tours de télévision, à Kiev, à Kharkiv, à Rivne, Vinnytsia et ailleurs. Lorsqu’ils capturent une ville, ils commencent toujours par couper la télévision ukrainienne pour la remplacer par leurs chaînes, avant même de prendre le contrôle des bâtiments administratifs. »                              Le ministre de la culture et de l’information, Oleksandr Tkachenko, à Kiev, le 14 octobre 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               La consigne centrale du programme diffusé par les chaînes de télévision ukrainiennes est de cajoler le moral des téléspectateurs, en mettant l’accent sur les bonnes nouvelles et en ridiculisant autant que possible l’envahisseur. Les militaires tâchent d’y mettre du leur. Répondant, samedi 15 octobre, à une question pressante du présentateur sur l’imminence d’une reprise par l’armée ukrainienne de la région de Kherson, le chef du service de presse de la 63e brigade mécanisée, Oleg Zelinsky, a d’abord répondu de la manière la plus convenue : « Je ne peux pas vous le dire, car c’est interdit. » Puis il a saisi une large tranche de pastèque, jusque-là hors cadre, et y a planté les dents, déclenchant l’hilarité dans le studio. Ce légume est le symbole de la région de Kherson.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : le monde face aux crimes d’une guerre                 « Pas de liste noire »          Ce sketch, réalisé par un homonyme du comédien devenu président, Volodymyr Zelensky, illustre les efforts de communication faits par le pouvoir pour maintenir l’arrière mobilisé. Le téléthon, appelé en ukrainien « Union de l’information – ensemble nous sommes plus forts », est conçu par cinq chaînes de télévision. Trois appartiennent à des oligarques : Inter (Dmytro Firtash, en résidence surveillée en Autriche), 1+1 (Ihor Kolomoïsky, interdit d’entrée aux Etats-Unis) et ICTV (Viktor Pintchouk, gendre de l’ancien président Leonid Koutchma). Les deux autres sont des chaînes publiques : Perchy et Rada, la chaîne parlementaire. Chacune des chaînes produit une tranche de six heures puis passe le relais à la suivante, soit un cycle de trente heures.        Il vous reste 60.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/a-la-television-ukrainienne-le-difficile-equilibre-entre-censure-militaire-et-expression-du-pluralisme_6146092_3210.html"},"headline":"A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme","dateCreated":"2022-10-17T06:00:38+02:00","datePublished":"2022-10-17T06:00:38+02:00","dateModified":"2022-10-17T12:05:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre, les cinq cha\u00eenes gratuites du pays diffusent les m\u00eames bulletins d\u2019information, tandis que l\u2019opposition d\u00e9nonce une instrumentalisation croissante de cet outil par Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/572/0/5650/2825/1342/671/60/0/8b6f45c_1665876713967-lgeai-medias049.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-12">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Human Rights Watch a dénoncé vendredi un « crime de guerre odieux » après avoir expertisé une vidéo montrant l’exécution de militaires arméniens capturés en septembre lors les attaques de Bakou en Arménie. Jusqu’ici, aucune enquête internationale indépendante n’a été menée sur les crimes de guerre présumés dans les deux camps.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Arménie             L’Azerbaïdjan face aux crimes de guerre de ses soldats contre des Arméniens      Human Rights Watch a dénoncé vendredi un « crime de guerre odieux » après avoir expertisé une vidéo montrant l’exécution de militaires arméniens capturés en septembre lors les attaques de Bakou en Arménie. Jusqu’ici, aucune enquête internationale indépendante n’a été menée sur les crimes de guerre présumés dans les deux camps.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats azerbaïdjanais dans un centre de formation et de déploiement militaire près de la ville de Ganja, en Azerbaïdjan, le 23 octobre 2020.  UMIT BEKTAS / REUTERS               La vidéo a été massivement relayée après les attaques de l’armée azerbaïdjanaise en Arménie, les 13 et 14 septembre. On y voit des soldats en uniforme azerbaïdjanais abattre à bout portant au moins sept prisonniers de guerre arméniens. Human Rights Watch a expertisé la séquence, qui dure 40 secondes, et livré ses conclusions dans un rapport publié vendredi 14 octobre. La vidéo « montre les forces azerbaïdjanaises exécutant des prisonniers de guerre arméniens », affirme l’ONG, qui dénonce « un crime de guerre pour lequel il faut rendre des comptes ». Selon elle, les faits ont eu lieu le 13 septembre dans les montagnes près du lac Sev.          Quelques jours plus tôt, une autre vidéo montrait une volontaire de l’armée arménienne, Anush Abetyan, 36 ans, capturée elle aussi par des soldats azerbaïdjanais lors des derniers affrontements, à la mi-septembre, les plus meurtriers depuis la fin de la guerre au Haut-Karabakh, à l’automne 2020, avec près de 300 morts des deux côtés. Son corps est dénudé, mutilé, avec un doigt coupé dans la bouche. On entend les commentaires, en azéri, des militaires qui entourent le cadavre : « Regarde ça, tu as bien fait, elle a de beaux seins, hein », dit l’un d’eux, avant de la frapper à la poitrine.          Pendant la guerre de quarante-quatre jours au Haut-Karabakh, en 2020, les vidéos montrant des soldats arméniens insultés, torturés ou mutilés étaient légion, semant la terreur en Arménie. Le bureau du défenseur des droits humains en Arménie en a dénombré près de 300 côté azerbaïdjanais. Ses services ont eu connaissance de trois vidéos montrant des exactions commises par des soldats arméniens. Plusieurs familles de victimes arméniennes avaient raconté avoir reçu des vidéos de leur proche supplicié. Les nouvelles images diffusées ces dernières semaines poursuivent le même objectif : « Intimider la société arménienne et lui infliger de nouvelles souffrances, tout en recevant les louanges et encouragements des utilisateurs azerbaïdjanais des réseaux sociaux », affirme la nouvelle défenseuse des droits, Kristine Grigoryan, dans un rapport publié en septembre.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                 La communauté internationale, accaparée par la guerre en Ukraine, a peu réagi après la diffusion de ces vidéos. Le 4 octobre, la France s’est dite « solidaire du peuple arménien » et a appelé à une « enquête impartiale et indépendante ». La veille, le porte-parole de la Commission européenne, Peter Stano, avait lui aussi déclaré que cette vidéo « devrait faire l’objet d’une enquête par les autorités azerbaïdjanaises ».        Il vous reste 67.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/l-azerbaidjan-face-aux-crimes-de-guerre-de-ses-soldats-contre-des-armeniens_6146082_3210.html"},"headline":"L\u2019Azerba\u00efdjan face aux crimes de guerre de ses soldats contre des Arm\u00e9niens","dateCreated":"2022-10-17T05:30:17+02:00","datePublished":"2022-10-17T05:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["Europe","Arm\u00e9nie","International","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan"],"description":"Human Rights Watch a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi un \u00ab\u00a0crime de guerre odieux\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir expertis\u00e9 une vid\u00e9o montrant l\u2019ex\u00e9cution de militaires arm\u00e9niens captur\u00e9s en septembre lors les attaques de Bakou en Arm\u00e9nie. Jusqu\u2019ici, aucune enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante n\u2019a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans les deux camps.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/527/0/6031/3015/1342/671/60/0/4e4f634_1665821540523-2020-10-23t155755z-227395705-rc2foj9g7v40-rtrmadp-3-armenia-azerbaijan.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-13">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Il est indispensable de trouver au niveau européen des mécanismes d’incitation à enclencher une transition énergétique pour mettre fin à notre dépendance aux énergies fossiles, estime Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Énergies         Energie : « L’Allemagne n’a aucun intérêt à faire cavalier seul »   Chronique            Stéphane Lauer  Editorialiste        Il est indispensable de trouver au niveau européen des mécanismes d’incitation à enclencher une transition énergétique pour mettre fin à notre dépendance aux énergies fossiles, estime Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Tandis qu’en Ukraine le fracas des missiles russes s’intensifie, un autre vacarme, plus proche de nous, menace de se faire entendre dans les prochains mois. Il s’agit cette fois-ci d’un double vrombissement de l’autre côté du Rhin, le « Doppel Wumms » (littéralement « double vroum »), comme l’a baptisé Olaf Scholz. Le chancelier compare l’économie allemande à une grosse cylindrée, qu’il faut faire rugir à nouveau en appuyant sur la pédale d’accélérateur.          La première impulsion avait été donnée dans la foulée de la pandémie de Covid-19, avec l’injection de 130 milliards d’euros. Alors que l’Allemagne s’apprête à entrer en récession en 2023, un second vrombissement est en préparation, à hauteur de 200 milliards d’euros. Cette somme est destinée à amortir les effets de la crise énergétique, notamment en allégeant le fardeau de la folle envolée des prix du gaz et de l’électricité, qui plombe le budget des ménages et les coûts des entreprises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                 Que l’Allemagne en ait sous le capot, personne n’en doutait. Mais l’idée de faire vrombir son moteur en solo n’est pas du goût de ses partenaires européens. Berlin est accusé de vouloir utiliser ses confortables marges de manœuvre budgétaires pour protéger sa compétitivité au détriment de ses voisins. Une énième version de La Cigale et la Fourmi serait en train de s’écrire. Grâce à une gestion rigoureuse de ses finances publiques et une accumulation d’excédents budgétaires et commerciaux, la fourmi allemande dispose de moyens disproportionnés par rapport aux cigales française ou italienne, qui, en ces temps de bise énergétique, se retrouvent fort dépourvues.          Fenêtre de tir          Mais un autre vent est en train de se lever. Celui d’un certain antigermanisme. Les Allemands sont suspectés de sacrifier les intérêts européens sur l’autel de leur égoïsme. S’il ne faut pas sous-estimer les risques que fait peser ce fonds d’urgence, il convient d’en relativiser la portée et surtout de s’appuyer sur cette initiative pour accélérer la construction d’une politique énergétique européenne.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »                 Les risques, d’abord. Ils ont été évoqués par deux commissaires européens, Thierry Breton et Paolo Gentiloni, qui mettent en garde contre « une course aux subventions » susceptible de « remettre en question les principes de solidarité et d’unité qui sous-tendent notre projet européen ».          Mais avant de crier au loup, il faut se pencher sur ce que recouvre ce plan. Premièrement, il s’agit avant tout de profiter d’une fenêtre de tir avant que les règles budgétaires allemandes, suspendues pendant la pandémie de Covid-19, ne soient réactivées à partir de janvier 2023. L’idée est donc de dégager préventivement des capacités d’endettement dans la perspective d’un retour imminent de l’orthodoxie financière. C’est le droit légitime de l’Allemagne.        Il vous reste 53.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/17/energie-l-allemagne-n-a-aucun-interet-a-faire-cavalier-seul_6146076_3232.html"},"headline":"Energie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire cavalier seul\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-17T05:00:27+02:00","datePublished":"2022-10-17T05:00:27+02:00","dateModified":"2022-10-17T09:16:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Il est indispensable de trouver au niveau europ\u00e9en des m\u00e9canismes d\u2019incitation \u00e0 enclencher une transition \u00e9nerg\u00e9tique pour mettre fin \u00e0 notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, estime St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/779/0/8256/4128/1342/671/60/0/c8c4285_1665924280759-187478.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-14">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Au moins quatre personnes ont été blessées, dimanche, dans des frappes sur la ville russe de Belgorod, dans une région frontalière. Selon le gouverneur, ce type d’incidents s’est multiplié ces derniers jours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen      Image de couverture :  Le bâtiment de l’administration municipale de Donetsk, sous contrôle russe, touché par un bombardement, le 16 octobre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que la situation sur le terrain militaire était actuellement la « plus difficile » près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, quelques jours après que les forces prorusses ont annoncé qu’elles se rapprochaient de cette ville. « Nous tenons toujours nos positions », a-t-il ajouté.La France va former « jusqu’à 2 000 soldats ukrainiens » sur son sol, a annoncé, samedi, le ministre français des armées, Sébastien Lecornu, dans Le Parisien. « Nous faisons cela en respectant les règles de droit, sans jamais être dans la cobelligérance car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre », fait valoir le ministre.Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont été blessées lors d’une fusillade sur un terrain militaire russe dans la région de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, a annoncé le ministère russe de la défense, qui a qualifié l’incident « d’attentat ».Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annoncé samedi qu’il continuerait à financer le réseau Internet Starlink en Ukraine, après avoir assuré, la veille, que SpaceX n’avait plus les moyens de le faire, dans un appel du pied au gouvernement américain pour qu’il prenne le relais.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Ces drones iraniens qui sèment la terreur en Ukraine         Analyse. De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk         Factuel. Dans le port de Hongkong, la présence embarrassante d’un mégayacht russe         Chronique. En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat         Tribune. Gérard Bensussan : « Le cas russe est un très bon objet d’observation du négationnisme »         Entretien. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France à Moscou : « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »         Reportage. En Ukraine, Vysokopillya, dans la région de Kherson, autre petit village ravagé par l’occupation russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-17T06:08:15+00:00","coverageEndTime":"2022-10-17T06:08:15+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : la mairie de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses, touch\u00e9e par une ro...","description":"Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dimanche, dans des frappes sur la ville russe de Belgorod, dans une r\u00e9gion frontali\u00e8re. Selon le gouverneur, ce type d\u2019incidents s\u2019est multipli\u00e9 ces derniers jours.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la mairie de Donetsk, contrôlée par des séparatistes prorusses, touchée par une roquette","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dimanche, dans des frappes sur la ville russe de Belgorod, dans une r\u00e9gion frontali\u00e8re. Selon le gouverneur, ce type d\u2019incidents s\u2019est multipli\u00e9 ces derniers jours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3500/2161/1342/828/3/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-10-17T06:08:15+00:00"
,"endDate":"2022-10-17T06:08:15+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-17T04:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-17T01:22:23+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9, ce dimanche, une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie, et compl\u00e9ter le r\u00f4le de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI).          \u00ab\u00a0Alors que la CPI poursuivrait des individus pour crimes de guerre, g\u00e9nocide et crimes contre l\u2019humanit\u00e9, la responsabilit\u00e9 principale du tribunal sp\u00e9cial serait le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb, explique le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0\u00c0 l\u2019heure actuelle, il n\u2019existe aucune cour ou tribunal international qui pourrait traduire en justice les plus hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie pour avoir commis le crime d\u2019agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, abondent les ministres.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9cent ciblage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de maisons civiles, d\u2019\u00e9coles et de terrains de jeux, ainsi que d\u2019infrastructures civiles \u00e0 travers l\u2019Ukraine n\u2019est que le dernier \u00e9pisode de la campagne non provoqu\u00e9e de terreur de la Russie contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le communiqu\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0l\u2019ordre international (\u2026), que nous nous effor\u00e7ons tous de d\u00e9fendre, ne peut survivre s\u2019il existe une impunit\u00e9 pour les actes qui le violent de la mani\u00e8re la plus flagrante\u00a0\u00bb.          Le parlement ukrainien a d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 une r\u00e9solution appelant les Nations unies, l\u2019UE et le Conseil de l\u2019Europe \u00e0 cr\u00e9er un tribunal international sp\u00e9cial pour juger la Russie pour ses crimes contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays baltes appellent \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal pour juger le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb russe su...","dateModified":"2022-10-17T01:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-17T00:45:16+00:00","articleBody":"     En Europe orientale et en Asie centrale, \u00ab\u00a0la guerre en Ukraine et la hausse de l\u2019inflation ont plong\u00e9 quatre millions d\u2019enfants suppl\u00e9mentaires dans la pauvret\u00e9, soit une augmentation de 19\u00a0% depuis 2021\u00a0\u00bb, alerte une \u00e9tude du Fonds des nations unies pour l\u2019enfance (Unicef) publi\u00e9e lundi. Alors que les enfants repr\u00e9sentent 25\u00a0% de la population, ils comptent pour pr\u00e8s de 40\u00a0% des 10,6\u00a0millions de personnes suppl\u00e9mentaires en situation de pauvret\u00e9 cette ann\u00e9e, d\u00e9taille cette \u00e9tude couvrant vingt-deux pays.          Fait notable, la Russie, avec 2,8\u00a0millions d\u2019enfants suppl\u00e9mentaires entr\u00e9s dans la pauvret\u00e9, concentre pr\u00e8s des trois quarts de l\u2019augmentation totale mesur\u00e9e par l\u2019Unicef. Deux facteurs expliquent cette situation\u00a0: la Russie a une population importante et l\u2019Unicef estime que le PIB du pays va chuter de 8\u00a0%, soit la deuxi\u00e8me plus forte baisse parmi les pays inclus dans l\u2019analyse.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9percussions du conflit en Ukraine sont extr\u00eamement importantes en Russie, car la guerre entra\u00eene un acc\u00e8s d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 un certain nombre de produits de base, au carburant ou simplement \u00e0 un pouvoir d\u2019achat correct du fait de l\u2019inflation\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Adeline Hazan, pr\u00e9sidente de l\u2019Unicef France.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine abrite un demi-million d\u2019enfants suppl\u00e9mentaires vivant dans la pauvret\u00e9, ce qui la place deuxi\u00e8me, suivie de la Roumanie avec 110\u00a0000 enfants suppl\u00e9mentaires, note l\u2019\u00e9tude.          \u00ab\u00a0L\u2019Unicef pousse un cri d\u2019alarme sur les cons\u00e9quences de cette guerre et appelle les gouvernements \u00e0 apporter un soutien extr\u00eamement fort sur la protection sociale et \u00e0 mettre en \u0153uvre des programmes d\u2019assistance en esp\u00e8ces pour les familles avec enfants les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, plaide Mme Hazan.          L\u2019augmentation de la pauvret\u00e9 infantile en Europe orientale et en Asie centrale pourrait entra\u00eener la mort de 4\u00a0500 enfants suppl\u00e9mentaires avant leur premier anniversaire et engendrer des d\u00e9ficits d\u2019apprentissage chez 117\u00a0000 enfants suppl\u00e9mentaires en d\u00e9crochage scolaire pour la seule ann\u00e9e 2022, alerte l\u2019Unicef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des millions d\u2019enfants plong\u00e9s dans la pauvret\u00e9 \u00e0 cause de la guerre","dateModified":"2022-10-17T00:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T22:10:00+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, provoqu\u00e9e en grande partie par la guerre en Ukraine, Emmanuel Macron appelle Berlin \u00e0 la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, en visant le plan allemand massif d\u2019aide aux m\u00e9nages et particuliers.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas nous en tenir \u00e0 des politiques nationales car cela cr\u00e9e des distorsions au sein du continent europ\u00e9en\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans une interview au quotidien Les Echos \u00e0 para\u00eetre lundi.          \u00ab\u00a0Notre Europe, comme lors de la crise Covid, est \u00e0 un moment de v\u00e9rit\u00e9 (\u2026) Nous devons agir avec unit\u00e9 et solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, plaide M. Macron.          Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz, accus\u00e9 de faire cavalier seul avec son plan de soutien \u00e0 200\u00a0milliards d\u2019euros pour prot\u00e9ger ses m\u00e9nages et entreprises, est sous la pression de plusieurs partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne pour accepter plus de solidarit\u00e9 financi\u00e8re.          \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne est \u00e0 un moment de changement de mod\u00e8le dont il ne faut pas sous-estimer le caract\u00e8re d\u00e9stabilisateur\u00a0\u00bb, conc\u00e8de Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Mais si on veut \u00eatre coh\u00e9rents, ce ne sont pas des strat\u00e9gies nationales qu\u2019il faut adopter mais une strat\u00e9gie europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          Le chef de l\u2019Etat se dit toutefois confiant \u00ab\u00a0dans la force du couple franco-allemand et dans notre capacit\u00e9 ensemble \u00e0 porter une strat\u00e9gie ambitieuse\u00a0\u00bb.          Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne vont s\u2019efforcer, lors d\u2019un sommet jeudi et vendredi \u00e0 Bruxelles, de trouver une r\u00e9ponse commune contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Il y a une solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Allemagne et il est normal qu\u2019il y ait une solidarit\u00e9 de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Europe\u00a0!\u00a0\u00bb, avance le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle Berlin \u00e0 la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9enne","dateModified":"2022-10-16T22:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T21:32:50+00:00","articleBody":"     Le b\u00e2timent administratif frapp\u00e9, dimanche, \u00e0 Donetsk par une roquette, selon des responsables pro-Kremlin, est le bureau du maire de la ville contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes          Des panaches de fum\u00e9e tournoyaient autour du b\u00e2timent, dont plusieurs fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es et le plafond partiellement effondr\u00e9. Des voitures \u00e0 proximit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es. Il n\u2019y a pas eu de rapport imm\u00e9diat sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes. Kiev n\u2019a ni revendiqu\u00e9 ni comment\u00e9 l\u2019attaque.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes soutenues par le Kremlin ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine de nombreuses frappes sur des infrastructures et des cibles r\u00e9sidentielles dans les r\u00e9gions occup\u00e9es, \u00e0 l\u2019aide de roquettes Himars \u00e0 longue port\u00e9e fournies par les \u00c9tats-Unis.                La mairie de Donetsk touch\u00e9e par une roquette, le 16 otcobre 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                  ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/fccf0ee_bb60ddd641354de4b9d24dcceac1d08f-bb60ddd641354de4b9d24dcceac1d08f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mairie de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, touch\u00e9e par une frappe","dateModified":"2022-10-16T21:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T17:01:55+00:00","articleBody":"     Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000 soldats en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.          Minsk avait annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de ces troupes la semaine derni\u00e8re, alimentant les craintes qu\u2019elles puissent servir de couverture \u00e0 une nouvelle avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine par le nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000 soldats en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-16T18:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T13:02:41+00:00","articleBody":"     Avec deux semaines de retard sur le calendrier pr\u00e9vu, les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doivent \u00e9tablir, lundi 17\u00a0octobre, lors d\u2019un conseil des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union, \u00e0 Luxembourg, une mission d\u2019assistance \u00e0 la formation des militaires ukrainiens, dite \u00ab\u00a0EUMAM\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb , apr\u00e8s leur engagement pris le 30\u00a0ao\u00fbt dernier \u00e0 Prague.          La France va notamment former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9 samedi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, dans un entretien avec\u00a0Le Parisien. Deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l\u2019entra\u00eenement de 15\u00a0000 soldats ukrainiens dans l\u2019ensemble des pays membres.             Lire aussi :     L\u2019UE \u00e9tablit officiellement sa mission de formation militaire pour l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15\u00a0000 membres des forces de d\u00e9fense ukrainiennes vont \u00eatre form\u00e9s sur le sol europ\u00e9en","dateModified":"2022-10-16T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T12:19:00+00:00","articleBody":"     De nouveaux bombardements ont touch\u00e9 la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, faisant au moins quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram. Ces attaques se sont multipli\u00e9es ces derniers jours.          M.\u00a0Gladkov a pr\u00e9cis\u00e9 que trois membres d\u2019une m\u00eame famille avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors d\u2019un bombardement sur Belgorod, la capitale de la r\u00e9gion \u00e9ponyme. Deux des bless\u00e9s, touch\u00e9s par des \u00e9clats, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.          Selon cette source, des maisons et des voitures ont subi \u00ab\u00a0des d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb. Le quatri\u00e8me bless\u00e9 est un homme \u00e2g\u00e9 qui a subi une \u00ab\u00a0contusion\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement pr\u00e8s de Belgorod, toujours selon le gouverneur.          Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a indiqu\u00e9 que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de seize explosions\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 entendues dimanche dans cette ville de 330\u00a0000 habitants qui, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 rarement touch\u00e9e par des tirs.          Mais, cette semaine, les autorit\u00e9s locales ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises des frappes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville ou des zones proches.          Samedi, le gouverneur Gladkov a annonc\u00e9 un bombardement sur un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole pr\u00e8s de Belgorod. La veille, c\u2019est une centrale \u00e9lectrique qui avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 Belgorod, entra\u00eenant une panne de courant.          Cette grande ville avait jusqu\u2019alors \u00e9t\u00e9 peu touch\u00e9e par des tirs, contrairement \u00e0 d\u2019autres localit\u00e9s de la r\u00e9gion plus proches de la fronti\u00e8re ukrainienne, o\u00f9 des frappes mortelles ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 plusieurs reprises ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-10-16T12:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T11:40:57+00:00","articleBody":"     Dimanche, des responsables pro-Kremlin ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019une attaque \u00e0 la roquette qui a frapp\u00e9 le bureau d\u2019un b\u00e2timent administratif de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes, rapporte l\u2019agence de presse AP.          Des images de Reuters montrent le b\u00e2timent avec les fen\u00eatres souffl\u00e9es et un plafond partiellement effondr\u00e9. Des voitures \u00e0 proximit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es. On ne sait pas s\u2019il y a eu des victimes. Kiev n\u2019a pas comment\u00e9 l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un b\u00e2timent administratif de Donetsk d\u00e9truit ","dateModified":"2022-10-16T11:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:43:02+00:00","articleBody":"     La Russie continue de proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0des d\u00e9portations massives et forc\u00e9es d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb, observe le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War, qui d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de nettoyage ethnique\u00a0\u00bb. Ainsi, selon le think tank, la Russie s\u2019attacherait \u00e0 faire adopter des enfants ukraniens par des familles russes qui viendraient s\u2019installer dans des zones occup\u00e9es de l\u2019Ukraine, ce qui pourrait constituer une violation de la Convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: le monde face aux crimes d\u2019une guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un think tank am\u00e9ricain d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de nettoyage ethnique\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-16T10:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:25:07+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 r\u00e9former les Nations unies qui ont \u00ab\u00a0montr\u00e9 leurs limites\u00a0\u00bb avec la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, selon un nouveau livre du pontife argentin dont le quotidien italien La Stampa a publi\u00e9 un extrait dimanche.\u00ab\u00a0Quand nous parlons de paix et de s\u00e9curit\u00e9 au niveau mondial, la premi\u00e8re organisation \u00e0 laquelle nous pensons est celle des Nations unies [l\u2019ONU] et, en particulier, son Conseil de s\u00e9curit\u00e9. La guerre en Ukraine a mis encore une fois en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 de faire en sorte que l\u2019actuelle structure multilat\u00e9rale trouve des voies plus agiles et efficaces vers la r\u00e9solution des conflits\u00a0\u00bb, estime le pontife.\u00ab\u00a0En temps de guerre, il est essentiel d\u2019affirmer que nous avons besoin de plus de multilat\u00e9ralisme et d\u2019un meilleur multilat\u00e9ralisme\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, mais l\u2019ONU telle qu\u2019elle fonctionne depuis sa cr\u00e9ation ne \u00ab\u00a0r\u00e9pond plus aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s\u00a0\u00bb. Il pr\u00f4ne ainsi \u00ab\u00a0des r\u00e9formes organiques, destin\u00e9es \u00e0 faire retrouver aux organisations internationales leur vocation primordiale de servir la famille humaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine, l\u2019ONU a \u00ab\u00a0montr\u00e9 ses limites\u00a0\u00bb, estime le pape Fran\u00e7ois...","dateModified":"2022-10-16T12:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:01:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, je repose ma question: que signifie cette \u00ab\u00a0\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de la zone de Kerson? Une nouvelle d\u00e9portation de masse? Est-ce d\u00e9j\u00e0 en cours? Quelle est la r\u00e9action du gouvernement ukrainien? Merci.    Jeminteroj         Bonjour Jeminteroj,          C\u2019est la Russie qui a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous fournirons \u00e0 chacun un logement gratuit et tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, dans une br\u00e8ve allocution, sans pr\u00e9ciser le nombre de personnes qui pourraient \u00eatre concern\u00e9es.          Cette annonce est faite alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait pr\u00e9cis\u00e9, le m\u00eame jour, avoir reconquis cinq localit\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9, mercredi, la prise de cinq autres communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la mairie de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses, touch\u00e9e par une ro...","dateModified":"2022-10-16T12:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T08:13:31+00:00","articleBody":"     Le 10\u00a0octobre, la Russie a probablement tir\u00e9 plus de 80 missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation ce dimanche. Evaluant la capacit\u00e9 de production russe, le minist\u00e8re estime que \u00ab\u00a0l\u2019industrie russe de la d\u00e9fense est probablement incapable de produire des munitions avanc\u00e9es au rythme o\u00f9 elles sont d\u00e9pens\u00e9es. Ces attaques repr\u00e9sentent une nouvelle d\u00e9gradation des stocks de missiles \u00e0 longue port\u00e9e de la Russie\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 plus de 80 missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine le 10\u00a0octobre, estiment les services br...","dateModified":"2022-10-16T09:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T06:29:12+00:00","articleBody":"    Avez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e de la contre offensive ?    Sergio78          Bonjour Sergio78,          Vous pouvez suivre l\u2019\u00e9volution des offensives russes et ukrainiennes sur notre carte interactive. La Russie a annonc\u00e9, jeudi 13\u00a0octobre, qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la mairie de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses, touch\u00e9e par une ro...","dateModified":"2022-10-16T07:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T05:01:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une situation tr\u00e8s grave persiste dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, dans le bassin industriel du Donbass, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, Volodymyr Zelensky dans son message quotidien. \u00ab\u00a0Le plus difficile est pr\u00e8s de Bakhmout, comme les jours pr\u00e9c\u00e9dents. Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville.          Les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk ont d\u00e9clar\u00e9, jeudi, avoir pris deux villages voisins, Opytine et Ivangrad. Depuis des semaines, les troupes russes pilonnent Bakhmout, une cit\u00e9 qui comptait avant la guerre 70\u00a0000 habitants, dans l\u2019espoir de s\u2019en emparer.          A une quinzaine de kilom\u00e8tres de Bakhmout, \u00e0 Tchassiv Yar, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont parl\u00e9 \u00e0 un soldat tout juste de retour de la ligne de front dans cette r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Pendant des jours, je n\u2019ai pas dormi, je n\u2019ai pas mang\u00e9, je n\u2019ai pas bu, sauf du caf\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 ce soldat de 50\u00a0ans de la 93e brigade, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Poliak\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sur les treize gars de mon groupe, nous avons perdu deux soldats et cinq ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\u00a0\u00bb, a poursuivi ce militaire, l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 par des \u00e9clats d\u2019obus et qui montre des signes d\u2019\u00e9puisement. \u00ab\u00a0C\u2019est notre vie maintenant, nous ferons tout pour notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit, presque au bord des larmes.          Depuis des semaines, les troupes ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent de larges pans de territoires dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb est pr\u00e8s de Bakhmout, selon Zelensky","dateModified":"2022-10-16T19:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T04:55:57+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, que la situation sur le terrain militaire \u00e9tait actuellement la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville. \u00ab\u00a0Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000 soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9, samedi, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, dans Le Parisien. \u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance, car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre\u00a0\u00bb, fait valoir le ministre.          Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une fusillade sur un terrain militaire russe dans la r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui a qualifi\u00e9 l\u2019incident d\u2019\u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.          Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il continuerait \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine, apr\u00e8s avoir assur\u00e9, la veille, que SpaceX n\u2019avait plus les moyens de le faire, dans un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche 16\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-16T05:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html#694036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mairie-de-donetsk-controlee-par-des-separatistes-prorusses-touchee-par-une-roquette_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T04:54:52+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/205/0/3500/1750/1342/671/60/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-16T04:54:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/0/3500/2161/1342/828/3/0/5046c8a_ppp-don09-ukraine-crisis-donetsk-blasts-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/17/21-15">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Athènes a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Immigration en Europe             Grèce : 92 réfugiés retrouvés nus à la frontière avec la Turquie      Athènes a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h36, mis à jour hier à 21h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une « image inhumaine », selon le ministre grec de la protection civile. Vendredi 14 octobre, 92 réfugiés ont été retrouvés nus après avoir été forcés, selon Athènes, de traverser le fleuve Evros séparant la Turquie de la Grèce. L’agence européenne de surveillance aux frontières, Frontex, a confirmé dimanche à l’Agence France-presse avoir porté secours à ces personnes avec le concours des autorités grecques, selon une porte-parole, Paulina Bakula.            Les agents de Frontex « ont rapporté que les migrants avaient été retrouvés nus et certains d’entre eux avaient des blessures visibles », a-t-elle ajouté depuis Varsovie, siège de l’organisation, alors qu’Athènes assure qu’Ankara a forcé ces personnes à se dévêtir avant de les expulser du côté grec de la frontière.            « Honte à la civilisation »            Le ministre grec de la protection civile, Takis Theodorikakos, a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés. La Grèce doit arrêter « la manipulation et la malhonnêteté », selon un tweet en anglais du ministre adjoint turc de l’intérieur, Ismail Catakli.                 Dans une série de messages sur Twitter particulièrement virulents, libellés en turc, en grec et en anglais, la présidence turque a rejeté toute faute sur son voisin grec qu’elle accuse de comportement « inhumain ». « Nous invitons la Grèce à renoncer au plus vite à son attitude inhumaine envers les réfugiés, à mettre fin aux accusations fausses et sans fondement contre la Turquie », écrit le directeur de la communication de la présidence turque, Fahrettin Altun.            La plupart de ces réfugiés, des Syriens et des Afghans, « ont décrit à des agents de Frontex que trois véhicules de l’armée turque les avaient transférés au niveau de l’Evros », a assuré Takis Theodorikakos dans un entretien avec la chaîne de télévision privée Skai. Le ministre grec des migrations grec, Notis Mitarachi, avait qualifié samedi l’incident de « honte à la civilisation ».            Refoulements illégaux et violents            Le Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) a condamné dimanche, sur Twitter, des « traitements aussi cruels et dégradants » et réclamé une « enquête complète sur cet incident ».                             Lire aussi :  En Grèce, au moins vingt-trois morts dans le naufrage de deux bateaux de migrants                   Athènes est régulièrement pointée du doigt par les ONG et différentes enquêtes journalistiques pour des refoulements illégaux et violents effectués à ses frontières maritime et terrestre avec la Turquie. Mais elle a toujours nié avoir recours à cette pratique contraire au droit international. A la fin de septembre, à la tribune des Nations unies, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, avait accusé la Grèce de transformer la mer Egée en « cimetière » avec « ses politiques oppressives ».                Réagissant à l’incident, dimanche, l’ONG Mare Liberum a estimé que « dans la région de l’Evros, les crimes contre les droits de l’homme sont systématiques et commis à une échelle quotidienne de la part de la Turquie et de la Grèce ». « Lorsque ces crimes sont discutés publiquement par les membres des gouvernements, cela ne sert qu’à alimenter le conflit entre la Grèce et la Turquie », poursuit l’ONG.                             Lire aussi :  A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 18 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Simone Veil, femme de combats  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/grece-92-refugies-retrouves-nus-a-la-frontiere-avec-la-turquie_6146047_3210.html"},"headline":"Gr\u00e8ce\u00a0: 92 r\u00e9fugi\u00e9s retrouv\u00e9s nus \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie","dateCreated":"2022-10-16T17:36:48+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:36:48+02:00","dateModified":"2022-10-16T21:44:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Turquie","Gr\u00e8ce","Immigration en Europe"],"description":"Ath\u00e8nes a accus\u00e9 la Turquie \u00ab\u00a0d\u2019instrumentaliser l\u2019immigration ill\u00e9gale\u00a0\u00bb mais Ankara a d\u00e9menti toute implication dans les mauvais et d\u00e9gradants traitements inflig\u00e9s \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/435/0/5225/2612/1342/671/60/0/9b4f635_1665933234412-2020-03-03t084633z-2096946413-rc28cf9p4ws3-rtrmadp-3-syria-security-turkey-migrants.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/17/21-16">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La banalisation du fascisme a atteint un degré critique en Italie, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », l’essayiste Géraldine Schwarz, qui relève l’absence d’un réel travail de mémoire dans ce pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Italie         « Les Italiens se sont cachés derrière les crimes nazis pour faire oublier les leurs, et ont échoué à ancrer solidement la démocratie dans leur société »   Tribune        Géraldine Schwarz  Essayiste        La banalisation du fascisme a atteint un degré critique en Italie, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », l’essayiste Géraldine Schwarz, qui relève l’absence d’un réel travail de mémoire dans ce pays.   Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En tant que petite-fille d’un nazi, j’ai longtemps projeté l’expérience allemande du travail de mémoire sur d’autres pays. Il me semblait évident que l’Italie, pays qui avait vu naître le fascisme et s’était allié dès la première heure à l’Allemagne nazie, avait nécessairement dû méditer sur son passé.          Mais en réalité, les Italiens se sont cachés derrière la monstruosité des crimes nazis pour faire oublier les leurs, et ont ainsi échoué à apprendre du passé pour ancrer solidement la démocratie dans leur société. Les conséquences sont visibles depuis longtemps, mais leur gravité éclate aujourd’hui au grand jour avec la victoire électorale de Fratelli d’Italia, un parti ouvertement néofasciste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut rendre aux Européens la fierté d’appartenir à ce continent »                 Dans les années 1970, l’écrivain Primo Levi (1919-1987), juif italien ayant survécu à Auschwitz et auteur du bouleversant témoignage autobiographie Si c’est un homme (1947), s’inquiétait déjà de l’absence de travail de mémoire dans son pays. Dans une interview à la télévision italienne Rai, il disait : « Comme le massacre a été initié en Allemagne et non en Italie, cela a permis à la plupart des Italiens de trouver un alibi facile : nous ne l’avons pas fait, ce sont eux qu’ils l’ont fait. » Alors qu’en réalité, poursuivait-il, « c’est bien nous qui l’avons commencé : le nazisme en Allemagne était la métastase d’une tumeur localisée en Italie ».          Même si la « question juive » n’était pas prioritaire pour l’Italie fasciste, celle-ci a sans aucun doute collaboré à la Shoah. De sa propre initiative, en 1938, Benito Mussolini (1883-1945) a copié les lois nazies antijuives de Nuremberg, ce qui fut un choc pour les juifs italiens, particulièrement bien intégrés.          Camps de Gonars, Renicci, Monigo          Après son entrée en guerre en juin 1940, l’Italie fit interner les juifs étrangers dans des camps et en expulsa certains hors du pays, où le pire les attendait. La situation s’aggrava après l’occupation allemande du nord de l’Italie en septembre 1943. Avec la collaboration des fascistes, huit mille juifs furent déportés dans les camps de la mort.          Mais les crimes de l’Italie fasciste dépassent largement le cadre de la Shoah. Sa politique extérieure extrêmement brutale est à l’origine de massacres de civils et de bains de sang atroces en Libye, en Ethiopie, en Grèce, en Yougoslavie. En outre, les fascistes érigèrent des centaines de camps de concentration, en Libye, dans les Balkans, ainsi qu’en Italie où ils envoyèrent des dizaines de milliers de victimes, surtout des Slaves que le Duce haïssait.        Il vous reste 65.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/16/les-italiens-se-sont-caches-derriere-les-crimes-nazis-pour-faire-oublier-les-leurs-et-ont-echoue-a-ancrer-solidement-la-democratie-dans-leur-societe_6146029_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Italiens se sont cach\u00e9s derri\u00e8re les crimes nazis pour faire oublier les leurs, et ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 ancrer solidement la d\u00e9mocratie dans leur soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-16T15:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-16T15:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-16T15:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["Allemagne","Histoire","Soci\u00e9t\u00e9","Shoah","International","Europe","Italie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La banalisation du fascisme a atteint un degr\u00e9 critique en Italie, s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019essayiste G\u00e9raldine Schwarz, qui rel\u00e8ve l\u2019absence d\u2019un r\u00e9el travail de m\u00e9moire dans ce pays.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9raldine Schwarz","description":"Essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/643/0/5400/2700/1342/671/60/0/1938f52_1665761223509-pns-2807631.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-17">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Deux quartiers généraux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l’entraînement de 15 000 soldats ukrainiens. La France entend concentrer ses formations sur son territoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             L’UE établit officiellement sa mission de formation militaire pour l’Ukraine      Deux quartiers généraux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l’entraînement de 15 000 soldats ukrainiens. La France entend concentrer ses formations sur son territoire.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 10h15, mis à jour hier à 11h55    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues ukrainiennes écoutent un instructeur britannique parler d’un système antichar Javelin lors d’un cours de formation au combat de cinq semaines avec les forces armées britanniques près de Durrington, dans le sud de l’Angleterre, le 11 octobre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Avec deux semaines de retard sur le calendrier prévu, les Etats membres de l’Union européenne (UE) doivent établir, lundi 17 octobre, lors d’un conseil des ministres des affaires étrangères de l’Union, à Luxembourg, une mission d’assistance à la formation des militaires ukrainiens, dite « EUMAM Ukraine ». Le 30 août, à Prague, les 27 ministres s’étaient engagés à lancer cette initiative. Cette fois, ils pourront l’annoncer officiellement au chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, invité à participer au conseil.          L’objectif est ambitieux. L’Europe a l’intention de former dans un premier temps sur son territoire environ 15 000 membres des forces de défense ukrainiennes. « Douze mille Ukrainiens pourront recevoir une formation militaire de base et 2 800 une formation plus spécialisée », assure un officiel européen. « Il s’agit d’un objectif initial, qui pourra progresser par la suite », précise une autre source diplomatique dans la capitale européenne. Avec cette proposition, l’UE va pouvoir mieux compléter la formation et l’entraînement qu’offre déjà depuis juin le Royaume-Uni, avec l’aide de nombre d’armées d’Europe, dont la Suède, les Pays-Bas ou encore le Danemark.          « Mutualiser les coûts »          « Aujourd’hui, de nombreux Etats membres proposent des formations, mais de manière un peu disparate. La mission va permettre de mieux coordonner les efforts de tous, en centralisant les demandes de l’Ukraine et l’offre des pays européens. De même, nous allons mutualiser les coûts et faciliter la logistique », assure une diplomate européenne. Concrètement, tous les pays volontaires, qu’ils offrent déjà ou envisagent d’offrir des formations chez eux, pourront le faire sous une seule et même bannière. Et « si techniquement, la mission ne sera lancée qu’en novembre, ajoute une source bruxelloise, les formations militaires sont déjà en cours ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats membres s’accordent sur une mission de formation de soldats ukrainiens sous l’égide de l’UE                 Ce nouvel outil est attendu de longue date par Josep Borrell, le haut représentant de l’UE, dont les services évoquaient déjà l’idée d’une mission quelques semaines avant le déclenchement de l’invasion russe de l’Ukraine. Lundi 10 octobre, devant l’ensemble des ambassadeurs de l’UE, le diplomate européen en chef se lamentait d’ailleurs : « Oui, nous aurions dû la lancer » dès le début de l’année. « Et maintenant, nous le réalisons rapidement – rapidement selon les standards européens. Cela veut dire deux mois. Malheureusement, la guerre est encore en cours, notre mission de formation sera donc utile. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenne                 La mission sera dirigée de Bruxelles par la capacité militaire de planification et de conduite, un organe de l’état-major de l’UE qui gère déjà les entraînements de certaines armées africaines au Mozambique ou en Somalie. Deux principaux quartiers généraux opérationnels seront installés en Pologne et en Allemagne. Porte d’entrée vers l’Ukraine, la Pologne est déjà l’un des points de passage obligés des armements transférés au gouvernement de Volodymyr Zelensky.        Il vous reste 50.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/l-ue-etablit-officiellement-sa-mission-de-formation-militaire-pour-l-ukraine_6146011_3210.html"},"headline":"L\u2019UE \u00e9tablit officiellement sa mission de formation militaire pour l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-16T10:15:06+02:00","datePublished":"2022-10-16T10:15:06+02:00","dateModified":"2022-10-16T11:55:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","D\u00e9fense","Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine"],"description":"Deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l\u2019entra\u00eenement de 15\u00a0000 soldats ukrainiens. La France entend concentrer ses formations sur son territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/326/0/5819/2909/1342/671/60/0/5a13d66_1665817038387-000-32lb6tr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-18">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les drones iraniens de type Shahed (« martyr », en persan) sont devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu’a ordonnés le Kremlin sur le territoire ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       International       Un si Proche Orient         Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Les drones iraniens de type Shahed (« martyr », en persan) sont devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu’a ordonnés le Kremlin sur le territoire ukrainien.   Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 12h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La guerre des drones fait rage dans le ciel de l’Ukraine. Kiev a longtemps pu compter sur l’indéniable supériorité que lui conféraient sur ce plan les drones Bayraktar TB2, de fabrication turque, avec une possibilité à terme de production locale. Ces drones ont contribué au coup d’arrêt infligé à l’offensive russe du 24 février dernier, au point d’être célébrés par une chanson exaltant la résistance ukrainienne. Le président Zelensky a d’ailleurs accueilli avec chaleur, le 9 septembre, Selçuk Bayraktar, l’industriel turc qui a donné son nom à de tels drones et qui se trouve être le gendre du chef de l’Etat turc : « Chacun en Ukraine sait ce qu’est Bayraktar et connaît votre compagnie. Merci à vous et au président Erdogan, merci pour votre soutien et celui des citoyens turcs dans cette guerre contre l’agression russe. » Moscou tente de compenser une telle faiblesse en acquérant, depuis cet été, des drones iraniens de type Shahed (« martyr », en persan), massivement utilisés lors des bombardements des 10 et 11 octobre sur des cibles civiles en Ukraine.          Des drones « kamikazes »          A la différence des Bayraktar turcs, les drones Shahed sont relativement peu sophistiqués. Mais ils ont une portée de 2 500 kilomètres et peuvent voler à plus de 185 kilomètres à l’heure pour le modèle Shahed-136, dont des centaines d’exemplaires auraient déjà été livrés à l’armée russe. Ils sont produits par l’Iran Aircraft Manufacturing Industries, une société désignée par son acronyme persan de HESA et placée sur les listes de sanctions occidentales du fait de sa collaboration au programme nucléaire. Ce type de drones a déjà mené des attaques spectaculaires, en septembre 2019, contre des installations pétrolières en Arabie saoudite, puis en janvier dernier, contre le territoire des Emirats arabes unis, attaques revendiquées par les rebelles pro-iraniens du Yémen, mais largement attribuées à l’Iran lui-même. Ces drones sont dits « kamikazes » du fait de leur « sacrifice » au cours du raid. La République islamique a d’ailleurs choisi de les appeler « martyr », un terme tellement chargé que la Russie les a rebaptisés… « géranium-2 ». C’est ainsi que les Shahed-136 deviennent en russe des Geran-2 !          Dès le 13 septembre, l’armée ukrainienne affirme avoir abattu un Shahed-136 non loin de Koupiansk, une localité stratégique du nord du Donbass, reconquise quelques jours plus tard. Le 25 septembre, c’est contre un bâtiment administratif d’Odessa que ces drones sont utilisés, avant, une bonne semaine plus tard, qu’une frappe retentisse dans l’oblast de Kiev. Il est dorénavant clair que les Shahed-136 sont voués à des frappes en profondeur, tandis que les dirigeants ukrainiens dénoncent le transfert par la Russie de Shahed-136 sur le territoire biélorusse, afin de mieux viser Kiev et le nord-est du pays. Les drones iraniens, lancés à partir de la Biélorussie ou de la Crimée, sont au cœur de la campagne de terreur menée les 10 et 11 octobre par la Russie contre des cibles civiles sur l’ensemble de l’Ukraine. Kiev affirme avoir abattu treize des vingt-quatre drones lancés le 10 octobre, ainsi que les treize lancés le lendemain, une affirmation à ce stade invérifiable. Elle traduit cependant la détermination du gouvernement ukrainien à faire face à cette menace venue d’Iran.        Il vous reste 41.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/10/16/ces-drones-iraniens-qui-sement-la-terreur-en-ukraine_6146000_6116995.html"},"headline":"Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine","dateCreated":"2022-10-16T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-16T07:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-16T12:09:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient"],"description":"Les drones iraniens de type Shahed (\u00ab\u00a0martyr\u00a0\u00bb, en persan) sont devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu\u2019a ordonn\u00e9s le Kremlin sur le territoire ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/364/0/5230/2615/1342/671/60/0/5bc94d6_1665845834623-2022-10-06t111425z-1524824379-rc2kvw98vxuz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-drones-kharkiv.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-19">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Librairies indépendantes, revues littéraires, maisons d’édition, ateliers d’écriture, résidences d’écrivains… Dans la patrie de Yeats, Joyce ou Beckett, une jeune génération d’auteurs a émergé avec des romans qui, comme ceux de Sally Rooney, racontent un quotidien désenchanté et des illusions perdues.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, la crainte d’un accident financier majeur                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le résultat de l’action climatique sera une vie plus chère, et donc moins de consommation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Primes aux universitaires : « Pour bien gagner sa vie, il faut soit opter pour l’administration, soit avoir une activité libérale »   François Vatin Professeur de sociologie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Éditorial Trains régionaux, cause nationale                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La catastrophe écologique peut être une occasion de réinventer notre démocratie à partir des territoires de vie »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »   Adam Baczko chargé de recherche CNRS au Centre de recherches internationales de Sciences Po                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Le bout de canapé va-t-il renverser la table basse ?                   Les Décodeurs Les voitures électriques représentent 12 % des ventes de véhicules neufs, mais moins de 1 % du parc automobile                   Économie Les doudounes Jott face au défi vegan                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave          Gestion des cookies              Recherche                                           DARAGH SODEN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                         M le mag        Irlande         Sally Rooney, Sue Rainsford, Colin Barrett… En Irlande, une nouvelle scène littéraire en effervescence   Par Clémentine Goldszal   Publié hier à 06h00, mis à jour à 17h46     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLibrairies indépendantes, revues littéraires, maisons d’édition, ateliers d’écriture, résidences d’écrivains… Dans la patrie de Yeats, Joyce ou Beckett, une jeune génération d’auteurs a émergé avec des romans qui, comme ceux de Sally Rooney, racontent un quotidien désenchanté et des illusions perdues.                Un matin ensoleillé de la fin août, dans le cadre bucolique des jardins du Musée d’art moderne de Dublin (IMMA). En fond sonore, un homme à la voix de stentor chante des airs traditionnels ­irlandais. Trois jeunes gens déclament les vers d’une pièce de théâtre. Baskets, haute silhouette aux épaules rentrées, yeux légèrement tombants et sourire désarmant, Declan Meade, 51 ans, ­s’approche.          L’individu ressemble plus à un oncle bienveillant qu’à un parrain de l’édition. En 1998, il fonde The Stinging Fly, sa revue littéraire, dont le nom est une référence à un passage des Derniers Jours de Socrate, de Platon, où le philosophe se compare à un taon piquant un cheval paresseux.                           Lire la critique du « Monde » des livres :  Article réservé à nos abonnés  « Conversations entre amis », Sally Rooney : jeux de l’amour entre milléniaux                 A sa tête depuis vingt-quatre ans, il est l’un des acteurs les plus influents de la littérature irlandaise, parmi les premiers à avoir publié les écrits de Sally Rooney, Nicole Flattery, Claire-Louise Bennett ou Colin Barrett. Autant de jeunes autrices et auteurs aujourd’hui diffusés dans le monde entier et qui incarnent la nouvelle vague de la littérature sur l’île.          Loin de se contenter de ce statut de figure tutélaire, Declan Meade continue de parier sur des écrivains en devenir. « J’encourage ceux qui veulent écrire en leur apportant le soutien dont ils ont besoin, explique-t-il. Produiront-ils de la grande littérature ? Je ne peux pas le prédire, mais je les aide à écrire le meilleur texte possible pour eux. »          Des voix furieusement contemporaines          Au cœur de cette nouvelle scène littéraire, Sally Rooney est la plus célèbre. Depuis la sortie, en 2017, de son premier livre, Conversations entre amis (publié en 2019 en France aux Editions de l’Olivier), l’autrice de 31 ans enchaîne les succès. L’adaptation de Normal People, son second roman, en série télé a fait d’elle une star. Son troisième livre, Où es-tu, monde admirable ?, paru en France fin août (Editions de l’Olivier), est l’un des événements de la rentrée, avec un tirage de 37 000 exemplaires.          Intronisée, un peu rapidement, « Jane Austen des milléniaux » à ses débuts, elle écrit des histoires d’amour complexes, dans lesquelles de jeunes personnages se cognent au monde contemporain, leurs sentiments appesantis par leur origine sociale, leurs opinions politiques ou des ambitions empêchées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Où es-tu, monde admirable ? » : le sentiment de perte de Sally Rooney                 Au côté de Sue Rainsford (autre jeune autrice irlandaise de 34 ans dont le premier roman, Jusque dans la terre, vient de paraître en France, aux éditions Aux forges de Vulcain) ou de Lisa Harding (son dernier livre, Tout ce qui brûle, est sorti en mars aux éditions Joëlle Losfeld), ces voix furieusement contemporaines ne cessent d’attirer l’attention sur une île qui, forte de l’héritage de William Butler Yeats, George Bernard Shaw, Oscar Wilde, James Joyce ou Samuel Beckett, investit depuis une quinzaine d’années dans une nouvelle génération d’écrivaines et d’écrivains.        Il vous reste 81.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/16/en-irlande-une-nouvelle-scene-litteraire-en-effervescence_6145994_4500055.html"},"headline":"Sally Rooney, Sue Rainsford, Colin Barrett\u2026 En Irlande, une nouvelle sc\u00e8ne litt\u00e9raire en effervescence","dateCreated":"2022-10-16T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-10-16T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-10-17T17:46:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Irlande"],"keywords":["Le fil Good","Longs formats","International","Europe","Culture","Irlande","Livres","M le mag"],"description":"Librairies ind\u00e9pendantes, revues litt\u00e9raires, maisons d\u2019\u00e9dition, ateliers d\u2019\u00e9criture, r\u00e9sidences d\u2019\u00e9crivains\u2026 Dans la patrie de Yeats, Joyce ou Beckett, une jeune g\u00e9n\u00e9ration d\u2019auteurs a \u00e9merg\u00e9 avec des romans qui, comme ceux de Sally Rooney, racontent un quotidien d\u00e9senchant\u00e9 et des illusions perdues.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/274/0/1500/750/1342/671/60/0/3c2086d_229947-3291537.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/17/21-20">
<filnamedate="20221017"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221017"><AAMMJJHH="2022101721">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ « Nous faisons cela en respectant les règles de droit, sans jamais être dans la cobelligérance car nous ne sommes pas en guerre », fait valoir Sébastien Lecornu dans « Le Parisien ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des soldats ukrainiens près de Donetsk, le 1er octobre 2022.   Inna Varenytsia / AP          Le gouverneur de l’oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi à samedi que la Russie avait frappé la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de détails. Plus tôt dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait déclaré que des infrastructures avaient été touchées par des attaques aux drones kamikazes sans donner de précision sur d’éventuelles victimes.L’Arabie saoudite a annoncé, samedi, une aide humanitaire de 400 millions de dollars pour l’Ukraine. Le prince héritier, Mohammed Ben Salman, qui a téléphoné au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en avant « la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera à la désescalade, et la volonté du royaume de poursuivre les efforts de médiation ».Les Etats-Unis vont fournir 725 millions de dollars supplémentaires d’aide militaire à l’Ukraine pour sa défense, a annoncé Washington. Ce nouveau lot comprend des munitions pour Himars, lance-roquettes montés sur des blindés légers, plus de 23 000 obus d’artillerie, 5 000 mines antiblindés opérées à distance, 5 000 armes antichars ou encore 200 véhicules Humvees de transport.Le président russe, Vladimir Poutine, s’est montré satisfait des opérations menées en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan, à l’issue de sommets régionaux. « Ce n’est pas agréable ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n’avait pas attaqué l’Ukraine], on aurait été dans la même situation un peu plus tard, les conditions auraient juste été plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut », a expliqué le maître du Kremlin.Une station électrique située à Belgorod, dans l’extrême ouest de la Russie, « a pris feu » vendredi après une frappe ukrainienne, a annoncé le gouverneur de la région frontalière de l’Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l’incendie a finalement été maîtrisé.Le quotidien breton Le Télégramme a rapporté le passage, à la fin de septembre, d’un sous-marin d’attaque russe, le Novorossiïsk, accompagné de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, à 100 kilomètres de la pointe bretonne. L’engin a été pisté par la frégate multimissions Normandie, basée à Brest.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Vysokopillya, dans la région de Kherson, autre petit village ravagé par l’occupation russe         Entretien. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France à Moscou : « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »         Factuel. Berlin rallie quatorze pays de l’OTAN à l’achat d’un bouclier antimissile, au grand dam de Paris         Décryptages. Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine         Factuel. Face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?         Vidéo. Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey         Décryptages. Les munitions « intelligentes » qui dopent la résistance ukrainienne         Récit. « Pourquoi nos hommes sont-ils là-bas ? » : plongée dans les groupes Telegram des femmes de soldats russes         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-16T04:56:46+00:00","coverageEndTime":"2022-10-16T04:57:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, annonce le mini...","description":"\u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance car nous ne sommes pas en guerre\u00a0\u00bb, fait valoir S\u00e9bastien Lecornu dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la France va former « jusqu’à deux mille soldats ukrainiens », annonce le ministre des armées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance car nous ne sommes pas en guerre\u00a0\u00bb, fait valoir S\u00e9bastien Lecornu dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-16T04:56:46+00:00"
,"endDate":"2022-10-16T04:57:07+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-16T04:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:56:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 samedi que la situation sur le terrain militaire \u00e9tait actuellement la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville.          \u00ab\u00a0Une situation tr\u00e8s grave persiste dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Lougansk\u00a0\u00bb, dans le bassin industriel Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans son message quotidien. \u00ab\u00a0Le plus difficile est pr\u00e8s de Bakhmout, comme les jours pr\u00e9c\u00e9dents. Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi avoir pris deux villages voisins, Opytine et Ivangrad. Depuis des semaines, les troupes russes pilonnent Bakhmout, une cit\u00e9 qui comptait nagu\u00e8re 70\u00a0000 habitants, dans l\u2019espoir de s\u2019en emparer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukrain, que la situation est la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-10-15T19:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:54:59+00:00","articleBody":"     Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une fusillade sur un terrain militaire russe dans la r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, qui a qualifi\u00e9 l\u2019incident \u00ab\u00a0d\u2019attentat\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, le minist\u00e8re affirme que \u00ab\u00a0deux citoyens\u00a0\u00bb originaires d\u2019ex-URSS ont ouvert le feu avec des armes automatiques lors d\u2019un exercice. \u00ab\u00a0Les deux terroristes ont \u00e9t\u00e9 abattus lors d\u2019un tir de riposte\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze morts dans l\u2019attaque d\u2019un terrain militaire russe, selon le Kremlin","dateModified":"2022-10-15T19:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:21:04+00:00","articleBody":"     La France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9 samedi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es S\u00e9bastien Lecornu, dans un entretien avec Le Parisien.          Ces militaires \u00ab\u00a0seront affect\u00e9s dans nos unit\u00e9s pour plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, soulignant que les formations porteront sur trois niveaux\u00a0: \u00ab\u00a0La formation g\u00e9n\u00e9raliste du combattant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ensuite, sur des besoins sp\u00e9cifiques signal\u00e9s par les Ukrainiens, comme la logistique\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0un troisi\u00e8me niveau de formation sur les mat\u00e9riels fournis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019invasion de la Russie, fait valoir le ministre.          La France va par ailleurs livrer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine, a soulign\u00e9 M. Lecornu, pr\u00e9cisant une annonce faite en ce sens mercredi par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Nous en poss\u00e9dons douze, mais c\u2019est un dispositif qui a vocation \u00e0 progressivement s\u2019\u00e9teindre et \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par des MAMBA [syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9quip\u00e9s de missiles Aster, d\u2019une port\u00e9e de jusqu\u2019\u00e0 50 voire 100 kilom\u00e8tres], donc cela ne cr\u00e9era pas un manque pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, affirme-t-il, disant que \u00ab\u00a0le but est de boucler cette op\u00e9ration dans les deux mois qui viennent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, annonce le ministre des arm\u00e9es","dateModified":"2022-10-15T19:29:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:07:30+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019orchestre ukrainien Iouri Kerpatenko a \u00e9t\u00e9 abattu par des militaires russes \u00ab\u00a0dans sa propre maison\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, une ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, a annonc\u00e9 samedi le minist\u00e8re ukrainien de la culture.          Ce \u00ab\u00a0meurtre brutal\u00a0\u00bb, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi par des m\u00e9dias, a \u00e9t\u00e9 commis en raison du \u00ab\u00a0refus de Kerpatenko de coop\u00e9rer avec les occupants\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon les informations des m\u00e9dias, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale de la musique, le 1er\u00a0octobre, les occupants et leurs collaborateurs de l\u2019orchestre philharmonique pr\u00e9voyaient un concert festif \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, selon cette source.          Les Russes \u00ab\u00a0voulaient que ce concert soit une d\u00e9monstration du soi-disant \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement d\u2019une vie paisible\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson. Cependant, le chef de l\u2019orchestre, Iouri Kerpatenko, a cat\u00e9goriquement refus\u00e9 de coop\u00e9rer avec les occupants\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re.          Il travaillait \u00e0 la Philharmonie r\u00e9gionale de Kherson depuis 2000 et \u00e9tait devenu en\u00a02004 le chef d\u2019orchestre du Th\u00e9\u00e2tre musical et dramatique de cette cit\u00e9, qui porte le nom de Mykola Koulich, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un chef d\u2019orchestre abattu chez lui, \u00e0 Kherson, par des soldats russes, selon Kiev","dateModified":"2022-10-15T19:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T18:36:04+00:00","articleBody":"     Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il continuerait \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine. \u00ab\u00a0Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne\u2026 m\u00eame si Starlink perd encore de l\u2019argent et que d\u2019autres compagnies re\u00e7oivent des milliards de dollars du contribuable, nous allons continuer \u00e0 financer le gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019homme le plus riche du monde.          Vendredi, il avait pourtant assur\u00e9 que SpaceX n\u2019avait plus les moyens de continuer \u00e0 financer le r\u00e9seau en Ukraine, dans un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais. Selon CNN, SpaceX avait envoy\u00e9 le mois dernier une lettre au Pentagone. La soci\u00e9t\u00e9 demandait, selon le m\u00e9dia am\u00e9ricain, au minist\u00e8re de la d\u00e9fense de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion au Web gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink. Quelque 25\u00a0000 terminaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays \u00e0 ce jour, selon Elon Musk. Selon le patron de SpaceX, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet existantes en Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elon Musk change d\u2019avis et annonce qu\u2019il continuera \u00e0 financer Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-15T18:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T15:11:26+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 samedi avoir arr\u00eat\u00e9 la veille un ressortissant russe de 51\u00a0ans muni d\u2019un drone, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 vu en train de prendre des photos d\u2019un a\u00e9roport dans l\u2019extr\u00eame nord de son territoire. C\u2019est la deuxi\u00e8me affaire de ce type cette semaine.          La police de la ville de Tromso a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0confisqu\u00e9 une grande quantit\u00e9 d\u2019\u00e9quipements photographiques\u00a0\u00bb, dont des photographies de l\u2019a\u00e9roport de Kirkenes, dans le Grand Nord, non loin de la fronti\u00e8re avec la Russie, et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res Bell de l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne.          A la suite de fuites signal\u00e9es le mois dernier sur les deux gazoducs Nord Stream reliant le territoire russe \u00e0 l\u2019Allemagne \u00e0 travers la mer Baltique, largement consid\u00e9r\u00e9es comme le r\u00e9sultat d\u2019un sabotage, et de la d\u00e9tection de drones \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes de forage p\u00e9trolier et gazier en mer, la Norv\u00e8ge a renforc\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vendredi, la police norv\u00e9gienne avait annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 mardi, au poste-fronti\u00e8re de Storskog, le seul point de transit entre la Norv\u00e8ge et la Russie, un autre Russe en train de franchir la fronti\u00e8re dans l\u2019extr\u00eame nord, en possession de deux drones et d\u2019une s\u00e9rie de photos et de vid\u00e9os. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge arr\u00eate un second Russe \u00e9quip\u00e9 d\u2019un drone et de mat\u00e9riel photographique","dateModified":"2022-10-15T15:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:54:43+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie allemande a mis en garde samedi contre la \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb livr\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une guerre men\u00e9e avec des armes, elle est men\u00e9e aussi [sur le front de] l\u2019\u00e9nergie, et pour cela nous avons trouv\u00e9 une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock au congr\u00e8s de son parti \u00e9cologiste.          La ministre s\u2019attend \u00e0 ce que la guerre soit aussi de plus en plus \u00ab\u00a0men\u00e9e avec la peur et la division, et c\u2019est justement ce que nous devons \u00e9viter\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 depuis Bonn, \u00e9voquant le risque d\u2019un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de pays autres que l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cette guerre est hybride et d\u2019autres pays y participent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Baerbock, accusant par exemple la Serbie de contribuer \u00e0 une forte hausse des arriv\u00e9es de migrants sur le sol europ\u00e9en.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne dans leur ensemble reprochent \u00e0 ce pays des Balkans d\u2019\u00eatre une porte d\u2019entr\u00e9e pour des migrants turcs, indiens, tunisiens, cubains et burundais, qui n\u2019ont pas besoin de visa pour s\u2019y rendre.          Refusant une situation \u00ab\u00a0o\u00f9 des gens sont utilis\u00e9s comme une arme\u00a0\u00bb, comme l\u2019a formul\u00e9 Mme Baerbock, l\u2019Allemagne discute actuellement avec la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie pour trouver des solutions contre ce qui pourrait conduire \u00e0 la r\u00e9activation de la \u00ab\u00a0route des Balkans\u00a0\u00bb, tr\u00e8s emprunt\u00e9e lors de la crise migratoire de 2015.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande prend la parole, lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la convention nationale du parti \u00e9cologiste allemand, \u00e0 Bonn, le 15\u00a0octobre 2022. BENJAMIN WESTHOFF \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/f09865e_bwe01-ggg-0008-germany-politics-greens-1015-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait se servir des r\u00e9fugi\u00e9s comme une \u00ab\u00a0arme\u00a0\u00bb de guerre, avertit la ministre des affa...","dateModified":"2022-10-15T14:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:30:04+00:00","articleBody":"     Un bombardement a touch\u00e9 samedi un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, qui a pris feu, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a fait savoir un responsable local samedi. \u00ab\u00a0Encore un bombardement chez nous. L\u2019un des projectiles a touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov, sur son compte Telegram. Il a publi\u00e9 une photo montrant une grosse fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9chappant d\u2019une structure en flammes. Selon lui, les secours tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de risques de propagation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Gladkov. Selon une source anonyme chez les secours cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique russe TASS, le d\u00e9p\u00f4t se situe dans la localit\u00e9 de Razoumno\u00efe-71, proche de la ville de Belgorod.          La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens sur plusieurs oblasts russes frontaliers, dont celle de Belgorod, mais aussi celles de Koursk et de Briansk. Vendredi, une station \u00e9lectrique situ\u00e9e dans la ville de Belgorod, auparavant rarement touch\u00e9e par les tirs, a pris feu apr\u00e8s une frappe venue d\u2019Ukraine, causant une coupure de courant, selon le gouverneur. Ce dernier a \u00e9galement signal\u00e9 vendredi un bombardement sur un village de l\u2019oblast et des d\u00e9g\u00e2ts l\u00e9gers sur des infrastructures ferroviaires locales caus\u00e9s, toujours selon le gouverneur, par les restes de missiles ukrainiens abattus par l\u2019arm\u00e9e russe. Jeudi, une frappe ukrainienne avait d\u00e9j\u00e0 fait exploser un d\u00e9p\u00f4t de munitions dans l\u2019oblast de Belgorod. Le m\u00eame jour, un tir avait \u00e9ventr\u00e9 le dernier \u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel dans la ville, sans faire de victimes. Une premi\u00e8re panne de courant s\u2019\u00e9tait aussi produite mardi apr\u00e8s une frappe ukrainienne sur un poste \u00e9lectrique dans la ville de Chebekino, dans le m\u00eame oblast. Et, lundi, une femme de 74\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement sur cette localit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole russe en feu apr\u00e8s une attaque sur un oblast frontalier de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-10-15T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:18:47+00:00","articleBody":"     Un missile a gravement endommag\u00e9 une installation \u00e9nerg\u00e9tique-cl\u00e9 dans l\u2019oblast de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la soci\u00e9t\u00e9 de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne Ukrenergo, qui a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les \u00e9quipes de r\u00e9paration travaillaient pour r\u00e9tablir le service d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb mais a pr\u00e9venu les habitants du risque de nouvelles coupures \u00e9lectriques.          Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la capitale, Oleksii Kuleba, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que la frappe non identifi\u00e9e n\u2019avait fait aucun bless\u00e9 ni mort, mais a appel\u00e9 en cons\u00e9quence \u00ab\u00a0les habitants de l\u2019oblast \u00e0 limiter au maximum l\u2019usage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 17\u00a0heures \u00e0 23\u00a0heures\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 sur le pont de Crim\u00e9e le week-end dernier, le Kremlin a lanc\u00e9 lundi, en repr\u00e9sailles et de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, des missiles sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, tuant des dizaines de personnes. Ces attaques ont touch\u00e9 des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ainsi que des infrastructures civiles telles que des centrales \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Elles ont aussi atteint d\u2019autres villes qui avaient \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9es ces derniers mois.          En raison de l\u2019endommagement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays lors de ces attaques, Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, a lui aussi exhort\u00e9 samedi les habitants de l\u2019oblast de Kiev et de trois oblasts voisins \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie pendant les heures de pics de consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s u...","dateModified":"2022-10-15T14:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T11:40:38+00:00","articleBody":"           Une polici\u00e8re ukrainienne examine les restes d\u2019un drone suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un Shahed-136, rebaptis\u00e9 Geran-2 par les Russes, \u00e0 Kharkiv, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Qu\u2019importe si l\u2019Ukraine affirme abattre r\u00e9guli\u00e8rement des drones iraniens Shahed-136 rebaptis\u00e9s Geran-2 par l\u2019arm\u00e9e russe. T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau ni\u00e9, samedi, avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es contre l\u2019Ukraine. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent Moscou d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne lors des r\u00e9centes attaques contre l\u2019Ukraine. Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que des dizaines d\u2019attaques men\u00e9es selon lui \u00e0 l\u2019aide de missiles et de drones iraniens avaient vis\u00e9 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re, Hossein Amir-Abdollahian, le chef de la diplomatie iranienne affirme que son pays n\u2019a \u00ab\u00a0pas fourni et ne fournira aucune arme destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous pensons que la livraison d\u2019armes \u00e0 chacune des parties prenantes prolongera la guerre\u00a0\u00bb, a dit le ministre iranien lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, vendredi, avec son homologue portugais, Joao Gomes Cravinho.          Lors d\u2019un entretien s\u00e9par\u00e9 avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, M.\u00a0Amir-Abdollahian a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la position officielle de l\u2019Iran face \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Russie dans le domaine de la d\u00e9fense. Concernant la guerre en Ukraine, notre politique est de ne pas envoyer des armes aux parties en conflit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le 23\u00a0septembre, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9duire significativement\u00a0\u00bb la pr\u00e9sence diplomatique de l\u2019Iran \u00e0 Kiev, en repr\u00e9sailles aux livraisons de drones de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Moscou. L\u2019Iran a rejet\u00e9 cette d\u00e9cision consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0motiv\u00e9e par des informations sans fondement\u00a0\u00bb.          En septembre, les Etats-Unis ont impos\u00e9 des sanctions \u00e0 une entreprise iranienne impliqu\u00e9e dans la livraison de drones \u00e0 la Russie. Le sujet des drones iraniens devrait \u00eatre abord\u00e9, lundi, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au Luxembourg.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/55e6158_ppp-ogi027-ukraine-crisis-drones-kharkiv-1006-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie fournir \u00e0 Moscou les drones utilis\u00e9s contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T11:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T09:53:38+00:00","articleBody":"     Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire entre Moscou et Minsk sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre. Le pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s polonais et lituaniens de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb militaire en Bi\u00e9lorussie en formant des combattants \u00ab\u00a0radicaux\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusses pour renverser le pouvoir.          Interrog\u00e9 vendredi sur la taille de cette nouvelle force, Alexandre Loukachenko a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse et ses \u00ab\u00a0environ 70 000 personnes\u00a0\u00bb serait la \u00ab\u00a0base\u00a0\u00bb du groupement. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de soldats russes en feraient partie. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de demander maintenant 10 000 ou 15 000 personnes \u00e0 la Russie, parce qu\u2019il y a d\u2019autres probl\u00e8mes l\u00e0-bas, ceux que vous savez\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Mardi, Victor Khrenin, le ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que cette force doit permettre d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie. Minsk a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais Minsk ne participe pas jusqu\u2019ici directement aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    La Russie a expliqu\u00e9, vendredi, qu\u2019elle permettrait \u00e0 certains avions d\u2019attaque SU-25 bi\u00e9lorusses de transporter des armes nucl\u00e9aires et pr\u00e9voit de fournir \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles Iskander-M \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e de soldats russes en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-15T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:44:06+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Le Pentagone d\u00e9taille que ce nouveau lot promis par Washington comprend\u00a0:          \u2013 des munitions suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9 (Himars)\u00a0;          \u2013 23\u00a0000\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm\u00a0;          \u2013 500\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm \u00e0 guidage de pr\u00e9cision\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0munitions de 155\u00a0mm pour les syst\u00e8mes de mines antichars \u00e0 distance (RAAM)\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0armes antichars op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance\u00a0;          \u2013 des missiles antiradiation \u00e0 grande vitesse (HARM)\u00a0;          \u2013 plus de 200\u00a0v\u00e9hicules de transport Humvees\u00a0;          \u2013 des armes l\u00e9g\u00e8res et plus de 2\u00a0000\u00a0000\u00a0de munitions\u00a0;          \u2013 des fournitures m\u00e9dicales.          Depuis 2014, les Etats-Unis ont fourni plus de 20,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine et environ 17,6\u00a0milliards de dollars, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :     Les munitions \u00ab\u00a0intelligentes\u00a0\u00bb qui dopent la r\u00e9sistance ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone d\u00e9taille les 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide promis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T08:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:41:00+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces occupantes tiraient toute la journ\u00e9e, les habitants ne se risquaient \u00e0 sortir pour r\u00e9cup\u00e9rer de l\u2019eau dans des puits que t\u00f4t le matin, lorsque les soldats dormaient.          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici.                Nadya Za\u00efchenko, 92 ans, marche dans l\u2019entr\u00e9e de sa maison, touch\u00e9e par des bombardements, dans le village de Myrolioubivka au nord de la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sergy, habitant de Vyssokopillia, observe le plafond d\u2019une salle de classe de l\u2019\u00e9cole du village transperc\u00e9 par un obus, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le centre-ville d\u00e9truit de Vyssokopillia, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/ea8f004_1665767341894-08102022-l2760884.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, annonce le mini...","dateModified":"2022-10-15T14:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T07:01:12+00:00","articleBody":"     De nombreux r\u00e9servistes russes doivent acheter leur propre gilet pare-balles affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation, samedi. Les services britanniques estiment que la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et la mauvaise logistique sont l\u2019une des principales causes des \u00ab\u00a0mauvaises performances\u00a0\u00bb de la Russie dans la guerre en Ukraine. Evaluant le niveau des r\u00e9servistes, le minist\u00e8re pense que \u00ab\u00a0leur niveau moyen d\u2019\u00e9quipement personnel est presque certainement inf\u00e9rieur \u00e0 la dotation d\u00e9j\u00e0 faible des troupes pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9ploy\u00e9es\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0de nombreux r\u00e9servistes sont probablement tenus d\u2019acheter leur propre gilet pare-balles, en particulier le gilet 6B45 moderne, qui est cens\u00e9 \u00eatre distribu\u00e9 aux unit\u00e9s de combat dans le cadre du programme d\u2019\u00e9quipement personnel Ratnik\u00a0\u00bb. Sur les sites d\u2019achat en ligne russes, ils se vendent \u00e0 40\u00a0000\u00a0roubles (environ 656\u00a0euros), contre environ 12\u00a0000\u00a0roubles (un peu moins de 200\u00a0euros) en avril. En\u00a02020, les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9clar\u00e9 que 300\u00a0000\u00a0ensembles d\u2019armures Ratnik avaient \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 son arm\u00e9e \u2013 \u00ab\u00a0suffisamment pour \u00e9quiper la force actuellement d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9servistes russes r\u00e9duits \u00e0 acheter leur \u00e9quipement de protection, selon les services britannique...","dateModified":"2022-10-15T07:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T06:20:41+00:00","articleBody":"     La compagnie SpaceX n\u2019a plus les moyens de continuer \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine, a pr\u00e9venu son patron, Elon Musk, vendredi. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink. Quelque 25\u00a0000\u00a0terminaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays, selon Elon Musk. Selon le patron de SpaceX, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Vendredi, il a pr\u00e9venu que l\u2019entreprise spatiale \u00ab\u00a0ne [pouvait] pas continuer \u00e0 financer ind\u00e9finiment le syst\u00e8me existant et envoyer des milliers de terminaux suppl\u00e9mentaires (\u2026). Ce n\u2019est pas raisonnable\u00a0\u00bb.          Selon CNN, SpaceX a envoy\u00e9 le mois dernier une lettre au Pentagone pour lui signifier qu\u2019il ne pouvait plus assumer les co\u00fbts du service en Ukraine. La soci\u00e9t\u00e9 demandait, selon CNN, au minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir. Une porte-parole du Pentagone a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait re\u00e7u une lettre de SpaceX \u00ab\u00a0au sujet du financement de Starlink (\u2026) en Ukraine. Nous restons en contact avec SpaceX \u00e0 ce sujet ainsi que sur d\u2019autres\u00a0\u00bb. Le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il existait d\u2019autres options \u00e0 Starlink en mati\u00e8re de r\u00e9seau satellitaire, tout en ajoutant que le gouvernement am\u00e9ricain n\u2019entendait pas \u00ab\u00a0abattre ses cartes\u00a0\u00bb d\u00e8s maintenant sur le sujet.          Le quotidien britannique Financial Times affirme que les forces ukrainiennes ont pu subir des coupures du service Starlink sur le front, ce qui aurait frein\u00e9 leur contre-offensive, avant que la situation ne s\u2019am\u00e9liore. \u00ab\u00a0A notre connaissance, SpaceX n\u2019a pas interrompu son service aux agences du gouvernement civil d\u2019Ukraine et aux op\u00e9rateurs des infrastructures cruciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, vendredi soir, un porte-parole de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (USAID). Les op\u00e9rateurs ukrainiens de t\u00e9l\u00e9communications ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par de nombreuses cyberattaques.          \u00ab\u00a0Soyons honn\u00eates. Quoi qu\u2019on en pense, Elon Musk nous a aid\u00e9s \u00e0 survivre aux moments les plus critiques de la guerre\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, sur Twitter, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Les entreprises ont le droit d\u2019avoir leur propre strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Podoliak. \u00ab\u00a0Nous trouverons une solution pour que Starlink continue \u00e0 fonctionner. Nous esp\u00e9rons que la soci\u00e9t\u00e9 fournisse une connexion stable jusqu\u2019\u00e0 la fin des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Sur Twitter, Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique\u2026 au grand bonheur de Moscou et P\u00e9kin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SpaceX demande au Pentagone de financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-15T06:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:55:07+00:00","articleBody":"     Les appels du gouvernement ukrainien ont \u00e9t\u00e9 entendus. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre, \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des radars, des syst\u00e8mes et des missiles [antia\u00e9riens] pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a fait cette annonce apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes massives russes quelques jours plus t\u00f4t, qui ont cibl\u00e9 plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un bouclier antia\u00e9rien au-dessus de l\u2019Ukraine, en demandant, en priorit\u00e9, la livraison de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de haute technologie pour prot\u00e9ger la population et les infrastructures strat\u00e9giques en cas d\u2019intensification des frappes russes.          Mais de quels \u00e9quipements antia\u00e9riens s\u2019agit-il\u00a0?             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?","dateModified":"2022-10-15T05:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:40:03+00:00","articleBody":"     Jean-Maurice Ripert est diplomate, ancien ambassadeur de France en Russie de 2013 \u00e0 2017, au moment de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et de la guerre dans le Donbass, puis en Chine entre 2017 et 2019. Il analyse l\u2019attitude du pr\u00e9sident russe et sa vision de l\u2019Europe.          Il consid\u00e8re, dans cet entretien au Monde, que le pr\u00e9sident russe est \u00ab\u00a0victime de son propre enfermement\u00a0\u00bb face \u00e0 une Union europ\u00e9enne qui fait le contraire de lui en partageant sa souverainet\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-15T05:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:25:01+00:00","articleBody":"      Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi que la Russie avait frapp\u00e9 la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de d\u00e9tails. Plus t\u00f4t dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait d\u00e9clar\u00e9 que des infrastructures avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques aux drones kamikazes sans donner de pr\u00e9cision sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes.          L\u2019Arabie saoudite a annonc\u00e9, samedi, une aide humanitaire de 400\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine. Le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman, qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera \u00e0 la d\u00e9sescalade, et la volont\u00e9 du royaume de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis vont, eux, fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour sa d\u00e9fense, a annonc\u00e9 Washington. Ce nouveau lot comprend notamment des munitions de Himars, un lance-roquettes mont\u00e9 sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, plus de 23\u00a0000\u00a0obus d\u2019artillerie, 5\u00a0000\u00a0mines antiblind\u00e9s op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance, 5\u00a0000\u00a0armes antichars ou encore 200\u00a0v\u00e9hicules Humvees de transport.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait des op\u00e9rations men\u00e9es en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan \u00e0 l\u2019issue de sommets r\u00e9gionaux. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas agr\u00e9able ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n\u2019avait pas attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine], on aurait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation un peu plus tard, les conditions auraient juste \u00e9t\u00e9 plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin.          Une station \u00e9lectrique situ\u00e9e \u00e0 Belgorod, dans l\u2019extr\u00eame ouest de la Russie, \u00ab\u00a0a pris feu\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s une frappe ukrainienne, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast frontalier de l\u2019Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l\u2019incendie a finalement \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9.          Le quotidien breton\u00a0Le T\u00e9l\u00e9gramme\u00a0a rapport\u00e9 le passage, \u00e0 la fin de septembre, d\u2019un sous-marin d\u2019attaque russe, le\u00a0Novorossi\u00efsk, accompagn\u00e9 de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de la pointe bretonne. L\u2019engin a finalement \u00e9t\u00e9 escort\u00e9 par la fr\u00e9gate multimissions\u00a0Normandie, bas\u00e9e \u00e0 Brest.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 15\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-15T14:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:22:43+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 d\u00e9rouler sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-15T04:22:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
