<FILE-date="2022/05/24/19">

<article-nb="2022/05/24/19-1">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le meilleur joueur français des vingt dernières années a disputé, mardi, l’ultime rencontre de sa carrière. Battu au premier tour par le Norvégien Casper Ruud, Tsonga prend sa retraite, à 37 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Tennis       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : un beau combat et une défaite, les adieux au tennis réussis de Jo-Wilfried Tsonga      Le meilleur joueur français des vingt dernières années a disputé, mardi, l’ultime rencontre de sa carrière. Battu au premier tour par le Norvégien Casper Ruud, Tsonga prend sa retraite, à 37 ans.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jo-Wilfried Tsonga lors de son match contre le Norvégien Casper Ruud, au premier tour de Roland-Garros, le 24 mai.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 On ne verra plus la danse des pouces de Jo-Wilfried Tsonga sur un terrain de tennis. Improvisée à ses débuts et poursuivie parce que le public l’avait adoptée, la célébration du joueur français après une victoire ne reviendra plus sur les courts.            A 37 ans, Jo-Wilfried Tsonga a disputé, mardi 24 mai, l’ultime rencontre de sa riche carrière. Battu après avoir livré une belle bataille au Norvégien Casper Ruud au premier tour de Roland-Garros (7-6 [8-6], 6-7 [7-4], 2-6, 6-7 [0-7]), le Manceau tire sa révérence. Un match en condensé de son immense carrière, alternant moments de grâce, grimaces, et une blessure en toute fin de rencontre l’ayant empêché de se défendre jusqu’au bout.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Jo-Wilfried Tsonga, la révérence du colosse                   Pour le début du 705e et peut-être ultime match de la vie professionnelle de Jo-Wilfried Tsonga, en début d’après-midi, le public a manqué à l’appel. Le court central était clairsemé, malgré la présence d’un petit « kop » de supporteurs venus avec force tambours accompagner leur favori.              Revenaient à l’esprit les mots de Yannick Noah, au sortir de la demi-finale du Manceau à Roland-Garros en 2013, regrettant, à chaud, que le public ait « laissé tomber Jo ». Entré alors dans un court Philippe-Chatrier à moitié vide, Tsonga avait été « privé de cette énergie » et avait « joué son premier set sur terrain neutre », jugeait le dernier vainqueur français porte d’Auteuil. Au vu de l’ambiance bouillante de stade de football réservée à Benoît Paire, lundi 23 mai, sur le court Simonne-Mathieu, ces mots demeurent d’actualité.            Pour autant, et même s’il était ému par ce qu’il anticipait être son ultime entrée sur la terre battue de Roland-Garros – et dernière entrée sur un court comme tennisman professionnel –, Jo-Wilfried Tsonga a attaqué la rencontre sans se poser de question. Comme souvent porte d’Auteuil, celui qui reconnaît « ne pas être un spécialiste de la terre battue » a trouvé des ressources pour y briller quand même.            Pas un « terrien », mais un vrai joueur de Roland-Garros            « Ce n’est pas une surface sur laquelle j’avais les meilleurs résultats », admettait le joueur avant le tournoi. Mais Jo-Wilfried Tsonga a toujours été un vrai joueur de Roland-Garros. « C’était un tournoi spécial, pour moi, soulignait-il vendredi – parlant déjà au passé –, évoquant les conditions, la spécificité de la terre battue parisienne, et sa relation au public. Tout ce que je faisais était vraiment différent de ce que je vivais sur les autres tournois. J’arrivais toujours très confiant ici, alors que je n’avais pas forcément gagné beaucoup de matchs dans les semaines précédentes. »              Serait-il capable de renouveler l’expérience, une fois encore ? Battu au premier tour de la plupart des – rares – tournois qu’il a disputés cette année et opposé d’emblée au coriace Casper Ruud, numéro 8 mondial et seul Norvégien spécialiste de terre battue, Tsonga avait conscience de l’ampleur de la tâche à accomplir.            Porté par son efficacité au service, le Français a attaqué la partie avec sérénité, face à un Norvégien semblant manquer d’inspiration. Dans un Central retrouvant peu à peu son ambiance, le Français s’est adjugé la première manche au terme d’un jeu décisif parfaitement maîtrisé.            Serrant le poing, « Jo » pouvait sourire, lui qui voulait par-dessus tout ne pas manquer ses adieux. S’il n’a plus la mobilité de ses 22 ans – quand il a percé au plus haut niveau, avec une finale à l’Open d’Australie en 2008 –, le Français assurait ses coups, commettait peu d’erreurs, et faisait comprendre à son adversaire qu’il lui faudrait aller décrocher la victoire.              S’il manquait « énormément de certitudes », après deux années compliquées par les blessures, Tsonga estimait avant le tournoi être « au moment où [il] se sent[ait] le mieux physiquement ». Si le Français n’a pas baissé le pied dans la deuxième manche, ne s’inclinant qu’au jeu décisif, la fin de la partie a tourné à l’avantage de Ruud. Rattrapé par le temps qui passe, Jo-Wilfried Tsonga a été obligé de rendre les armes, et s’incline après plus de trois heures et demie de jeu. Non sans avoir bataillé jusqu’au dernier point dans le quatrième set, grimaçant après une blessure l’empêchant de servir dans le jeu décisif. Un crève-cœur pour le joueur, récompensé quelques secondes plus tôt par la foule d’une tonitruante Marseillaise.                             Lire aussi :  Roland-Garros : Medvedev expéditif, Alizé Cornet et Richard Gasquet au rendez-vous                   Un départ sur une défaite            Jo-Wilfried Tsonga n’aura donc jamais remporté Roland-Garros. Deux fois demi-finaliste porte d’Auteuil, le Français ne sera pas parvenu à toucher du doigt l’un des quatre trophées du Grand Chelem. Avec 18 titres à son actif sur le circuit (seul Yannick Noah a fait mieux parmi les joueurs français, avec 23), dont deux Masters 1000 – les tournois les plus élevés, à l’exception de ceux du Grand Chelem –, Tsonga n’a pas à rougir de sa carrière.            Rencontré quelques jours avant ce clap de fin, le joueur assurait n’avoir « aucun regret ». Lui qui s’était battu pour parvenir au plus haut niveau, qui avait dû surmonter des grosses blessures, avait « mené [sa] carrière comme [il] l’entendai[t] », dans une discipline où les élus sont rares.              « Etre joueur de tennis, de base, c’est être un loser, insistait Jo-Wilfried Tsonga, dans un entretien à l’Agence France-Presse, après avoir annoncé, début avril, sa retraite à venir. Quand on joue au tennis, on perd toutes les semaines. » Même Roger Federer, considéré par de nombreux observateurs comme le plus grand joueur de l’histoire de la petite balle jaune, « a perdu plus de semaines qu’il n’en a gagnées », complétait le Français.            Tournoi après tournoi, semaine après semaine, un tennisman doit remettre l’ouvrage sur le métier. « Quand tu as perdu, il faut qu’on te dise : “Tu as perdu, ah bon ? Ben relève-toi, il y a un autre match. Demain, ça recommence. Et prépare-toi, parce que tu vas perdre encore. Tu vas perdre aujourd’hui, demain, après-demain…” C’est ça notre métier, c’est ça le tennis. C’est accepter de perdre et se dire : “Demain, j’y retourne pour gagner”. »            Demain, Jo-Wilfried Tsonga apprêtera peut-être ses gaules pour partir à la pêche. Mais le meilleur joueur français des vingt dernières années ne retournera pas à l’entraînement en vue du prochain tournoi.              Sa carrière a pris fin, mardi, sur la terre battue de Roland-Garros, comme il l’avait voulu. S’il ne s’est pas livré à une ultime danse des pouces, le joueur a embrassé le court.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yannick Noah : « Mon dilettantisme, c’était une posture de vestiaire »                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/05/24/roland-garros-un-beau-combat-et-une-defaite-les-adieux-au-tennis-reussis-de-jo-wilfried-tsonga_6127528_1616659.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: un beau combat et une d\u00e9faite, les adieux au tennis r\u00e9ussis de Jo-Wilfried Tsonga","dateCreated":"2022-05-24T17:30:33+02:00","datePublished":"2022-05-24T17:30:33+02:00","dateModified":"2022-05-24T18:25:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Le meilleur joueur fran\u00e7ais des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es a disput\u00e9, mardi, l\u2019ultime rencontre de sa carri\u00e8re. Battu au premier tour par le Norv\u00e9gien Casper Ruud, Tsonga prend sa retraite, \u00e0 37\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/267/0/3201/1600/1342/671/60/0/2979f17_5276731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-2">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le remplaçant de Jean-Michel Blanquer devra parachever les chantiers engagés au cours du premier quinquennat Macron. Tout en rétablissant la confiance avec une communauté éducative échaudée par cinq années de gestion « verticale » à l’éducation nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Société       Éducation             Revalorisations, lycée, dédoublements… Les chantiers urgents qui attendent Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation      Le remplaçant de Jean-Michel Blanquer devra parachever les chantiers engagés au cours du premier quinquennat Macron. Tout en rétablissant la confiance avec une communauté éducative échaudée par cinq années de gestion « verticale » à l’éducation nationale.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 06h42, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation national, au palais de l’Elysée, à Paris, pour assister au premier conseil des ministres du gouvernement Borne, lundi 23 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               La nomination de l’historien Pap Ndiaye, vendredi 20 mai, fait figure de surprise au sein de la communauté éducative. Au cours des cinq dernières années, le ministre sortant Jean-Michel Blanquer a engagé des réformes sur de nombreux fronts – au mépris, selon certains, de l’écoute du terrain. C’est donc d’abord un message d’apaisement que devra envoyer son remplaçant, après plusieurs années marquées par un dialogue social dégradé.          Sur le perron de la Rue de Grenelle, lors de la cérémonie de passation de pouvoirs convoquée dès vendredi soir, Pap Ndiaye a évoqué des « défis immenses à saisir » – « la consolidation des savoirs, l’égalité des chances, l’adaptation nécessaire de l’école aux bouleversements des économies et des sociétés ». Il a également évoqué la « prolongation et l’approfondissement des efforts entrepris », de « nouvelles initiatives à penser et imaginer ». Mais « le dialogue avec toute la communauté éducative sera aussi, évidemment, un principe important ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale                 Les syndicats, notamment, appellent de leurs vœux la fin d’une gestion « verticale » largement imputée à Jean-Michel Blanquer. Ils considèrent qu’une rupture entre l’ancien ministre et ses personnels s’est rapidement opérée dans le précédent quinquennat – certains la font remonter à la « grève des notes » du baccalauréat 2019, par laquelle les enseignants voulaient protester contre la réforme du bac. Une crispation généralisée pendant la crise due au Covid-19, où enseignants, directeurs d’école et chefs d’établissement se sont plaints d’être peu associés à des changements de doctrine sanitaire incessants. Les parents d’élèves, eux aussi éprouvés par la pandémie, espèrent être mieux entendus après le remaniement.                            Lire aussi   Jean-Michel Blanquer, les écoles et le Covid-19 : deux ans de déclarations approximatives                 La question des maths en suspens          Face à cette forte demande, Emmanuel Macron, durant cette deuxième campagne présidentielle, a mis en avant un « changement de méthode » qui devrait s’incarner rapidement par une « grande concertation » associant tous les acteurs pour transformer le système éducatif. Nul ne sait, pour l’heure, quels seront son ampleur ni ses débouchés. Le « laboratoire » marseillais – une cinquantaine d’écoles qui se sont vu allouer des moyens de fonctionnement en échange d’expérimentations pédagogiques – pourrait avoir donné le ton d’un nouveau fonctionnement, plus souple à l’échelle locale, dans lequel les équipes seraient libres de mener leurs projets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, les « écoles du futur » d’Emmanuel Macron se mettent en place                 Renouer le dialogue semble d’autant plus urgent que certaines décisions, applicables à très brève échéance, sont toujours en suspens : la question des mathématiques, par exemple, qui devraient revenir dans le tronc commun en classe de 1re à la rentrée 2022, alors que la réforme du lycée, engagée en 2018, prévoyait leur suppression. Le nouveau ministre n’a que quelques semaines, avant la fin de l’année scolaire, pour fixer les règles officielles. Une frange des enseignants et des proviseurs souhaiteraient attendre la rentrée 2023.        Il vous reste 59.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/24/revalorisations-lycee-dedoublements-les-chantiers-urgents-qui-attendent-le-nouveau-ministre-de-l-education_6127421_3224.html"},"headline":"Revalorisations, lyc\u00e9e, d\u00e9doublements\u2026 Les chantiers urgents qui attendent Pap Ndiaye, nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation","dateCreated":"2022-05-24T06:42:47+02:00","datePublished":"2022-05-24T06:42:47+02:00","dateModified":"2022-05-24T18:43:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Le rempla\u00e7ant de Jean-Michel Blanquer devra parachever les chantiers engag\u00e9s au cours du premier quinquennat Macron. Tout en r\u00e9tablissant la confiance avec une communaut\u00e9 \u00e9ducative \u00e9chaud\u00e9e par cinq ann\u00e9es de gestion \u00ab\u00a0verticale\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/379/0/4556/2278/1342/671/60/0/b02cff0_1653313466599-cbi1045037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-3">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a évoqué les moyens de faire sortir les céréales ukrainiennes du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Constate-t-on une forme d'essoufflement de toutes ces apparitions médiatiques de Volodymyr Zelensky, à divers sommets, dans diverses assemblées politiques ou manifestations culturelles ? On a un peu l'impression d'un numéro bien rodé maintenant... N'est-ce pas un risque, et comment lutter contre ce phénomène ?    trois virgule quatorze         Bonjour à vous, vous avez raison, d’autant que le nombre d’apparitions augmente les risques de commettre des impairs. Cela dit, mon expérience de vingt ans dans l’ancien espace soviétique, en Géorgie notamment, m’amène à comprendre pourquoi il est poussé à le faire. Les grandes puissances, occidentales notamment, regardent la région surtout en s’intéressant à la Russie. Les puissances de seconde zone et les petits pays sont donc obligés de se battre pour rester dans le « radar » des grandes puissances. Sinon, Paris, Berlin, Washington, etc. trouveront bientôt de bonnes raisons de réduire leur soutien à Kiev, au nom de leurs intérêts supérieurs.        Régis Genté            16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT : pensez-vous que V. Zelinsky puisse accepter l'idée d'une fédération ou d'une confédération accordant une large autonomie aux territoires du Donbass et de Crimée ? Cela pourrait laisser le temps à l'Ukraine de se reconstruire et d'augmenter ses capacités de défense afin de dissuader les Russes d'aller plus loin (en attendant un hypothétique futur changement de régime en Russie). Merci    Coyote         Bonjour Coyote, l’idée d’une fédération ou d’une confédération ukrainienne est une idée russe, du Kremlin. Elle apparaît souvent en Occident comme une bonne idée, mais il faut comprendre ce qu’elle signifie pour Moscou. Elle signifie donner aux républiques fantoches de Donetsk et Louhansk un droit de veto sur les grandes orientations stratégiques de Kiev… c’est-à-dire un droit de veto dans les mains de Moscou. Bref, fédération ou confédération reviennent pour l’Ukraine à renoncer à sa souveraineté. Personne en Ukraine, même un président prorusse, ne serait en mesure d’imposer cela. En ce sens, c’est M. Poutine qui n’a pas été réaliste dans sa compréhension de la question ukrainienne ces dernières années.        Régis Genté            16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le président a adopté la couleur kaki par solidarité avec les forces armées mais on ne le voit jamais avec des généraux comme si c'était le peuple qui se défendait tout seul lui même.Qui dirige réellement les opérations militaires et que sait on des relations entre le président et les différents chefs d'état major?    France 31         Bonjour à vous, vous soulignez un point particulièrement intéressant. Souvent depuis trois mois, on tend à le qualifier de « chef de guerre ». Mais je n’ai pas non plus l’impression qu’il en est un véritablement, même si ses fonctions l’amènent à prendre des décisions « militaires » évidemment. On a effectivement l’impression que l’armée fonctionne de façon relativement autonome et que le président Zelensky se concentre plutôt sur l’aspect diplomatique et l’image du pays à l’étranger et dans le pays. Très peu d’informations circulent sur ses rapports avec les dirigeants de l’armée ukrainienne, aucune véritable polémique, par exemple, n’a été relevée au sujet de désaccords entre la présidence et l’état-major.        Régis Genté            16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 [TCHAT] Volodymyr Zelensky reproche souvent à de nombreux pays de ne pas suffisamment sanctionner la Russie, de continuer à financer la guerre en continuant à commercer avec elle, de ne pas livrer à l'Ukraine assez d'armes et munitions etc. Est-ce dans le caractère du président ukrainien de se montrer aussi exigeant ou le fait-il seulement à la demande de ses conseillers ?    Adam         Bonjour Adam, je crois que, s’il est aussi « exigeant », ce n’est pas à la demande de ses conseillers, mais parce qu’il a conscience d’avoir un peuple uni derrière lui et qui se bat à la vie à la mort. Ceux qui risquent leur vie, se sacrifient, ce sont ses compatriotes sur le front. Zelensky a une conscience aiguë de n’avoir d’autre choix que de les aider du mieux qu’il peut avec les pouvoirs qu’il a.        Régis Genté            16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT: Bonjour et merci pour votre live indispensable et à Régis Genté pour sa participation. Est-ce que Volodymyr Zelensky n'a vraiment rien à se reprocher dans la gestion des affaires courantes de l'état avant le 24 février ? Est-ce qu'il est vraiment "propre" ou est-il simplement du bon côté pour l'occident?     Merci LM         Bonjour à vous, nous revenons largement dans le livre sur les choses que Zelensky a, selon vos termes, « à se reprocher dans la gestion des affaires courantes avant le 24 février ». Collusion avec l’oligarque Ihor Kolomoïsky, pressions sur son prédécesseur Petro Porochenko, lutte contre la corruption inefficace… En plus de son refus de prendre au sérieux le renseignement américain quant aux intentions guerrières de Poutine. Le tout mêlé de bonnes intentions, par exemple, de réduire l’influence des oligarques dans la vie politique nationale.          Le personnage convient, certes, à l’Occident, et cela explique sa bonne image chez nous, mais il a aussi, depuis le 24 février, su incarner le combat que mène son pays, être présent malgré le danger et mobiliser l’opinion internationale.        Régis Genté            16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pensez-vous qu'il faille d'ores-et-déjà envisager un compromis territorial en Ukraine ? Les occidentaux sont-ils vraiment prêts, sans se diviser, à financer une guerre éternelle contre la Russie ?    Brest-Litovsk         Bonjour Brest-Litovsk, question cruciale en effet… Zelensky a rappelé à plusieurs reprises que s’il devait y avoir des concessions territoriales, cela devrait être décidé par référendum par le peuple ukrainien. Et c’est bien là que doit se prendre la décision. Cela dit, la question se pose aussi aux Occidentaux, vous avez raison, car on voit bien que le niveau de fourniture d’armement à l’Ukraine décidera largement du sort de la guerre, et de sa durée. Envisager un « compromis territorial » reviendrait de fait à entériner l’agression russe, sans rien régler sur le fond. Moscou ne cherche NULLEMENT des gains territoriaux dans le Donbass, mais à contrôler Kiev, c’est-à-dire contrôler le pouvoir ukrainien. Accepter des gains territoriaux risque fort de ne représenter qu’une pause dans la guerre.        Régis Genté                             Le point sur la situation à 14 heures         85 000 Ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile en France         Huit millions de déplacés en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 24 mai 2022                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud      Image de couverture :   GENYA SAVILOV / AFP          Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Les troupes russes intensifient, mardi, leur offensive sur la dernière poche de résistance de la région de Louhansk, essayant de cerner les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk. Le ministère de la défense ukrainien a aussi évoqué d’intenses combats en cours dans les environs de Popasna et de Bakhmout.Environ 200 cadavres retrouvés dans les décombres d’un immeuble à Marioupol, selon le conseiller du maire de la ville.Quatre civils sont morts dans un gratte-ciel à Sievierodonetsk, selon le gouverneur de la région de Louhansk.« Les prochaines semaines de guerre seront difficiles », a prévenu, lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Les occupants russes s’efforcent de montrer qu’ils n’abandonneront pas les zones occupées de la région de Kharkiv, qu’ils ne rendront pas la région de Kherson [sud], les territoires occupés de la région de Zaporijia [sud-est] et le Donbass », où ils cherchent à « éliminer tout ce qui est vivant », a-t-il ajouté.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Guerre en Ukraine : la Russie sous le feu des cyberattaques         Débats. « La Russie livre en Ukraine une guerre coloniale sous protection nucléaire »         Vidéo. A Davos, Volodymyr Zelensky plaide pour des sanctions « maximales » contre Moscou         Chronique. « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »         Analyse. Les pays du Golfe tirent profit de l’envolée des prix du pétrole         Reportage. « Aujourd’hui, je n’ai plus de travail » : la manufacture de chaussures italienne souffre de la guerre en Ukraine         Décryptage. Les pistes de l’Ukraine et ses alliés pour briser le blocus maritime russe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 14 heures         85 000 Ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile en France         Huit millions de déplacés en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 24 mai 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-24T16:16:45+00:00","coverageEndTime":"2022-05-25T04:16:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a \u00e9voqu\u00e9 les moyens de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la question des céréales ukrainiennes au cœur des discussions entre Kiev et les Occidentaux","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a \u00e9voqu\u00e9 les moyens de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/5616/3872/1342/925/3/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-24T16:16:45+00:00"
,"endDate":"2022-05-25T04:16:45+00:00"
  Dans la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, la propagande tient une place pr\u00e9pond\u00e9rante. Le soutien du peuple russe \u00e0 l\u2019offensive ordonn\u00e9e par Vladmir Poutine repose d\u2019ailleurs pour beaucoup sur cette communication. Mais tout n\u2019est pas forc\u00e9ment bon \u00e0 montrer, et les forces russes en ont fait l\u2019exp\u00e9rience il y a quelques jours.          Dans sa tentative de prendre le contr\u00f4le du Donbass, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe utilise un certain nombre d\u2019armes de guerre. Parmi elles, un m\u00e9ga-mortier autopropulseur 2S4, \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab\u00a0Tyulpan\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Tulipe\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais), servait \u00e0 bombarder la ville de Severodonetsk, situ\u00e9e une centaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Louhansk.          Un journaliste russe, affubl\u00e9 d\u2019un \u00e9quipement de protection militaire marqu\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, en a largement vant\u00e9 les capacit\u00e9s dans un reportage diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Le m\u00e9ga-mortier est le mortier de plus gros calibre en service dans le monde, selon le magazine \u00e9conomique am\u00e9ricain Forbes. Produits pendant la guerre froide, quarante ou cinquante sont toujours op\u00e9rationnels en Russie, et n\u2019ont pas d\u2019\u00e9quivalent occidental. Selon le magazine, l\u2019engin peut notamment tirer des obus d\u2019environ 130\u00a0kg, \u00e0 une distance allant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 10\u00a0km et avec une cadence de tirs d\u2019un obus par minute.          Le reportage du journaliste russe montre le m\u00e9ga-mortier sous diff\u00e9rents angles, tirant depuis un terrain industriel de la ville de Roubijne. Moins de vingt-quatre heures apr\u00e8s sa diffusion \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, les forces ukrainiennes ont \u00e0 leur tour rendu publique une vid\u00e9o, film\u00e9e par un drone, montrant un 2S4 en flammes, pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent qui figurait dans le reportage russe. Quelques dizaines de secondes plus tard, les munitions qu\u2019il contenait explosent dans une impressionnante boule de feu.                    Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que le m\u00e9ga-mortier d\u00e9truit par les Ukrainiens \u00e9tait le m\u00eame que celui dont le journaliste russe parlait. Toutefois, des experts estiment qu\u2019il \u00e9tait tout \u00e0 fait possible que les forces ukrainiennes aient r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9olocaliser l\u2019engin gr\u00e2ce \u00e0 partir de la vid\u00e9o. D\u2019autant que leur nombre assez faible renforce l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle plusieurs de ces engins ne se trouvent a priori pas au m\u00eame endroit du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un m\u00e9ga-mortier 2S4 d\u00e9truit par les forces ukrainiennes apr\u00e8s le reportage d\u2019un journaliste russe","dateModified":"2022-05-24T16:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:33:06+00:00","articleBody":"     Dans le troisi\u00e8me \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, Nabil Wakim re\u00e7oit Marc-Antoine Eyl-Mazzega, directeur du centre \u00e9nergie et climat de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Au menu, l\u2019\u00e9pineuse question du gaz russe\u00a0: pourquoi l\u2019Europe en est-elle si d\u00e9pendante\u00a0? Peut-elle s\u2019en passer\u00a0? Et quelles sont les cons\u00e9quences pour le climat de cet affrontement gazier\u00a0?                    Lire aussi :  Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat\u00a0?","dateModified":"2022-05-24T16:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:23:12+00:00","articleBody":"     Un accord est encore possible \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb pour surmonter les r\u00e9ticences hongroises concernant un embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0(UE) sur le p\u00e9trole russe, estime la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Dans une lettre au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, Viktor Orban, dont le pays bloque un embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe, estime \u00ab\u00a0tr\u00e8s improbable\u00a0\u00bb un accord dans les prochains jours. La Hongrie, actuellement en discussion avec la Commission europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0n\u2019est pas en position d\u2019accepter le sixi\u00e8me paquet de sanctions tant que les n\u00e9gociations n\u2019auront pas abouti \u00e0 r\u00e9soudre toutes les questions en suspens\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans ce courrier dat\u00e9 de lundi. Le dirigeant hongrois souligne que l\u2019embargo p\u00e9trolier propos\u00e9 \u00ab\u00a0causerait imm\u00e9diatement de s\u00e9rieuses perturbations d\u2019approvisionnement en Hongrie\u00a0\u00bb et ferait monter les prix \u00ab\u00a0d\u2019environ 55\u00a0%-60\u00a0%\u00a0\u00bb. Il redoute ce rench\u00e9rissement de la facture p\u00e9troli\u00e8re, car il pourrait ne plus pouvoir plafonner le prix des carburants, comme il le fait depuis novembre\u00a02021.          Il souligne que son pays reste \u00ab\u00a0fortement d\u00e9pendant des importations d\u2019\u00e9nergie russe\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0la part de la Russie dans les importations de p\u00e9trole est pass\u00e9e de plus de 90\u00a0% en\u00a02010 \u00e0 64\u00a0% en\u00a02021\u00a0\u00bb.          Budapest juge insuffisante la proposition d\u2019une d\u00e9rogation de deux ann\u00e9es pour mettre en \u0153uvre l\u2019embargo p\u00e9trolier offerte \u00e0 la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que. La Hongrie a demand\u00e9 au moins quatre ans et pr\u00e8s de 800\u00a0millions d\u2019euros en financements europ\u00e9ens pour adapter ses raffineries et augmenter la capacit\u00e9 de l\u2019ol\u00e9oduc Adria qui vient de Croatie.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a, quant \u00e0 elle, d\u00e9clar\u00e9 mardi sur CNBC qu\u2019elle \u00ab\u00a0esp\u00e9rait\u00a0\u00bb qu\u2019un accord sur l\u2019embargo p\u00e9trolier \u00e9tait une question de \u00ab\u00a0jours\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bras de fer entre Paris et Orban sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-24T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:06:04+00:00","articleBody":"     Chronique. Le monde des affaires fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0confluence de calamit\u00e9s\u00a0\u00bb qui doit \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Vladimir Poutine, jadis habitu\u00e9 du Forum \u00e9conomique mondial, explique notre \u00e9ditorialiste \u00e9conomique Philippe Escande.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Depuis mars, la Russie n\u2019est plus la bienvenue \u00e0 Davos\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Depuis mars, la Russie n\u2019est plus la bienvenue \u00e0 Davos\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T16:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:03:16+00:00","articleBody":"     La mesure vise \u00e0 soutenir l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine. Le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui repr\u00e9sente les vingt-sept Etats membres, a approuv\u00e9 mardi la suspension pour un an des droits de douane sur tous les produits import\u00e9s d\u2019Ukraine.          Cette mesure, propos\u00e9e le 27\u00a0avril par la Commission europ\u00e9enne, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en le 19\u00a0mai. Le r\u00e8glement est donc valid\u00e9 et entrera en vigueur au lendemain de sa publication au Journal officiel de l\u2019UE, a pr\u00e9cis\u00e9 le Conseil dans un communiqu\u00e9.          La suspension des droits de douane \u00ab\u00a0va faciliter les \u00e9changes commerciaux de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019agression [de la Russie] et fournir un soutien \u00e0 son \u00e9conomie\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le commerce bilat\u00e9ral entre l\u2019UE et l\u2019Ukraine a repr\u00e9sent\u00e9 52\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9changes en 2021, selon l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Le chiffre a doubl\u00e9 depuis 2016. Mais, depuis fin f\u00e9vrier et le d\u00e9clenchement de la guerre par la Russie, la production agricole et industrielle de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e, ainsi que ses relations commerciales avec le reste du monde, l\u2019acc\u00e8s du pays \u00e0 la mer \u00e9tant bloqu\u00e9 par la marine russe.          Le produit int\u00e9rieur brut ukrainien devrait s\u2019effondrer de 35\u00a0% cette ann\u00e9e, selon une pr\u00e9vision du Fonds mon\u00e9taire international publi\u00e9e le 19\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne valide la suspension des droits de douane sur les produits ukrainiens","dateModified":"2022-05-24T16:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:56:40+00:00","articleBody":"     En repr\u00e9sailles aux sanctions britanniques visant la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9lus du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration russe, le Kremlin a interdit \u00e0 154\u00a0membres de la Chambre des lords, la Chambre haute du Parlement, d\u2019entrer sur son territoire, a annonc\u00e9, mardi, la diplomatie russe.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision prise en mars par le gouvernement de Grande-Bretagne d\u2019\u00e9tablir une liste de sanctions concernant presque tout le Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration (\u2026), des restrictions sont introduites \u00e0 l\u2019encontre de 154\u00a0membres de la Chambre des lords\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Le Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration est la Chambre haute du Parlement russe.          Parmi les personnalit\u00e9s vis\u00e9es figure William Hague, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res conservateur. L\u2019homme d\u2019affaires d\u2019origine russe Evgeni Lebedev, fils du milliardaire russe et ex-agent du KGB Alexandre Lebedev, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en\u00a02020 Lord \u00e0 vie, faisant couler beaucoup d\u2019encre au Royaume Uni, ne figure, en revanche, pas sur cette liste.          La Chambre des lords compte environ 800 personnes. \u00ab\u00a0Les personnes, \u00e0 qui l\u2019entr\u00e9e dans notre pays est d\u00e9sormais ferm\u00e9e, ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des sanctions antirusses de Londres, destin\u00e9es \u00e0 isoler politiquement la Russie et \u00e0 d\u00e9truire son \u00e9conomie, ont us\u00e9 de leur autorit\u00e9 pour exacerber l\u2019hyst\u00e9rie antirusse en Grande-Bretagne, ont encourag\u00e9 la tendance politique russophobe des conservateurs britanniques\u00a0\u00bb, affirme-t-il encore.          En avril, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit d\u2019entrer dans le pays \u00e0 287 \u00e9lus de la Chambre basse, au premier ministre, Boris Johnson, et plusieurs autres hauts responsables britanniques. De son c\u00f4t\u00e9, le Royaume-Uni affirme avoir sanctionn\u00e9 plus d\u2019un millier de personnes et 100 entit\u00e9s, et notamment des oligarques repr\u00e9sentant plus de 117\u00a0milliards de livres sterling (137\u00a0milliards d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit l\u2019entr\u00e9e dans le pays \u00e0 154\u00a0membres de la Chambre des Lords","dateModified":"2022-05-24T16:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:49:11+00:00","articleBody":"           Un champ d\u2019orge dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, le 22 mai 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a notamment \u00e9voqu\u00e9 les moyens de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes du pays, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Dmytro Kuleba a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons (\u2026) discut\u00e9 des moyens de d\u00e9bloquer les exportations ukrainiennes et d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.\u00a0\u00bb          L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a aggrav\u00e9 une crise alimentaire mondiale, les deux pays assurant \u00e0 eux seuls 30\u00a0% du commerce mondial de bl\u00e9. La Russie impose un blocus maritime \u00e0 l\u2019Ukraine, 5e exportateur mondial de bl\u00e9, et l\u2019Ukraine a min\u00e9 les abords de ses c\u00f4tes, notamment pour prot\u00e9ger le port d\u2019Odessa, principale porte de sortie de la production agricole du pays, a rappel\u00e9 lundi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley. \u00ab\u00a0C\u2019est important pour l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine et bien au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0De nombreux pays dans le monde d\u00e9pendent des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Cette rencontre intervient alors que la Grande-Bretagne est en discussion avec les alli\u00e9s sur l\u2019envoi de navires de guerre en mer Noire pour prot\u00e9ger les transports de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiens, \u00e9crit le Times.\u00a0Une \u00ab\u00a0coalition des volont\u00e9s\u00a0\u00bb \u2013 comprenant certains pays de l\u2019OTAN et des pays d\u00e9pendant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, comme l\u2019Egypte \u2013 permettrait de briser le blocus russe en quelques semaines en fournissant un \u00ab\u00a0corridor de protection\u00a0\u00bb d\u2019Odessa vers le Bosphore, \u00e9crit le quotidien. Gabrielius Landsbergis, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Lituanien en a discut\u00e9 avec\u00a0Liz Truss, la secr\u00e9taire aux affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, poursuit le Times. Un porte-parole du gouvernement britannique, cit\u00e9 par le Guardian, affirme cependant que Londres n\u2019a aucune intention d\u2019envoyer la Royal Navy en mer Noire.          Lundi, le Danemark a apport\u00e9 une \u00e9bauche de solution \u00e0 ces questions\u00a0: il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir des missiles Harpoon \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chef du Pentagone, Lloyd Austin. Le Harpoon est habituellement embarqu\u00e9 \u00e0 bord de navires de guerre ou de sous-marins, voire d\u2019avions de combat, mais le Danemark est le seul pays \u00e0 avoir acquis la version modifi\u00e9e de ce lance-missiles qui est install\u00e9e sur un camion et devient ainsi une batterie de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re. Avec ce missile, le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e occup\u00e9e par la Russie, serait \u00e0 port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/fb7f538_5258953-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre l\u2019Ukraine et les Occidentaux","dateModified":"2022-05-24T16:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:35:33+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions auxquelles j\u2019ai pris un grand plaisir \u00e0 r\u00e9pondre. En esp\u00e9rant vous avoir fait partager ma passion pour l\u2019ancien espace sovi\u00e9tique, aussi complexe que fascinant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-24T15:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:33:06+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, en \u00e9crivant votre livre, par quel(s) aspect(s) de la personnalit\u00e9 de M. Zelensky avez-vous \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 ?     PAD         Bonjour, PAD, je dirais que c\u2019est son pedigree social et culturel, celui d\u2019un homme qui avait 13\u00a0ans au moment de la chute de l\u2019URSS (1991) et qui a donc peu \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 par le monde sovi\u00e9tique. Je souligne aussi qu\u2019il est n\u00e9 \u00e0 Kryvy\u00ef Rih, dans la partie russophone de l\u2019Ukraine mais qui a aussi une \u00ab\u00a0m\u00e9moire\u00a0\u00bb cosaque\u2026 Bref, c\u2019est un homme de l\u2019entre-deux, temporel et g\u00e9ographique, qui, de ce fait, a en lui une sorte de plasticit\u00e9 qui l\u2019a amen\u00e9 \u00e0 se mettre au service de l\u2019histoire de ses compatriotes, d\u2019un peuple en pleine mutation historique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:27:19+00:00","articleBody":"    L'Ukraine n'annonce pas les pertes ukrainiennes, qui s'annoncent tr\u00e8s lourdes, comme du c\u00f4t\u00e9 russe. Zelesnky s'est-il pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 un conflit qui semble s'inscrire dans la longue dur\u00e9e ?    Stefan         Stefan, vous avez raison d\u2019insister sur ce point. C\u2019est un secret d\u2019Etat\u2026 Oui, manifestement l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un conflit long est envisag\u00e9e. M\u00eame si ces derni\u00e8res semaines, les observateurs tendent \u00e0 privil\u00e9gier celle d\u2019un conflit qui se stabiliserait dans le cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, selon une nouvelle ligne de front dans ce qui deviendrait une sorte de conflit semi-gel\u00e9, larv\u00e9\u2026 susceptible de reprendre \u00e0 n\u2019importe quel moment. Beaucoup d\u00e9pendra de l\u2019armement que l\u2019Occident fournira aux Ukrainiens, lesquels, eux, semblent r\u00e9solus \u00e0 bouter les Russes hors de tout leur territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:22:38+00:00","articleBody":"    TCHAT: Comment la dur\u00e9e \u00e9voqu\u00e9ee de l adh\u00e9sion de l Ukraine \u00e0 l UE, qui devrait prendre entre 10 et 20 ans selon Cl\u00e9ment Beaune, peut-elle inluencer la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident Zelensky?    Arthur         Bonjour, Arthur, sur le long terme, je crois que cela ne changera pas la strat\u00e9gie de l\u2019Ukraine. Comme d\u2019autres ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, le choix a \u00e9t\u00e9 fait de se tourner vers l\u2019Occident, de se d\u00e9tourner de la Russie. Si l\u2019UE, ce n\u2019est pas pour demain, alors le pays se servira de cette perspective, f\u00fbt-elle lointaine, pour se r\u00e9former et se renforcer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:19:28+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour, V. Zelenski a t il \u00e9t\u00e9 lav\u00e9 des soup\u00e7ons au sujet des Pandora Papers depuis qu'il symbolise activent la r\u00e9sistance de l'Occident?    memo         Bonjour \u00e0 vous, non, il ne l\u2019a pas \u00e9t\u00e9\u2026 La presse ukrainienne en a parl\u00e9, cela a fait pol\u00e9mique, mais l\u2019actualit\u00e9 grave qui travaille le pays a fait qu\u2019on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:15:45+00:00","articleBody":"    Tchat - La s\u00e9rie \"Serviteur du Peuple\" a-t-elle \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en Russie et ce personnage m\u00e9diatique a-t-il agac\u00e9 Poutine \u00e0 ce point qu'il pensait \"n'en faire qu'une bouch\u00e9e\" ?    Yeah         Bonjour \u00e0 vous, oui elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en Russie\u2026 \u00e0 tel point qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en langue russe. L\u00e0 \u00e9tait le march\u00e9 pour cette s\u00e9rie et pour une partie des productions de Kvartal 95, la soci\u00e9t\u00e9 de production t\u00e9l\u00e9visuelle de M. Zelensky. Cela n\u2019a pas agac\u00e9 M. Poutine\u2026 ce qui a agac\u00e9 ce dernier, cela a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9couvrir le 9\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019 \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une rencontre dite en \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb, que ce com\u00e9dien sans exp\u00e9rience politique a su lui tenir t\u00eate au sujet de la mise en \u0153uvre des accords de Minsk II (de 2015). Il n\u2019a rien c\u00e9d\u00e9 ce jour-l\u00e0, jour de la premi\u00e8re rencontre physique entre Poutine et Zelensky. On parle beaucoup d\u2019un Zelensky qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme un vrai chef d\u2019Etat au d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, mais en r\u00e9alit\u00e9 le 9\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019 il avait d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qu\u2019il tiendrait t\u00eate \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:08:26+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident Zelenski est \u00ab Cash \u00bb, souvent provocateur et critique. S\u2019il emporte l\u2019adh\u00e9sion des foules, comment cela est-il appr\u00e9ci\u00e9 dans les chancelleries? A balancer de telles v\u00e9rit\u00e9s dans les milieux feutr\u00e9s de la diplomatie, quels en sont les effets b\u00e9n\u00e9fiques et n\u00e9gatifs ?    Xavier         Bonjour Xavier, je dois d\u2019abord souligner que ce c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0cash\u00a0\u00bb est une chose qui m\u2019a surpris dans sa communication. Il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 dire ce qu\u2019il pense \u00e0 M. Macron ou \u00e0 M.\u00a0Scholtz, le chancelier allemand, dont le soutien est pourtant si important pour l\u2019Ukraine. Cela ne pla\u00eet pas toujours, bien s\u00fbr, comme lorsqu\u2019il a reproch\u00e9 \u00e0 son homologue fran\u00e7ais de refuser de parler de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb \u00e0 propos des massacres de Boutcha. Je crois que cela sert M. Zelensky pour le moment, cela lui permet de ne pas avoir \u00e0 se retenir dans ces moments si cruciaux pour son pays. Les chancelleries s\u2019irritent parfois, mais ce qui l\u2019emporte ce sont les grandes questions g\u00e9opolitiques ou s\u00e9curitaires du moment et personne n\u2019a le temps de prendre cas de ces impolitesses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:00:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nConstate-t-on une forme d'essoufflement de toutes ces apparitions m\u00e9diatiques de Volodymyr Zelensky, \u00e0 divers sommets, dans diverses assembl\u00e9es politiques ou manifestations culturelles ? On a un peu l'impression d'un num\u00e9ro bien rod\u00e9 maintenant... N'est-ce pas un risque, et comment lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?    trois virgule quatorze         Bonjour \u00e0 vous, vous avez raison, d\u2019autant que le nombre d\u2019apparitions augmente les risques de commettre des impairs. Cela dit, mon exp\u00e9rience de vingt\u00a0ans dans l\u2019ancien espace sovi\u00e9tique, en G\u00e9orgie notamment, m\u2019am\u00e8ne \u00e0 comprendre pourquoi il est pouss\u00e9 \u00e0 le faire. Les grandes puissances, occidentales notamment, regardent la r\u00e9gion surtout en s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 la Russie. Les puissances de seconde zone et les petits pays sont donc oblig\u00e9s de se battre pour rester dans le \u00ab\u00a0radar\u00a0\u00bb des grandes puissances. Sinon, Paris, Berlin, Washington, etc. trouveront bient\u00f4t de bonnes raisons de r\u00e9duire leur soutien \u00e0 Kiev, au nom de leurs int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:55:25+00:00","articleBody":"    TCHAT : pensez-vous que V. Zelinsky puisse accepter l'id\u00e9e d'une f\u00e9d\u00e9ration ou d'une conf\u00e9d\u00e9ration accordant une large autonomie aux territoires du Donbass et de Crim\u00e9e ? Cela pourrait laisser le temps \u00e0 l'Ukraine de se reconstruire et d'augmenter ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense afin de dissuader les Russes d'aller plus loin (en attendant un hypoth\u00e9tique futur changement de r\u00e9gime en Russie). Merci    Coyote         Bonjour Coyote, l\u2019id\u00e9e d\u2019une f\u00e9d\u00e9ration ou d\u2019une conf\u00e9d\u00e9ration ukrainienne est une id\u00e9e russe, du Kremlin. Elle appara\u00eet souvent en Occident comme une bonne id\u00e9e, mais il faut comprendre ce qu\u2019elle signifie pour Moscou. Elle signifie donner aux r\u00e9publiques fantoches de Donetsk et Louhansk un droit de veto sur les grandes orientations strat\u00e9giques de Kiev\u2026 c\u2019est-\u00e0-dire un droit de veto dans les mains de Moscou. Bref, f\u00e9d\u00e9ration ou conf\u00e9d\u00e9ration reviennent pour l\u2019Ukraine \u00e0 renoncer \u00e0 sa souverainet\u00e9. Personne en Ukraine, m\u00eame un pr\u00e9sident prorusse, ne serait en mesure d\u2019imposer cela. En ce sens, c\u2019est M. Poutine qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9aliste dans sa compr\u00e9hension de la question ukrainienne ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:50:24+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident a adopt\u00e9 la couleur kaki par solidarit\u00e9 avec les forces arm\u00e9es mais on ne le voit jamais avec des g\u00e9n\u00e9raux comme si c'\u00e9tait le peuple qui se d\u00e9fendait tout seul lui m\u00eame.Qui dirige r\u00e9ellement les op\u00e9rations militaires et que sait on des relations entre le pr\u00e9sident et les diff\u00e9rents chefs d'\u00e9tat major?    France 31         Bonjour \u00e0 vous, vous soulignez un point particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. Souvent depuis trois mois, on tend \u00e0 le qualifier de \u00ab\u00a0chef de guerre\u00a0\u00bb. Mais je n\u2019ai pas non plus l\u2019impression qu\u2019il en est un v\u00e9ritablement, m\u00eame si ses fonctions l\u2019am\u00e8nent \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0militaires\u00a0\u00bb \u00e9videmment. On a effectivement l\u2019impression que l\u2019arm\u00e9e fonctionne de fa\u00e7on relativement autonome et que le pr\u00e9sident Zelensky se concentre plut\u00f4t sur l\u2019aspect diplomatique et l\u2019image du pays \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et dans le pays. Tr\u00e8s peu d\u2019informations circulent sur ses rapports avec les dirigeants de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, aucune v\u00e9ritable pol\u00e9mique, par exemple, n\u2019a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e au sujet de d\u00e9saccords entre la pr\u00e9sidence et l\u2019\u00e9tat-major.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T14:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:43:47+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Volodymyr Zelensky reproche souvent \u00e0 de nombreux pays de ne pas suffisamment sanctionner la Russie, de continuer \u00e0 financer la guerre en continuant \u00e0 commercer avec elle, de ne pas livrer \u00e0 l'Ukraine assez d'armes et munitions etc. Est-ce dans le caract\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien de se montrer aussi exigeant ou le fait-il seulement \u00e0 la demande de ses conseillers ?    Adam         Bonjour Adam, je crois que, s\u2019il est aussi \u00ab\u00a0exigeant\u00a0\u00bb, ce n\u2019est pas \u00e0 la demande de ses conseillers, mais parce qu\u2019il a conscience d\u2019avoir un peuple uni derri\u00e8re lui et qui se bat \u00e0 la vie \u00e0 la mort. Ceux qui risquent leur vie, se sacrifient, ce sont ses compatriotes sur le front. Zelensky a une conscience aigu\u00eb de n\u2019avoir d\u2019autre choix que de les aider du mieux qu\u2019il peut avec les pouvoirs qu\u2019il a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T14:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:36:44+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour et merci pour votre live indispensable et \u00e0 R\u00e9gis Gent\u00e9 pour sa participation. Est-ce que Volodymyr Zelensky n'a vraiment rien \u00e0 se reprocher dans la gestion des affaires courantes de l'\u00e9tat avant le 24 f\u00e9vrier ? Est-ce qu'il est vraiment \"propre\" ou est-il simplement du bon c\u00f4t\u00e9 pour l'occident?     Merci LM         Bonjour \u00e0 vous, nous revenons largement dans le livre sur les choses que Zelensky a, selon vos termes, \u00ab\u00a0\u00e0 se reprocher dans la gestion des affaires courantes avant le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb. Collusion avec l\u2019oligarque Ihor Kolomo\u00efsky, pressions sur son pr\u00e9d\u00e9cesseur Petro Porochenko, lutte contre la corruption inefficace\u2026 En plus de son refus de prendre au s\u00e9rieux le renseignement am\u00e9ricain quant aux intentions guerri\u00e8res de Poutine. Le tout m\u00eal\u00e9 de bonnes intentions, par exemple, de r\u00e9duire l\u2019influence des oligarques dans la vie politique nationale.          Le personnage convient, certes, \u00e0 l\u2019Occident, et cela explique sa bonne image chez nous, mais il a aussi, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, su incarner le combat que m\u00e8ne son pays, \u00eatre pr\u00e9sent malgr\u00e9 le danger et mobiliser l\u2019opinion internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:27:19+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'il faille d'ores-et-d\u00e9j\u00e0 envisager un compromis territorial en Ukraine ? Les occidentaux sont-ils vraiment pr\u00eats, sans se diviser, \u00e0 financer une guerre \u00e9ternelle contre la Russie ?    Brest-Litovsk         Bonjour Brest-Litovsk, question cruciale en effet\u2026 Zelensky a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que s\u2019il devait y avoir des concessions territoriales, cela devrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum par le peuple ukrainien. Et c\u2019est bien l\u00e0 que doit se prendre la d\u00e9cision. Cela dit, la question se pose aussi aux Occidentaux, vous avez raison, car on voit bien que le niveau de fourniture d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine d\u00e9cidera largement du sort de la guerre, et de sa dur\u00e9e. Envisager un \u00ab\u00a0compromis territorial\u00a0\u00bb reviendrait de fait \u00e0 ent\u00e9riner l\u2019agression russe, sans rien r\u00e9gler sur le fond. Moscou ne cherche NULLEMENT des gains territoriaux dans le Donbass, mais \u00e0 contr\u00f4ler Kiev, c\u2019est-\u00e0-dire contr\u00f4ler le pouvoir ukrainien. Accepter des gains territoriaux risque fort de ne repr\u00e9senter qu\u2019une pause dans la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:12:50+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-acteur devenu pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine a acquis une stature internationale, en incarnant la r\u00e9sistance ukrainienne et en ma\u00eetrisant une communication bien rod\u00e9e.          Posez vos questions \u00e0 R\u00e9gis Gent\u00e9, coauteur de Volodymyr Zelensky, dans la t\u00eate d\u2019un h\u00e9ros (Robert Laffont), qui y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a030.          Merci de pr\u00e9ciser \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: chef de guerre, communicant\u2026 posez vos questions sur la strat\u00e9gie de Volodymyr Zel...","dateModified":"2022-05-24T14:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:01:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nque peut-on ou doit-on penser du survol de c\u00f4tes japonaises par des avions russes et chinois? est-ce un d\u00e9but de coop\u00e9ration militaire montrant un rapprochement encore + sensible de ces deux pays? est-ce le premier vrai signe d'une prochaine aide chinoise militaire vers la russie?    nucleides         Bonjour nucleides,          Ces vols sino-russes ont co\u00efncid\u00e9 avec la tenue \u00e0 Tokyo d\u2019un sommet du \u00ab\u00a0Quad\u00a0\u00bb, alliance informelle rassemblant les dirigeants des Etats-Unis, du Japon, de l\u2019Australie et de l\u2019Inde, tous pr\u00e9occup\u00e9s par l\u2019influence militaire croissante de la Chine en Asie-Pacifique. \u00ab\u00a0Deux bombardiers chinois ont rejoint deux bombardiers russes en mer du Japon et ont effectu\u00e9 un vol group\u00e9 vers la mer de Chine orientale\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense japonais, Nobuo Kishi.          P\u00e9kin a confirm\u00e9 ces vols, affirmant qu\u2019ils entraient dans le cadre du \u00ab\u00a0plan annuel de coop\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb entre la Chine et la Russie. Les avions chinois et russes n\u2019ont toutefois pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien japonais, et il s\u2019agissait de la quatri\u00e8me fois que de tels vols group\u00e9s avaient lieu \u00e0 proximit\u00e9 du Japon depuis novembre\u00a02021, a pr\u00e9cis\u00e9 ult\u00e9rieurement le minist\u00e8re de la d\u00e9fense japonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T14:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T13:27:50+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la ville de Svitlodarsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, selon des responsables ukrainiens. Les Russes sont entr\u00e9s dans la ville ce matin, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire ukrainienne de Svitlodarsk, Sergue\u00ef Goshko, \u00e0 une station de radio ukrainienne. \u00ab\u00a0Ils accrochent actuellement leur chiffon sur le b\u00e2timent administratif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Goshko, faisant r\u00e9f\u00e9rence au drapeau russe. Avant le d\u00e9but de la guerre, Svitlodarsk comptait une population de 11\u00a0000\u00a0habitants.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, des images montrant des soldats russes dans la ville, hissant le drapeau russe sur la mairie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe prend la ville de Svitlodarsk","dateModified":"2022-05-24T13:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:43:08+00:00","articleBody":"           Des gens prennent le m\u00e9tro \u00e0 Kharkiv, le 24 mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP           Apr\u00e8s pr\u00e8s de trois mois d\u2019interruption en raison de l\u2019offensive russe sur la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, le m\u00e9tro de Kharkiv, qui a longtemps accueilli des personnes se prot\u00e9geant des tirs d\u2019artillerie, circule de nouveau le 24\u00a0mai\u00a02022.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/2419168_5274842-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le m\u00e9tro reprend du service ","dateModified":"2022-05-24T12:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:37:30+00:00","articleBody":"     La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH) a demand\u00e9 \u00e0 Kiev de mettre \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb en s\u00e9curit\u00e9 deux migrants retenus pr\u00e8s d\u2019Odessa, non loin du front, une situation d\u00e9nonc\u00e9e par des ONG qui pointent d\u2019autres cas similaires, a-t-on appris mardi aupr\u00e8s de la CEDH et de l\u2019avocate des migrants.          Le gouvernement ukrainien \u00ab\u00a0devrait d\u00e9placer imm\u00e9diatement les requ\u00e9rants vers une zone plus s\u00fbre [dans le pays] et prendre toutes les mesures jug\u00e9es n\u00e9cessaires pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 face au conflit arm\u00e9 en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la Cour dans sa d\u00e9cision rendue vendredi, dont l\u2019AFP a obtenu copie. \u00ab\u00a0L\u2019un  [des requ\u00e9rants], d\u2019origine palestinienne, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mais rien pour l\u2019instant n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour l\u2019autre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP leur avocate, Me\u00a0Daria Sartori, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9, \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, la nationalit\u00e9 de ce dernier.          Elle avait saisi la Cour bas\u00e9e \u00e0 Strasbourg selon une proc\u00e9dure d\u2019urgence qui permet d\u2019ordonner des \u00ab\u00a0mesures provisoires\u00a0\u00bb lorsque les requ\u00e9rants sont expos\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0un risque r\u00e9el de dommages irr\u00e9parables\u00a0\u00bb. La CEDH a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s ukrainiennes de lui fournir des informations relatives notamment aux conditions de d\u00e9tention et aux moyens qu\u2019elles entendent d\u00e9ployer pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger leur vie\u00a0\u00bb. Kiev a jusqu\u2019au 30\u00a0mai pour r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CEDH demande \u00e0 l\u2019Ukraine de mettre en s\u00e9curit\u00e9 des migrants retenus pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-05-24T12:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:28:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous nous avez donn\u00e9 plus t\u00f4t dans ce direct le nombre d'ukrainiens acceuilli en France. Auriez-vous ces chiffres pour d'autres pays d'Europe ? Je me pose notamment la question pour la Pologne, en premi\u00e8re ligne, et l'Allemagne, en 2e, o\u00f9 les gae de Berlin voyait arriver un flot continu il y a peu.    H\u00e9l\u00e8ne         Bonjour H\u00e9l\u00e8ne,          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recense le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays voisins. Sur leur site, vous pourrez lire que plus de 3\u00a0524\u00a0200\u00a0Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis en Pologne au 23\u00a0mai. Concernant l\u2019Allemagne, le journal Zeit Online annon\u00e7ait le 18\u00a0mai que plus de 700\u00a0000\u00a0Ukrainiens \u00e9taient arriv\u00e9s dans le pays depuis le d\u00e9but du conflit avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:00:06+00:00","articleBody":"      Les troupes russes intensifient, mardi, leur offensive sur la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance de la r\u00e9gion de Louhansk, essayant de cerner les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a aussi \u00e9voqu\u00e9 d\u2019intenses combats en cours dans les environs de Popasna et de Bakhmout.          Environ 200\u00a0cadavres retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble \u00e0 Marioupol, selon le conseiller du maire de la ville.          Quatre civils sont morts dans un gratte-ciel \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.          \u00ab\u00a0Les prochaines semaines de guerre seront difficiles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu, lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les occupants russes s\u2019efforcent de montrer qu\u2019ils n\u2019abandonneront pas les zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv, qu\u2019ils ne rendront pas la r\u00e9gion de Kherson [sud], les territoires occup\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia [sud-est] et le Donbass\u00a0\u00bb, o\u00f9 ils cherchent \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9liminer tout ce qui est vivant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-05-24T12:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:52:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe et le secr\u00e9taire du puissant Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie ont tous deux laiss\u00e9 entendre mardi que Moscou allait devoir combattre longtemps en Ukraine pour atteindre les objectifs de son intervention, entr\u00e9e dans son quatri\u00e8me mois.          \u00ab\u00a0Nous continuons l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation de tous les objectifs, peu importe l\u2019\u00e9norme aide occidentale au r\u00e9gime de Kiev et la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent des sanctions\u00a0\u00bb, a dit le ministre Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence avec des homologues de l\u2019ex-URSS partiellement retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Selon lui, les efforts russes pour \u00e9viter de faire des victimes civiles \u00ab\u00a0ralentissent, bien s\u00fbr, le tempo de l\u2019offensive, mais cela est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t, dans une rare interview accord\u00e9e au journal russe Argoumenty i Fakty, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Nikola\u00ef Patrouchev, a signifi\u00e9 que les op\u00e9rations militaires dureraient le temps qu\u2019il faudra. \u00ab\u00a0Nous ne courons pas apr\u00e8s les d\u00e9lais, a-t-il dit, relevant que\u00a0les objectifs fix\u00e9s par le pr\u00e9sident [Vladimir Poutine] seront remplis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne peut en \u00eatre autrement, la v\u00e9rit\u00e9 est de notre c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De hauts responsables russes admettent que le conflit en Ukraine va durer","dateModified":"2022-05-24T11:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#467001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:42:57+00:00","articleBody":"     Veronika Belotserkovska\u00efa, blogueuse et autrice de plusieurs livres de cuisine qui vit en France, est accus\u00e9e de discr\u00e9diter l\u2019arm\u00e9e russe et son offensive en Ukraine. Le tribunal a ordonn\u00e9 son placement en d\u00e9tention par contumace, selon l\u2019agence Tass. Il lui est reproch\u00e9 de s\u2019\u00eatre exprim\u00e9e sur l\u2019offensive sur son compte Instagram.          Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, un autre blogueur, Michael Nacke, qui anime hors de Russie un blog vid\u00e9o sur YouTube comptant plus de 700\u00a0000 abonn\u00e9s, avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du m\u00eame crime et la justice avait \u00e9galement ordonn\u00e9 son placement en d\u00e9tention par contumace.          La diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res sur les forces arm\u00e9es russes est passible d\u2019une lourde peine de prison et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie en droit russe juste apr\u00e8s que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier. Il est ainsi notamment interdit d\u2019employer les termes de guerre ou d\u2019invasion au sujet de l\u2019offensive russe, ou d\u2019accuser l\u2019arm\u00e9e de crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe ordonne l\u2019arrestation d\u2019une blogueuse","dateModified":"2022-05-24T11:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:23:54+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a lanc\u00e9, mardi, un appel urgent \u00e0 une action internationale pour pr\u00e9venir une crise alimentaire mondiale qui, selon elle, est malicieusement attis\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.                    \u00ab\u00a0L\u2019artillerie russe bombarde les entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 travers l\u2019Ukraine \u2013 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u2013 et les navires de guerre russes en mer Noire bloquent les navires ukrainiens remplis de bl\u00e9 et de graines de tournesol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 von der Leyen dans un discours, d\u00e9non\u00e7ant ce qu\u2019elle a appel\u00e9 \u00ab\u00a0le chantage de la Russie\u00a0\u00bb. L\u2019Europe \u00ab\u00a0travaille dur pour acheminer les c\u00e9r\u00e9ales vers les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, y compris 20\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 actuellement bloqu\u00e9es en Ukraine, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-05-24T11:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:13:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un entretien avec la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Olga Stefanishyna, en visite \u00e0 Paris, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 de l\u2019Europe, Cl\u00e9ment Beaune, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb mardi que l\u2019Ukraine ferait un jour partie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), tout en insistant sur l\u2019id\u00e9e d\u2019une communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne permettant d\u2019\u00ab\u00a0ouvrir une perspective\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, en attendant une adh\u00e9sion effective.                    Dimanche, M.\u00a0Beaune avait d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendrait \u00ab\u00a0dix \u00e0 quinze\u00a0ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai donn\u00e9 des dates illustratives pour expliquer qu\u2019un processus d\u2019int\u00e9gration compl\u00e8te \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne est long\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre, mardi, en vantant de nouveau l\u2019id\u00e9e d\u2019une communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne. Propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, ce projet aux contours encore tr\u00e8s flous n\u2019a pas suscit\u00e9 l\u2019enthousiasme des pays potentiellement concern\u00e9s, au premier rang desquels l\u2019Ukraine qui craint des man\u0153uvres dilatoires.          \u00ab\u00a0Il faut sans attendre avoir un projet politique partag\u00e9 qui permette \u00e0 l\u2019Ukraine, au peuple ukrainien, aux g\u00e9n\u00e9rations qui viennent d\u2019avoir avec l\u2019Europe une coop\u00e9ration politique dans certains domaines tr\u00e8s concrets, \u00e7a peut \u00eatre sur l\u2019\u00e9nergie, sur les transports, sur l\u2019alimentation\u2026 \u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, insistant de nouveau sur le fait que le projet ne repr\u00e9sentait pas \u00ab\u00a0une alternative\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion mais \u00ab\u00a0un compl\u00e9ment\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes convenus de discuter des d\u00e9tails et des subtilit\u00e9s du projet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s Mme\u00a0Stefanishyna. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine fait d\u00e9j\u00e0 partie de la famille europ\u00e9enne. Nous esp\u00e9rons bien que le statut de candidat lui sera accord\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. L\u2019UE doit se prononcer fin juin sur la demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre fran\u00e7ais charg\u00e9 de l\u2019Europe \u00ab\u00a0convaincu que l\u2019Ukraine fera partie de l\u2019Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-05-24T11:16:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:02:55+00:00","articleBody":"     Une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019ONG anticorruption Transparency France, le 20\u00a0mai, au Parquet national financier (PNF), pour des faits de \u00ab\u00a0blanchiment, non-justification de ressources, recel et complicit\u00e9 de ces trois infractions\u00a0\u00bb, selon les informations obtenues par Le Monde.                    Elle vise les conditions dans lesquelles certains oligarques et proches du r\u00e9gime de Vladimir Poutine se sont constitu\u00e9 un important patrimoine immobilier, entre 2003 et 2018, sur la C\u00f4te d\u2019Azur, la C\u00f4te basque, l\u2019Ouest parisien et dans des stations de ski des Alpes.          Pour en savoir plus\u00a0:                     Lire aussi :  Dans l\u2019affaire des avoirs des oligarques russes en France, l\u2019ONG Transparency porte plainte                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG Transparency porte plainte dans l\u2019affaire des avoirs des oligarques russes en France","dateModified":"2022-05-24T11:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:55:17+00:00","articleBody":"     La Russie pr\u00e9pare la suppression d\u2019une limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e, selon l\u2019ordre du jour de mercredi de la Douma, chambre basse du parlement russe, un texte d\u00e9pos\u00e9 en pleine offensive contre l\u2019Ukraine. Selon une note explicative du projet de loi, seuls les citoyens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 40\u00a0ans sont actuellement autoris\u00e9s \u00e0 conclure un premier contrat avec l\u2019arm\u00e9e. Pour les citoyens \u00e9trangers, la fen\u00eatre est de 18 \u00e0 30\u00a0ans.          Or, \u00ab\u00a0pour l\u2019utilisation d\u2019armes de haute pr\u00e9cision, le fonctionnement d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires, des sp\u00e9cialistes hautement professionnels sont n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, donc plus \u00e2g\u00e9s. Cette loi permettrait d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0attirer des sp\u00e9cialistes dans des domaines populaires, principalement li\u00e9s aux civils (soutien m\u00e9dical, ing\u00e9nierie, maintenance, exploitation, communications,\u00a0etc.) pour le service militaire sous contrat\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9pare une loi abolissant la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-24T11:03:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:38:49+00:00","articleBody":"     Moscou a mis toutes ses forces dans la bataille, apr\u00e8s ses \u00e9checs dans le nord du pays, et vise la conqu\u00eate des derniers territoires des r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk encore sous contr\u00f4le ukrainien.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/d35b5f2_1653388244135-inter-2122-donbass-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front du Donbass, Moscou continue d\u2019avancer","dateModified":"2022-05-24T10:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:33:55+00:00","articleBody":"           Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, lors d\u2019une session de la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos, le 24\u00a0mai\u00a02022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           La Su\u00e8de et la Finlande participeront au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) qui se tiendra \u00e0 Madrid du 28 au 30\u00a0juin, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, en marge de la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos. Rompant avec des d\u00e9cennies de non-alignement, la Finlande et la Su\u00e8de ont formalis\u00e9 le 18\u00a0mai leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/5017dd6_5273049-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et la Finlande au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid en juin, selon le pr\u00e9sident du gouvernement espa...","dateModified":"2022-05-24T10:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:23:08+00:00","articleBody":"     Piotr Andriouchtchenko, conseiller du maire de Marioupol, a annonc\u00e9 que les corps d\u2019environ 200\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les sous-sols d\u2019un immeuble de la ville, selon le m\u00e9dia The Kyiv Independent. Sur Telegram, les autorit\u00e9s locales ont pr\u00e9cis\u00e9\u00a0qu\u2019un \u00ab\u00a0grand nombre de cadavres ont \u00e9t\u00e9 entass\u00e9s dans une morgue de fortune pr\u00e8s du m\u00e9tro dans la rue. La ville s\u2019est transform\u00e9e en un cimeti\u00e8re continu\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 200\u00a0cadavres retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble \u00e0 Marioupol, selon le conseiller du ma...","dateModified":"2022-05-24T10:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:18:55+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de son invasion de l\u2019Ukraine, il y a trois mois, la Russie est la cible de nombreuses repr\u00e9sailles num\u00e9riques, qui ont fait redescendre de son pi\u00e9destal ce pays r\u00e9put\u00e9 en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie sous le feu des cyberattaques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T10:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:49:05+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9 mardi par contumace le blogueur russe Micha\u00efl Nake, accus\u00e9 d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations mensong\u00e8res sur les forces arm\u00e9es russes, selon le tribunal Basmani de Moscou, \u00e0 de la prison. M. Nake anime hors de Russie un blog vid\u00e9o sur YouTube comptant plus de 700 000\u00a0abonn\u00e9s.          Ce crime passible d\u2019une lourde peine de prison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini en droit russe juste apr\u00e8s que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Il est ainsi notamment interdit d\u2019employer les termes de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb ou d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019offensive russe, ou d\u2019accuser l\u2019arm\u00e9e de crimes de guerre.          De nombreux critiques du r\u00e9gime mais aussi de simples internautes critiques de cet assaut font l\u2019objet de poursuites de ce type ou ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s, comme l\u2019opposant Vladimir Kara-Mourza ou de l\u2019artiste Alexandra Skotchilenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe ordonne l\u2019arrestation d\u2019un blogueur pour avoir discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-24T09:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:40:09+00:00","articleBody":"     Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 ce matin sur Telegram que \u00ab\u00a0quatre\u00a0civils [\u00e9taie]nt morts dans un gratte-ciel \u00e0 Sievierodonetsk. Les Russes bombardent le centre r\u00e9gional de mani\u00e8re chaotique et ininterrompue. La trag\u00e9die s\u2019est produite dans les vieux quartiers de la ville\u00a0\u00bb. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Lorsque la police est arriv\u00e9e, ils ont trouv\u00e9 les corps de deux\u00a0hommes et d\u2019une femme sans signe de vie. Une autre femme a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e. Elle a re\u00e7u les premiers soins et a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, mais est morte en salle d\u2019op\u00e9ration. Tous les quatre vivaient probablement dans le m\u00eame immeuble. Hier, cette rue a \u00e9t\u00e9 fortement bombard\u00e9e \u2013 plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es. Dans la ville, au moins six maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, ainsi qu\u2019\u00e0 Lyssytchansk, o\u00f9 un homme a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de l\u2019une des tours. Nous avons re\u00e7u des informations selon lesquelles l\u2019ennemi avait de nouveau bombard\u00e9 le b\u00e2timent de l\u2019internat r\u00e9gional pour enfants \u00e0 Hirske avec deux\u00a0jours de retard. Il y a aussi des rapports constants sur les logements d\u00e9truits \u00e0 Popasna et Roubijne.                L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 toutes ses forces dans la bataille pour finir d\u2019encercler, puis conqu\u00e9rir, les villes jumelles de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, ce qui lui permettrait de contr\u00f4ler la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, un de ses objectifs affich\u00e9s dans le Donbass. \u00ab\u00a0L\u2019intensit\u00e9 des tirs contre Sievierodonetsk s\u2019est d\u00e9multipli\u00e9e, ils d\u00e9truisent la ville\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, pr\u00e9cisant que 15\u00a0000\u00a0habitants s\u2019y trouveraient encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quatre civils sont morts dans un gratte-ciel \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion...","dateModified":"2022-05-24T09:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:31:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, il me semble que Saporija est \u00e0 nouveau sous contr\u00f4le russe. Avez vous des nouvelles de la situations la centrale nucl\u00e9aire? Merci.     Ben         Bonjour Ben,          Le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, avait annonc\u00e9 jeudi dernier, vouloir couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Mais l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom avait r\u00e9pondu que la centrale approvisionnait toujours l\u2019Ukraine en \u00e9lectricit\u00e9. Les Russes \u00ab\u00a0n\u2019ont pas la capacit\u00e9 technique de fournir de l\u2019\u00e9nergie depuis la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un porte-parole, Leonid Oliynyk. \u00ab\u00a0Cela requiert du temps et de l\u2019argent. C\u2019est comme construire un pont en Crim\u00e9e. Et dans un mois ou deux, nous reprendrons tout sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, avait-il poursuivi.          Ce matin, Energoatom a annonc\u00e9, sur Telegram, que \u00ab\u00a0depuis le 24\u00a0mai\u00a02022, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia continue de fonctionner dans le syst\u00e8me \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.           La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia respecte les normes de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, radiologique et environnementale. Sur le territoire du site industriel et de la zone de protection sanitaire, les conditions \u00e9cologiques, d\u2019incendie et de rayonnement sont dans la norme.           De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, lundi soir, dans son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne\u00a0:           Les occupants russes s\u2019efforcent de montrer qu\u2019ils n\u2019abandonneront pas les zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), qu\u2019ils ne rendront pas la r\u00e9gion de Kherson (sud), les territoires occup\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia (sud-est) et le Donbass (est). Ils avancent quelque part. Ils renforcent leurs positions ailleurs.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T09:38:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:19:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes pilonnent d\u00e9sormais les positions russes avec des syst\u00e8mes d\u2019artillerie occidentaux tout nouvellement achemin\u00e9s, a annonc\u00e9 un porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Les combats continuent de faire rage sur de vastes pans de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019Ukraine utilisait en grande partie des obusiers h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Mais, ces derni\u00e8res semaines, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie dernier cri fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays \u00e9trangers, dont des M777 am\u00e9ricains, sont arriv\u00e9s sur la ligne de front. Washington et l\u2019Europe ont consacr\u00e9 des milliards d\u2019euros en armement pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 repousser l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, mieux \u00e9quip\u00e9e que la sienne.          \u00ab\u00a0Ces syst\u00e8mes sont maintenant utilis\u00e9s par les forces arm\u00e9es ukrainiennes et ils le sont avec beaucoup de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a fait savoir le capitaine Dmytro Pletentchouk, de l\u2019administration militaire de Mykola\u00efv, sans r\u00e9v\u00e9ler les positions sur lesquelles ils se trouvaient. \u00ab\u00a0Nos ennemis en sont tr\u00e8s affect\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, pr\u00e9cisant que les \u00e9changes de tirs d\u2019artillerie avaient lieu dans la r\u00e9gion\u00a0\u00ab\u00a0chaque jour et chaque nuit\u00a0\u00bb\u00a0.          Selon lui, la ligne de front pr\u00e8s de cette ville portuaire s\u2019est largement stabilis\u00e9e apr\u00e8s la tentative des forces russes de prendre Mykola\u00efv dans les premi\u00e8res semaines de la guerre. La ville demeure un bouclier strat\u00e9gique prot\u00e9geant Odessa, le plus grand port ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front, les Ukrainiens utilisent de l\u2019artillerie fournie par l\u2019Occident","dateModified":"2022-05-24T09:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:12:28+00:00","articleBody":"     Le compte Twitter de renseignement en sources ouvertes OSINTtechnical, dont l\u2019auteur collabore avec le UK Defence journal, publie les premi\u00e8res images d\u2019obusier automoteur CAESAR ACS 155\u00a0mm fourni par la France \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images d\u2019obusier pr\u00eat\u00e9 par la France \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-24T09:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:05:42+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, 85\u00a0000\u00a0Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile (ADA) en France, a expliqu\u00e9, mardi, le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi. Il ajoute que 45\u00a0000\u00a0cartes de paiement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 ce jour \u00e0 des familles qui ont quitt\u00e9 le conflit le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"85\u00a0000\u00a0Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile en France","dateModified":"2022-05-24T10:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T08:33:39+00:00","articleBody":"     Au nord, dans la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, les habitants faisaient la queue pour des rations de th\u00e9, de sucre, de p\u00e2tes et de c\u00e9r\u00e9ales, brandissant des sacs en plastique pour recevoir des tasses de farine et d\u2019autres fournitures, selon l\u2019agence Associated Press. Un travailleur humanitaire a d\u00e9clar\u00e9 que beaucoup avaient fui la ville alors qu\u2019elle \u00e9tait assi\u00e9g\u00e9e et \u00e9taient revenus, manquant d\u2019un revenu r\u00e9gulier et des moyens de nourrir leurs familles sans aide. \u00ab\u00a0Nous commen\u00e7ons \u00e0 observer aussi quelques retours au travail, notamment dans les r\u00e9gions de Kiev et de Kharkiv\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le ministre du commerce ext\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, Taras Kachka, \u00e0 l\u2019occasion du sommet de Davos.                Des gens font la queue pour recevoir de la farine \u00e0 Kharkiv, le 23\u00a0mai\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/2771a85_bf652c47323944d8b7f5583bc0709cf3-bf652c47323944d8b7f5583bc0709cf3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-05-24T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T08:21:59+00:00","articleBody":"     De violents combats faisaient rage dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes ont intensifi\u00e9 leurs bombardements au-del\u00e0 des lignes de front, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, dans son point quotidien de la situation sur le terrain publi\u00e9 sur Twitter.           La Russie (\u2026) cherche \u00e0 encercler Sievierodonetsk, Lyssytchansk et Roubijne. A l\u2019heure actuelle, les axes nord et sud de cette op\u00e9ration sont s\u00e9par\u00e9s par environ 25\u00a0km de territoire sous contr\u00f4le ukrainien. Il y a eu une forte r\u00e9sistance ukrainienne avec des forces occupant des positions d\u00e9fensives bien retranch\u00e9es. (\u2026) La Russie a cependant obtenu quelques succ\u00e8s localis\u00e9s, dus en partie \u00e0 la concentration des unit\u00e9s d\u2019artillerie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a intensifi\u00e9 ses op\u00e9rations dans le Donbass, estime le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense","dateModified":"2022-05-24T08:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T08:05:52+00:00","articleBody":"     Un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe est possible, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck, alors que le sujet ne fait pour l\u2019instant pas l\u2019unanimit\u00e9 n\u00e9cessaire au sein des Vingt-Sept. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus que quelques Etats, surtout la Hongrie, qui ont signal\u00e9 des probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Habeck, lundi soir, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ZDF. Mais \u00ab\u00a0les discussions se poursuivent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0je pense que nous allons r\u00e9ussir une perc\u00e9e d\u2019ici \u00e0 quelques jours\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la fin des importations de charbon russe \u00e0 partir d\u2019ao\u00fbt prochain. Mais un embargo sur le p\u00e9trole d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e est encore en cours de discussion. \u00ab\u00a0Un embargo est \u00e0 port\u00e9e de main\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Habeck, les sanctions europ\u00e9ennes devant \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe possible \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques jours\u00a0\u00bb, selon le ministre d...","dateModified":"2022-05-24T08:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T07:28:31+00:00","articleBody":"     Moscou a mis toutes ses forces dans la bataille, apr\u00e8s ses \u00e9checs dans le nord du pays, et vise la conqu\u00eate des derniers territoires des r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk encore sous contr\u00f4le ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front du Donbass, un d\u00e9luge de feu et une arm\u00e9e russe qui avance co\u00fbte que co\u00fbte                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T07:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T06:29:55+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que la Russie \u00e9tudierait toute offre des Occidentaux pour r\u00e9tablir leurs liens et d\u00e9terminerait alors si cela est n\u00e9cessaire. Au cours d\u2019une s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Moscou, Sergue\u00ef Lavrov a reproch\u00e9 aux pays occidentaux d\u2019avoir adopt\u00e9 une\u00a0\u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb\u00a0depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0S\u2019ils [les Occidentaux] veulent proposer quelque chose pour reprendre les relations, alors nous \u00e9tudierons avec s\u00e9rieux si c\u2019est quelque chose dont nous avons besoin ou non\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de la diplomatie russe, d\u2019apr\u00e8s des propos publi\u00e9s sur le site de son minist\u00e8re. Sergue\u00ef Lavrov a formul\u00e9 ses griefs \u00e0 l\u2019\u00e9gard des pays occidentaux, selon lui d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 modifier les r\u00e8gles des relations internationales au d\u00e9triment de la Russie.          Il a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019objectif de Moscou \u00e9tait d\u00e9sormais de renforcer les liens avec P\u00e9kin. \u00ab\u00a0Maintenant que l\u2019Occident a adopt\u00e9 une position \u201cdictatoriale\u201d, nos liens \u00e9conomiques avec la Chine vont cro\u00eetre encore plus rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, ajoutant que la Chine disposait de technologies d\u2019information et de communication\u00a0\u00ab\u00a0en rien inf\u00e9rieures\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 celles de l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pas certaine qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de r\u00e9tablir les liens avec les Occidentaux","dateModified":"2022-05-24T06:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T05:42:08+00:00","articleBody":"     En trois mois, des milliers de personnes, civils et militaires, ont p\u00e9ri, sans qu\u2019il existe un bilan chiffr\u00e9. Pour la seule ville de Marioupol, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent toutefois de 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 29\u00a0200\u00a0hommes, 204\u00a0avions et pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0chars depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019Ukraine n\u2019a fourni aucune indication quant \u00e0 ses propres pertes militaires.          Le Kremlin pour sa part a admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, une bonne source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un chiffre estim\u00e9 de l\u2019ordre de 15\u00a0000. Ces pertes sur trois mois avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, souligne le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          La guerre a aussi chamboul\u00e9 la d\u00e9mographie du pays\u00a0: plus de 8\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,5\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,4\u00a0millions \u2013 en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit millions de d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-24T07:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:58:00+00:00","articleBody":"           Une maison d\u00e9truite par les frappes russes en plein centre ville. Bakhmout, oblast de Donetsk le 23 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           La chute de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, donnerait aux Russes le contr\u00f4le d\u2019un carrefour crucial qui sert actuellement de centre de commandement impromptu pour une grande partie de l\u2019effort de guerre ukrainien. Les habitants, en tout cas, rechignent \u00e0 fuir, malgr\u00e9 les risques. \u00ab\u00a0Nous avons atteint un point o\u00f9 nous sommes en train de rendre les \u00e9vacuations obligatoires\u00a0\u00bb, avance m\u00eame le chef de l\u2019administration militaire de Bakhmout, Serhi Kalian.          Or, dans ce secteur, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a am\u00e9lior\u00e9 sa position tactique, sur le territoire de Vassylivka\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, mardi matin, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook, qui assure que \u00ab\u00a0la plus grande activit\u00e9 hostile\u00a0\u00bb est observ\u00e9e \u00ab\u00a0pr\u00e8s de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          Selon lui, les Russes visent \u00ab\u00a0\u00e0 encercler les villes de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk, avec un acc\u00e8s ult\u00e9rieur \u00e0 la fronti\u00e8re administrative de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb pour y parfaire leur mainmise. Sievierodonetsk est bombard\u00e9e \u00ab\u00a024\u00a0heures sur 24\u00a0\u00bb par les Russes, qui \u00ab\u00a0utilisent la tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e, ils d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la ville\u00a0\u00bb, avait alert\u00e9, dimanche, le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/8498497_1653379105157-oblast-donestk-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chute de Bakhmout pourrait mettre toute la r\u00e9gion de Donetsk en p\u00e9ril","dateModified":"2022-05-24T11:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:30:32+00:00","articleBody":"           Le march\u00e9 de Barabachovo \u00e0 Kharkiv, d\u00e9truit par les bombardements, photographi\u00e9 le 23\u00a0mai\u00a02022. Avant la guerre, c\u2019\u00e9tait le plus grand march\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, 15\u00a0000\u00a0personnes y travaillaient. BERNAT ARMANGUE \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/46cdfc0_e263a36b17744e589ac1a81cc28a8007-e263a36b17744e589ac1a81cc28a8007-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre Kiev...","dateModified":"2022-05-24T07:08:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:11:58+00:00","articleBody":"      La guerre en Ukraine entre ce mardi dans son quatri\u00e8me mois, au moment o\u00f9 les troupes russes concentrent leur offensive sur la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance de la r\u00e9gion de\u00a0Louhansk, dans le Donbass (est). La situation est m\u00eame \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans le Donbass\u00a0: les Russes cherchent \u00e0 y \u00ab\u00a0\u00e9liminer tout ce qui est vivant\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          La ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb de la Russie, avait \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. Lundi, l\u2019essentiel des combats se concentrait toujours sur cette zone. La ville est bombard\u00e9e \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Vingt pays se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir des armes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine pour faire face aux forces russes a\u00a0annonc\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, citant l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Norv\u00e8ge ou encore la Pologne.          Parmi le mat\u00e9riel qui doit \u00eatre livr\u00e9 en Ukraine, le Danemark s\u2019est notamment engag\u00e9 \u00e0 envoyer un syst\u00e8me lance-missiles antinavires Harpoon, un des syst\u00e8mes les plus sophistiqu\u00e9s \u00e9quipant les marines occidentales.          Un soldat russe a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison \u00e0 vie lors du premier proc\u00e8s pour crime de guerre intent\u00e9 en Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi\u00a024\u00a0mai\u00a02022","dateModified":"2022-05-24T05:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html#466053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/24/guerre-en-ukraine-en-direct-de-hauts-responsables-russes-admettent-que-le-conflit-va-durer_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:00:10+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver\u00a0notre live de la veille en cliquant ici.          Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde\u00a0continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es pour ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/532/0/5616/2808/1342/671/60/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-24T04:00:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/5616/3872/1342/925/3/0/893b3c5_5258947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/24/19-4">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les mesures de confinement imposées en Chine plombent les ventes de Chanel, Burberry et Richemont, tandis que les Etats-Unis restent un marché encore porteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Économie              Malgré le record des ventes de Chanel en 2021, le secteur du luxe replonge dans l’incertitude      Les mesures de confinement imposées en Chine plombent les ventes de Chanel, Burberry et Richemont, tandis que les Etats-Unis restent un marché encore porteur.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 18h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Défilé Chanel pour la collection de prêt-à-porter féminin automne-hiver 2022-2023, à Paris, le 8 mars 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Le chiffre stupéfie. Chanel a dévoilé, mardi 24 mai, avoir atteint 15,6 milliards de dollars de chiffre d’affaires en 2021, soit 14,5 milliards d’euros. La maison de luxe a profité d’une envolée de 49,6 % de ses ventes pour effacer l’annus horribilis de 2020 au cours de laquelle son activité avait dévissé de 18 %, pour s’établir à 8,3 milliards d’euros. Le groupe détenu par les frères Alain et Gérard Wertheimer a surpassé de 27 % l’activité de l’exercice 2019, pré-pandémie. Grâce, notamment, à de très fortes hausses de prix, sa rentabilité excède de 170 % celle de 2020, à 5,46 milliards de dollars de résultat opérationnel. Son résultat net franchit la barre des 4 milliards de dollars, en hausse de 68 % sur le dernier exercice par rapport à 2019.          « Malgré le contexte difficile de 2021, nos résultats ont mis en évidence une forte demande de notre clientèle », fait valoir Philippe Blondiaux, directeur financier de Chanel, par communiqué. En 2021, la maison fondée par Gabrielle Chanel avait, il est vrai, continué à investir pour soutenir la notoriété de la marque : l’enveloppe consacrée à sa promotion a alors atteint 1,8 milliard de dollars, soit 32 % de plus qu’en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les boutiques de luxe étendent leur emprise sur Paris                 Qu’en sera-t-il en 2022 ? Le directeur financier du groupe promet que l’année sera « une nouvelle année d’investissements importants ». Ils excéderont un milliard de dollars. Et plus de 3 500 personnes seront embauchées chez Chanel cette année. A Paris, la marque vient de rouvrir sa boutique de joaillerie de la place Vendôme, après un an de travaux. Et les défilés des collections dessinées par Virginie Viard bénéficient à nouveau d’une théâtralisation hors normes. Après Dubaï, les mannequins de la griffe se sont envolées pour Monaco, le 5 mai, pour présenter les 67 silhouettes de la collection Croisière.          Portes closes          Toutefois, plusieurs marchés peuvent inquiéter la maison de luxe qui emploie 28 500 employés et exploite 523 boutiques dans le monde. La marque a coupé les ponts avec la Russie. Tout comme ses concurrents. Depuis le 4 mars, les magasins russes de Chanel sont portes closes. En Chine, la marque ne peut pas non plus exploiter l’ensemble de son réseau commercial compte tenu du confinement imposé par l’administration chinoise pour lutter contre la propagation du coronavirus. La marque précise au Monde que 35 de ses boutiques de parfums et de produits de beauté Chanel sont actuellement fermées. Tout comme cinq de ses seize magasins de mode et de joaillerie. En avril, la marque y a essuyé un recul d’activité « à deux chiffres ».        Il vous reste 43.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/24/malgre-le-record-des-ventes-de-chanel-en-2021-le-secteur-du-luxe-replonge-dans-l-incertitude_6127538_3234.html"},"headline":"Malgr\u00e9 le record des ventes de Chanel en\u00a02021, le secteur du luxe replonge dans l\u2019incertitude","dateCreated":"2022-05-24T18:38:43+02:00","datePublished":"2022-05-24T18:38:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Styles","Mode","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Les mesures de confinement impos\u00e9es en Chine plombent les ventes de Chanel, Burberry et Richemont, tandis que les Etats-Unis restent un march\u00e9 encore porteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/326/0/5472/2736/1342/671/60/0/09bafd1_1653399767347-000-324p6kg.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-5">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alors que trois cas de variole du singe sont confirmés en France, la HAS a recommandé de vacciner les adultes, y compris des professionnels de santé, ayant eu un contact à risque avec un malade.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Société       Vaccins             Variole du singe : la Haute Autorité de santé recommande de vacciner les cas contacts      Alors que trois cas de variole du singe sont confirmés en France, la HAS a recommandé de vacciner les adultes, y compris des professionnels de santé, ayant eu un contact à risque avec un malade.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h54    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des tubes à essai étiquetés « virus de la variole du singe positif et négatif » sont visibles sur cette illustration prise le 23 mai 2022.  DADO RUVIC / REUTERS                 Alors que les Etats-Unis se dirigent vers la vaccination des cas contacts contre la variole du singe, la France pourrait prendre la même direction. Face aux cas de variole du singe, désormais trois confirmés en France, la Haute Autorité de santé (HAS) a recommandé, mardi 24 mai, de vacciner les adultes, y compris des professionnels de santé, ayant eu un contact à risque avec un malade.            Alors que les contaminations entre humains par ce virus augmentent dans plusieurs pays, notamment européens, sans lien avec un voyage en Afrique, la HAS préconise une stratégie de vaccination « réactive », après exposition à un cas confirmé, pour « les adultes contacts à risque élevé de variole du singe ». Cela inclut les professionnels de santé exposés sans mesure de protection individuelle, selon l’avis rendu public.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : une quinzaine de cas confirmés en Europe et en Amérique du Nord                   Cette stratégie « paraît pertinente au regard des délais d’incubation de la maladie et de la stratégie vaccinale adoptée dans les autres pays européens », écrit la HAS. La durée d’incubation de la variole du singe est le plus souvent comprise entre 6 et 16 jours, pouvant aller de 5 à 21 jours.            Nécessité d’une réponse plus globale            Cette vaccination doit se faire avec le vaccin contre la variole « de 3e génération uniquement (au vu de son profil de tolérance, meilleur que celui des vaccins de 1re et 2e générations et de son efficacité) ».              Les vaccins de 1re et de 2e générations ne sont plus utilisés pour la population générale depuis 1984, du fait de l’éradication de la variole. Un vaccin de 3e génération (vaccin vivant non réplicatif, c’est-à-dire ne se répliquant pas dans l’organisme humain), Imvanex du laboratoire Bavarian Nordic, est autorisé en Europe depuis juillet 2013 et indiqué contre la variole chez les adultes. Il dispose également d’une autorisation de mise sur le marché aux Etats-Unis, sous le nom de Jynneos, pour la prévention de la variole et de la variole du singe.            La HAS recommande d’administrer ce vaccin « idéalement dans les quatre jours après le contact à risque et au maximum quatorze jours plus tard avec un schéma à deux doses (ou trois doses chez les sujets immunodéprimés), espacées de 28 jours ».                             Lire aussi :  Variole du singe : l’OMS estime que la propagation peut « être stoppée dans les pays non endémiques », notamment en Europe                   Ces préconisations entrent dans une réponse plus globale « incluant notamment la mise à disposition de traitements antiviraux non évalués par la HAS mais disposant d’une autorisation de mise sur le marché » pour la variole du singe, notamment pour des enfants pour lesquels le vaccin n’est pas autorisé.              Au-delà des mesures renforcées d’identification et de suivi des cas et de la vaccination dans certains cas, la HAS juge que, « dans le contexte épidémique actuel, il est primordial d’adopter des mesures de prévention et de protection personnelles ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montesquieu, esprit des Lumières  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/24/variole-du-singe-la-haute-autorite-de-sante-recommande-de-vacciner-les-cas-contacts_6127530_3224.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande de vacciner les cas contacts","dateCreated":"2022-05-24T17:54:40+02:00","datePublished":"2022-05-24T17:54:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Vaccins"],"keywords":["Vaccins","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Alors que trois cas de variole du singe sont confirm\u00e9s en France, la HAS a recommand\u00e9 de vacciner les adultes, y compris des professionnels de sant\u00e9, ayant eu un contact \u00e0 risque avec un malade.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/8252a8c_ppp-dad03-health-monkeypox-0523-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-6">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Une étude américaine a passé au crible les habitudes alimentaires de 160 000 personnes et leur impact sur la mortalité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Planète       Agriculture & Alimentation             Les résidus de pesticides pourraient annuler le bénéfice sanitaire des fruits et légumes      Une étude américaine a passé au crible les habitudes alimentaires de 160 000 personnes et leur impact sur la mortalité.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 07h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les autorités réglementaires considèrent que la présence de résidus de pesticides dans les fruits et légumes ne représente pas de risque pour les consommateurs, mais les scientifiques qui travaillent sur le sujet ne sont généralement pas du même avis. Ces dernières années, les études montrant une variété d’effets sanitaires dus à la présence de traces d’agrotoxiques dans l’alimentation s’accumulent dans les revues savantes. En témoignent, à nouveau, des travaux américains aux conclusions impressionnantes, parus en janvier dans la revue Environment International.          Conduits par une équipe de chercheurs des départements de nutrition, d’épidémiologie et de santé environnementale de l’université Harvard, à Boston, ils sont les premiers à suggérer que la présence de traces de pesticides sur les fruits et légumes est susceptible d’annuler les bénéfices de leur consommation pour la santé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pesticides : les objectifs du Pacte vert européen sont menacés                 Légumes-feuilles plus contaminés          Les chercheurs se sont focalisés sur la mortalité – en particulier la mortalité par cancers, maladies cardio-vasculaires et maladies respiratoires – enregistrée au fil du temps dans trois grandes cohortes épidémiologiques totalisant 160 000 femmes et hommes américains, suivis pendant environ deux décennies. Les habitudes alimentaires des personnes enrôlées ont été passées au crible, les fruits et légumes consommés étant classés en deux catégories : à haute teneur en résidus de pesticides et à faible teneur. Pour opérer ce distinguo, les auteurs se sont fondés sur les données officielles du ministère de l’agriculture américain, évaluant la probabilité que tel fruit ou tel légume soit contaminé par des traces d’un ou de plusieurs pesticides. Les légumes-feuilles (épinards, salades, etc.) étant, par exemple, plus contaminés que d’autres cultures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près d’un tiers des fruits produits en Europe sont contaminés par des pesticides dangereux                 Résultat : après avoir corrigé leur analyse des biais de confusion (âge, activité physique, statut tabagique, prédispositions familiales à différentes maladies, etc.), les auteurs mettent en évidence une baisse de 36 % de la mortalité chez les personnes consommant en moyenne au moins quatre portions de fruits et légumes à faible teneur en résidus de pesticides, par rapport à ceux en consommant moins d’une portion par jour. Un tel résultat correspond aux bénéfices sanitaires attendus de la consommation de fruits et légumes frais – bénéfices qui s’observent sur la mortalité par cancers, maladies cardio-vasculaires et respiratoires.          « Travaux impressionnants »          Mais, lorsque la même comparaison est faite sur les fruits et légumes les plus contaminés, les chercheurs ne constatent aucune baisse de mortalité générale. Consommer chaque jour moins d’une portion ou plus de quatre portions de ces fruits et légumes n’a pas d’effet sur la mortalité par cancers, maladies cardio-vasculaires et respiratoires. « Cela suggère, écrivent les auteurs, que l’exposition aux résidus de pesticides par voie alimentaire peut annuler les effets bénéfiques de la consommation de fruits et légumes sur la mortalité. » Les chercheurs ont même simulé l’effet qu’aurait le seul fait de remplacer une portion quotidienne de fruits et légumes à haute teneur en pesticides par une portion à faible teneur : la mortalité au sein d’une même population baisserait alors de 11 %, selon leurs calculs.        Il vous reste 22.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/24/les-residus-de-pesticides-pourraient-annuler-le-benefice-sanitaire-des-fruits-et-legumes_6127426_3244.html"},"headline":"Les r\u00e9sidus de pesticides pourraient annuler le b\u00e9n\u00e9fice sanitaire des fruits et l\u00e9gumes","dateCreated":"2022-05-24T07:46:32+02:00","datePublished":"2022-05-24T07:46:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Une \u00e9tude am\u00e9ricaine a pass\u00e9 au crible les habitudes alimentaires de 160\u00a0000 personnes et leur impact sur la mortalit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/28/297/0/3636/1818/1342/671/60/0/dd9f53d_191779838-fraises.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-7">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’Association des petites villes de France et l’Association des maires ruraux de France ont réagi à la nomination d’Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher en disant souhaiter plus de budget et un effort de décentralisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Ils remontent le temps ?    bb         Bonjour,          Il fallait bien sûr lire « successeurs », et cela a bien été modifié. Merci pour votre vigilance !                    11:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au cœur de la présidence de la région Auvergne-Rhône-Alpes de Laurent Wauquiez         Rétorsions indirectes, contrôle des subventions… Le président Les Républicains de la région Auvergne-Rhône-Alpes est accusé d’avoir créé un Etat dans l’Etat.                    Lire aussi :  Le « système Wauquiez » dénoncé en Haute-Loire                       11:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ministre de la transition énergétique affirme « assumer d’être une technicienne »        Au micro de BFM-TV ce matin, la nouvelle ministre de la transition énergétique et ancienne ministre de l’industrie, Agnès Pannier-Runacher a répondu aux accusations en illégitimité formulées à son encontre par plusieurs associations. « Tout le monde a la fibre écolo, car le sujet c’est de sauver la planète », a déclaré Mme Pannier-Runacher sur BFM, répondant aux critiques des organisations écologistes comme Greenpeace qui a tweeté que « les personnalités choisies » pour superviser les questions climatiques au sein du nouveau gouvernement « n’ont pas d’expérience spécifique de leur sujet ni de vision des enjeux globaux si ce n’est une croyance aveugle dans les chimères de la croissance verte et des technologies qui n’existent pas ».          « J’assume d’être une technicienne, de travailler beaucoup, de connaître mes dossiers, ce sont des sujets compliqués qui ne peuvent être confiés à des gens qui ne sont que dans le slogan ou dans les paroles, il faut être dans les actes », a rétorqué la ministre.          « Je crois que le plus simple, c’est de dire que ma mission est de sortir la France des énergies fossiles », a-t-elle résumé. « Ce que je construis, c’est une politique énergétique qui permet de se passer du carburant, de se passer du fuel, de se passer du gaz naturel et donc de s’appuyer sur d’autres modes de production d’énergie », a-t-elle affirmé, sans préciser d’échéances.          L’écologie, « ce n’est pas un sujet nouveau pour moi », a poursuivi Mme Pannier-Runacher. « Grâce à l’action que j’ai portée dans le gouvernement précédent, pour réduire les émissions de gaz à effet de serre des sites industriels » et au plan de relance, la France a « réduit de 3,6 millions de tonnes équivalent CO2 » ses émissions, a-t-elle ajouté, en citant aussi « le contenu écologique fort » du plan d’investissement France 2030, et son travail sur la « simplification des procédures » pour déployer de nouvelles énergies renouvelables.                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret      Image de couverture :   Le Monde d’après iStock          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsLes accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droiteA l’éducation nationale, de Jean-Michel Blanquer à Pap Ndiaye, rupture… et continuitéLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-24T15:43:47+00:00","coverageEndTime":"2022-05-25T03:43:47+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","description":"L\u2019Association des petites villes de France et l\u2019Association des maires ruraux de France ont r\u00e9agi \u00e0 la nomination d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher en disant souhaiter plus de budget et un effort de d\u00e9centralisation.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : deux associations d’élus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition écologique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Association des petites villes de France et l\u2019Association des maires ruraux de France ont r\u00e9agi \u00e0 la nomination d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher en disant souhaiter plus de budget et un effort de d\u00e9centralisation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-05-24T15:43:47+00:00"
,"endDate":"2022-05-25T03:43:47+00:00"
         Lors du rassemblement contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, mardi 24 mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP           Une centaine de personnes et une presse nombreuse sont r\u00e9unies dans une ambiance joyeuse devant l\u2019\u00e9glise Saint-Augustin, mardi soir \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.          Quelques \u00e9lus \u2013 Alice Coffin, Sandrine Rousseau ou Danielle Simonnet \u2013 des militantes f\u00e9ministes et des badauds se sont rassembl\u00e9s pour dire non \u00ab\u00a0au gouvernement de la honte\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019un article de Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, samedi, que deux femmes accusaient de viol le tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad.          \u00ab\u00a0Abad d\u00e9mission, Darmanin en prison\u00a0\u00bb \u2013 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a lui aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de viol \u2013 ont scand\u00e9 les manifestants, avant de proc\u00e9der \u00e0 un enterrement symbolique de la \u00ab\u00a0grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb, en faveur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/b56adc8_5277478-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une manifestation \u00e0 Paris pour dire non \u00ab\u00a0au gouvernement de la honte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T16:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:39:53+00:00","articleBody":"     Plusieurs petits partis \u00e9cologistes oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019accord de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), comme Cap 21 ou le Mouvement des progressistes, se sont rassembl\u00e9s pour les l\u00e9gislatives, o\u00f9 ils pr\u00e9sentent 250 candidats pour une \u00ab\u00a0\u00e9cologie qui donne envie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le lancement d\u2019une dynamique parce que nous pensons indispensable d\u2019avoir un vaste mouvement centr\u00e9 sur l\u2019\u00e9cologie et qui \u00e9videmment n\u2019entre pas dans le diktat de M\u00e9lenchon et de Nupes, une \u00e9cologie qui donne envie, pragmatique, qui est tr\u00e8s r\u00e9publicaine, la\u00efque et bien entendu europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9cologie, Corinne Lepage, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Paris, mardi.          Ce rassemblement compte notamment Cap21, Le Mouvement des progressistes et l\u2019Ecologie au centre de Jean-Marc Governatori \u2013 candidat \u00e0 la primaire des \u00e9cologistes en septembre \u2013, trois mouvements qui faisaient partie du \u00ab\u00a0p\u00f4le \u00e9cologiste\u00a0\u00bb, cette coalition politique lanc\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02020, avec Europe Ecologie-Les Verts, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie et G\u00e9n\u00e9ration. s notamment. Mais le p\u00f4le \u00e9cologiste a vol\u00e9 en \u00e9clats apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur candidat, Yannick Jadot, \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ensuite l\u2019accord de la Nupes, \u00e0 laquelle seuls EELV et G\u00e9n\u00e9ration. s ont choisi d\u2019adh\u00e9rer.          D\u2019autres petits mouvements, comme \u00ab\u00a0l\u2019Ecologie Autrement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Libert\u00e9 Ecologie fraternit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0G\u00e9n\u00e9ration animal\u00a0\u00bb, ainsi que des membres de EELV et de G\u00e9n\u00e9ration. s oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes font \u00e9galement partie de ce rassemblement. \u00ab\u00a0Nous avons, tous r\u00e9unis, 250 candidats pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb des 12 et 19\u00a0juin, a soulign\u00e9 Mme Lepage, mais d\u2019autres candidats seront \u00e9galement soutenus par ce rassemblement. Au total, \u00ab\u00a0il y aura 400 candidats \u00e9cologistes\u00a0\u00bb hors Nupes, a affirm\u00e9 Jean-Marc Governatori.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9cologistes oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes se rassemblent pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-24T16:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:24:05+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9e pour avoir vot\u00e9 contre un amendement visant \u00e0 interdire l\u2019usage du glyphosate en\u00a02018, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin, a d\u00e9fendu son choix\u00a0: \u00ab\u00a0Si je ne regrette pas une chose, c\u2019est d\u2019avoir consid\u00e9r\u00e9 que ce sujet \u00e9tait europ\u00e9en. (\u2026) Oui, en tant que d\u00e9put\u00e9e, j\u2019avais fait un choix tout \u00e0 fait assum\u00e9\u00a0: nous ne pouvons pas faire cavalier seul pour n\u2019importe quel domaine que ce soit, sinon c\u2019est notre \u00e9conomie, ce sont nos producteurs, ce sont nos agriculteurs que nous laissons dans la panade.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je peux vous dire\u00a0: la volont\u00e9 est l\u00e0, la conviction est l\u00e0 et surtout, moi, je veux des r\u00e9sultats et je veux \u00eatre jug\u00e9e sur les r\u00e9sultats qu\u2019on aura\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu sur France Inter ce matin.          \u00ab\u00a0Montchalin ment\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Jean-Luc M\u00e9lenchon quelques heures plus tard sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction du glyphosate, \u00e7a devait \u00eatre tout de suite. Macron a c\u00e9d\u00e9 pour dans trois ans, puis pour dans cinq\u00a0ans. Et dans cinq\u00a0ans, juste un r\u00e9examen de la situation. Macron ne p\u00e8se rien en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le chef des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et artisan de la\u00a0Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Sur Twitter \u00e9galement, le d\u00e9put\u00e9 Matthieu Orphelin, auteur de l\u2019amendement qui visait \u00e0 interdire le glyphosate, a rappel\u00e9 que le texte rejet\u00e9 comportait pourtant \u00ab\u00a0toutes les d\u00e9rogations n\u00e9cessaires pour ne laisser aucun agriculteur sans solution\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin justifie son vote contre l\u2019interdiction du glyphosate, Jean-Luc M\u00e9lenchon la tanc...","dateModified":"2022-05-24T16:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:01:59+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 lui, \u00e0 droite, ce sera finalement Arnaud Dumontier, le maire Les R\u00e9publicains (LR) de Pont-Sainte-Maxence et pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 de communes des pays d\u2019Oise. Pour les R\u00e9publicains, ce ne fut pas une mince affaire de trouver l\u2019adversaire \u00e0 Eric Woerth apr\u00e8s que ce dernier a annonc\u00e9 son d\u00e9part du parti pour soutenir Emmanuel Macron.          Ag\u00e9 de 48\u00a0ans, Arnaud Dumontier n\u2019\u00e9tait pas chaud pour y aller, insistant encore il y a quelques semaines pour rappeler qu\u2019\u00ab\u00a0Eric Woerth est un v\u00e9ritable ami\u00a0\u00bb et pr\u00e9cisant, \u00e0 chaque fois qu\u2019il \u00e9tait questionn\u00e9 sur le sujet, qu\u2019au cas o\u00f9 il irait \u00ab\u00a0ce ne serait pas une candidature contre Eric Woerth mais contre la politique d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.          Il fut un temps question de Mano\u00eblle Martin, vice-pr\u00e9sidente au conseil r\u00e9gional, collaboratrice parlementaire de l\u2019ancien ministre de Nicolas Sarkozy et d\u00e9put\u00e9 sortant sur cette 4e circonscription de l\u2019Oise. Elle n\u2019a d\u2019ailleurs pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception de ne pas \u00eatre investie par LR. D\u2019autres figures de la droite locale avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pressenties, comme J\u00e9r\u00f4me Bascher, qui dit avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 son mandat de s\u00e9nateur.          Arnaud Dumontier a donc pris son temps. Il dit avoir \u00ab\u00a0consult\u00e9 autour de lui\u00a0\u00bb et c\u2019est par un message lapidaire sur Twitter illustr\u00e9 d\u2019une simple carte en bleu de la circonscription et de ces seuls mots \u00ab\u00a04e circonscription de l\u2019Oise\u2026\u00a0\u00bb, publi\u00e9 le 17\u00a0mai, qu\u2019il a enfin confirm\u00e9 qu\u2019il irait bien. Dix jours apr\u00e8s la diffusion de la liste des candidats dans laquelle il figurait. Au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron a r\u00e9colt\u00e9 29,08\u00a0% des suffrages dans la 4e circonscription de l\u2019Oise et Val\u00e9rie P\u00e9cresse 5,97\u00a0% des voix. Eric Woerth, d\u00e9sormais sous l\u2019\u00e9tiquette d\u2019Ensemble\u00a0!, brigue son 4e mandat de d\u00e9put\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite, les h\u00e9sitations des R\u00e9publicains avant d\u2019investir un candidat face \u00e0 Eric Woerth","dateModified":"2022-05-24T16:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:46:13+00:00","articleBody":"     La nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne sa premi\u00e8re visite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, mardi. \u00ab\u00a0Venir \u00e0 Berlin en premier geste \u00e9tait une \u00e9vidence, la coop\u00e9ration franco-allemande est plus que jamais n\u00e9cessaire par temps de crise\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lors d\u2019une d\u00e9claration commune avec son homologue allemande, Annalena Baerbock.          La nouvelle ministre s\u2019est dite \u00ab\u00a0r\u00e9solue \u00e0 poursuivre cette concertation dans le sillage de la relation de confiance nou\u00e9e\u00a0\u00bb par le gouvernement avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Yves Le Drian. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que les deux ministres [des affaires \u00e9trang\u00e8res] du couple sont deux femmes, c\u2019est une assez grande diff\u00e9rence avec Jean-Yves Le Drian\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 l\u2019ancienne ambassadrice \u00e0 Londres.          Au sujet de l\u2019Ukraine, la ministre a soulign\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun des pays du G7 n\u2019est en guerre contre la Russie\u00a0\u00bb mais appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0encore renforcer notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans la dur\u00e9e, sur tous les plans\u00a0\u00bb. La cheffe de la diplomatie a aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e controvers\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, susceptible d\u2019accueillir l\u2019Ukraine ou le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je voudrais redire que cette id\u00e9e n\u2019est pas une alternative \u00e0 l\u2019\u00e9largissement [de l\u2019Union europ\u00e9enne], il faut bien en compl\u00e9ment faire plus et plus vite maintenant\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          La rencontre a aussi servi \u00e0 pr\u00e9parer les prochaines \u00e9ch\u00e9ances internationales et europ\u00e9ennes, en particulier le Conseil europ\u00e9en des 30 et 31\u00a0mai, qui portera sur la r\u00e9silience \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne et le renforcement de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, ainsi que la conf\u00e9rence sur les Balkans occidentaux qui se tiendra \u00e0 la fin du mois de juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Catherine Colonna en Allemagne pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-05-24T15:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:23:52+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher sur leur nomination, dont nous vous parlions dans l\u2019article publi\u00e9 il y a quelques minutes dans ce direct, peine \u00e0 convaincre des \u00e9lus interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse, qui voient dans ce nouveau minist\u00e8re au mieux une \u00ab\u00a0impulsion possible\u00a0\u00bb pour mieux sensibiliser la population \u00e0 l\u2019urgence climatique, au pire une simple \u00ab\u00a0architecture politique\u00a0\u00bb.          Dans tous les cas, \u00ab\u00a0les collectivit\u00e9s devront \u00eatre aid\u00e9es\u00a0\u00bb et l\u2019une des conditions de r\u00e9ussite sera que \u00ab\u00a0l\u2019Etat ne d\u00e9cide pas tout seul et ne s\u2019englue pas dans une hypercentralisation comme on l\u2019a vu pendant la crise sanitaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Andr\u00e9 Robert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Association des petites villes de France (APVF). \u00ab\u00a0Tout le monde veut faire de la transition \u00e9cologique, des maires sont engag\u00e9s sur ce terrain depuis longtemps et sont exemplaires en la mati\u00e8re. Mais il faut nous expliquer comment faire sans moyens financiers ni outils\u00a0\u00bb, commente pour sa part C\u00e9dric Szabo, directeur de l\u2019Association des maires ruraux de France (AMRF) \u00e9tonn\u00e9, par ailleurs, de l\u2019absence de portefeuille d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la ruralit\u00e9, qui \u00ab\u00a0repr\u00e9sente pourtant\u00a088\u00a0% du territoire et 33\u00a0% de la population\u00a0\u00bb. De nouvelles nominations sont attendues apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, rappelle le gouvernement.          Les associations d\u2019\u00e9lus rel\u00e8vent que la feuille de route \u00e9cologique affich\u00e9e par le gouvernement se heurte sur le terrain \u00e0 des consid\u00e9rations budg\u00e9taires, sur fond de baisse des dotations aux collectivit\u00e9s et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, lourde de cons\u00e9quences pour certaines communes. L\u2019autre inqui\u00e9tude des \u00e9lus porte sur la dimension du minist\u00e8re. Il contient dans son escarcelle l\u2019urbanisme et l\u2019am\u00e9nagement du territoire, mais \u00e9galement le transport et le logement, deux leviers majeurs pour influer sur les changements climatiques. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0dossiers lourds\u00a0\u00bb, fait valoir M. Szabo. Dans ce contexte, alors m\u00eame que la priorit\u00e9 est le d\u00e9veloppement \u00e9cologique, \u00ab\u00a0quelle place va-t-il rester \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition \u00e9cologique","dateModified":"2022-05-24T15:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:14:19+00:00","articleBody":"     Les deux ministres, respectivement nomm\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique ainsi qu\u2019\u00e0 la coh\u00e9sion territoriale et \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, mettent en avant leur volont\u00e9 d\u2019agir.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une volont\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00eatre jug\u00e9es sur les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T14:15:38+00:00","articleBody":"     La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique (HATVP) avait \u00e9mis, le 22\u00a0mars, un avis de conformit\u00e9 avec r\u00e9serves sur la prise de si\u00e8ge de l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Jean-Baptiste Djebbari, au sein du conseil d\u2019administration de l\u2019entreprise cot\u00e9e Hopium, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception et la construction de voitures \u00e0 moteur \u00e0 hydrog\u00e8ne. Une p\u00e9rip\u00e9tie de fin de mandat pour le gouvernement de Jean Castex qu\u2019avaient expliqu\u00e9, dans cet article, nos journalistes Eric B\u00e9ziat et Olivier Faye.          Deux autres avis rendus, depuis, par la HATVP montrent qu\u2019Hopium n\u2019est pas le seul projet professionnel en cours de M. Djebbari\u00a0: le 5\u00a0avril, soit onze jours avant la d\u00e9mission du gouvernement de Jean Castex, l\u2019autorit\u00e9 avait relev\u00e9 une incompatibilit\u00e9 entre le d\u00e9part du gouvernement du ministre et son souhait de devenir vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif le groupe CMA CGM, en charge du p\u00f4le spatial que le mastodonte du transport et de la logistique maritime, \u00ab\u00a0envisage de cr\u00e9er\u00a0\u00bb, selon la HATVP.          Compte tenu des dossiers que l\u2019ex-ministre a eu \u00e0 g\u00e9rer \u2013 l\u2019intermodalit\u00e9, l\u2019aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes \u2013 la HATVP estime que ce poste provoquerait un risque de mise en cause\u00a0\u00ab\u00a0substantiel\u00a0\u00bb\u00a0du\u00a0\u00ab\u00a0fonctionnement ind\u00e9pendant et impartial de l\u2019administration\u00a0\u00bb. La HATVP note par ailleurs que M. Djebbari a rencontr\u00e9 \u00e0 huit reprises les cadres dirigeants de  l\u2019entreprise de transport maritime. De quoi cr\u00e9er\u00a0\u00ab\u00a0un doute l\u00e9gitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exerc\u00e9 ses fonctions gouvernementales, au regard des principes d\u00e9ontologiques et de l\u2019obligation de pr\u00e9vention des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qui s\u2019imposent \u00e0 lui\u00a0\u00bb, avance l\u2019avis.          Le 17\u00a0mai, soit au lendemain de la d\u00e9mission effective du gouvernement \u2013 Jean-Baptiste Djebbari traitait alors encore les affaires courantes de son minist\u00e8re et d\u00e9fendait, dans les m\u00e9dias, l\u2019absence de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats que constituait, selon lui, sa nomination prochaine chez Hopium \u2013, la HATVP \u00e9mettait de nouveau un avis de compatibilit\u00e9 avec r\u00e9serves sur la cr\u00e9ation, par M. Djebbari, d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de prestation de conseil.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9ress\u00e9 devra s\u2019abstenir de d\u00e9livrer, directement ou indirectement, des prestations \u00e0 des entreprises \u00e0 l\u2019\u00e9gard desquelles il aurait accompli, au cours des trois ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant les prestations envisag\u00e9es, dans le cadre de ses fonctions gouvernementales, l\u2019un des actes mentionn\u00e9s \u00e0 l\u2019article\u00a0432-13 du code p\u00e9nal [qui r\u00e9git les liens entre fonctionnaires et entreprises priv\u00e9es]\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Haute Autorit\u00e9, qui intime \u00e0 M. Djebbari, s\u2019il d\u00e9cide effectivement de cr\u00e9er cette entreprise, de ne pas mener de d\u00e9marche avec tout membre du gouvernement ou anciens membres de cabinet pendant trois ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La HATVP a consid\u00e9r\u00e9 comme incompatible un potentiel d\u00e9part de Jean-Baptiste Djebbari pour CMA CGM","dateModified":"2022-05-24T15:19:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:58:47+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 9 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un\u00a0ans, le candidat du Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR), Jacques Chirac, \u00e9limin\u00e9 au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, se donnait les apparences d\u2019un vainqueur. Faisant leur la devise du Taciturne \u2013 \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019esp\u00e9rer pour entreprendre ni de r\u00e9ussir pour pers\u00e9v\u00e9rer\u00a0\u00bb, \u2013 les Chiraquiens donnaient l\u2019impression d\u2019avoir all\u00e8grement support\u00e9 leurs \u00e9checs successifs des derni\u00e8res ann\u00e9es, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mardi\u00a09\u00a0juin\u00a01981.          \u00ab\u00a0D\u2019o\u00f9 viennent ces ressources d\u2019optimisme qui semblent in\u00e9puisables et qui bravent toutes les adversit\u00e9s\u00a0? Comment, apr\u00e8s tant de turbulences, les gaullistes se consid\u00e8rent-ils encore comme porteurs d\u2019un \u201cmessage d\u2019espoir\u201d\u00a0? Comment peuvent-ils voir dans leur chef un recours toujours disponible\u00a0?\u00a0\u00bb, se questionnait le journaliste Andr\u00e9 Passeron.          \u00ab\u00a0En quatre ans, Jacques Chirac a su constituer un mouvement de masse et d\u00e9velopper son implantation militante \u00e0 travers tout le pays. Mais, trop habitu\u00e9s \u00e0 ne se concevoir que comme parti de gouvernement, trop longtemps ma\u00eetres ou \u00e9manation du pouvoir, les gaullistes n\u2019ont pas su s\u2019adapter \u00e0 la situation nouvelle lorsque les leviers de l\u2019Etat leur ont \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, analysait-il. \u00ab\u00a0De plus, l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de leurs positions \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de 1976 \u00e0 1981, leur pr\u00e9sence dans la majorit\u00e9 malgr\u00e9 les critiques adress\u00e9es au gouvernement Barre ont accentu\u00e9 l\u2019inconfort de leur situation et paralys\u00e9 leurs initiatives\u00a0\u00bb, \u00e9crivait encore M. Passeron.          Pour s\u2019adapter \u00e0 une situation qu\u2019ils n\u2019avaient jamais connue sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, les amis de M. Chirac comptaient s\u2019inspirer, en partie, de l\u2019attitude que les socialistes avaient adopt\u00e9e et qui leur avait si bien r\u00e9ussi. Ils souhaitaient donc faire, tout d\u2019abord, porter leur effort sur la pr\u00e9paration des \u00e9lections locales \u00e0 venir, les cantonales de 1982, et surtout les municipales de 1983. En cherchant \u00e0 reconqu\u00e9rir certains bastions provinciaux qui \u00e9taient pass\u00e9s \u00e0 l\u2019union de la gauche, ils esp\u00e9raient surtout s\u2019efforcer de retrouver une audience nationale qui s\u2019\u00e9tait amenuis\u00e9e.          En attendant, quelle strat\u00e9gie voulait mettre en place M. Chirac pour les l\u00e9gislatives\u00a0des 14 et 21\u00a0juin\u00a01981\u00a0? \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de contester la l\u00e9gitimit\u00e9 du nouveau chef de l\u2019Etat ni de r\u00e9aliser un troisi\u00e8me tour qui serait celui de la revanche\u00a0\u00bb, \u00e9crivait enfin Andr\u00e9 Passeron, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Selon une doctrine que les d\u00e9fenseurs de la Ve\u00a0R\u00e9publique avaient pourtant toujours d\u00e9nonc\u00e9e, le maire de Paris propose de cr\u00e9er, face aux pouvoirs que d\u00e9tient la gauche, un contrepoids parlementaire.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/b8303f5_1653400235194-1981-06-09-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a01981, le RPR comptait devenir le parti dominant de l\u2019opposition malgr\u00e9 son \u00e9liminat...","dateModified":"2022-05-24T14:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:21:48+00:00","articleBody":"     Il faut environ 17\u00a0000\u00a0voix pour se maintenir au second tour dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de Vend\u00e9e, mais seulement 631 \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29\u00a0000 pour les Fran\u00e7ais d\u2019Am\u00e9rique du Nord.                    Lire aussi :  Les fortes disparit\u00e9s entre les 577 circonscriptions sur le nombre d\u2019habitants ou d\u2019inscrits, le taux de ch\u00f4mage, l\u2019\u00e2ge moyen...         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le second tour plus ou moins accessible en fonction des circonscriptions","dateModified":"2022-05-24T13:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:13:28+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent discr\u00e8te dans la campagne, Marine Le Pen a assur\u00e9 mardi \u00ab\u00a0\u00eatre bien l\u00e0\u00a0\u00bb pour la bataille des l\u00e9gislatives, notamment dans le sud de la France, o\u00f9 Eric Zemmour lui fait concurrence. \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0, je suis bien l\u00e0. Je m\u00e8ne la bataille des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur le march\u00e9 de Marignane (Bouches-du-Rh\u00f4ne) l\u2019ancienne pr\u00e9tendante d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, qui a r\u00e9uni 41,5\u00a0% des voix au second tour de la pr\u00e9sidentielle.          Venue lundi et mardi soutenir les seize candidats du Rassemblement national (RN) des Bouches-du-Rh\u00f4ne, d\u00e9partement qui abrite la plus grosse f\u00e9d\u00e9ration du parti, la cheffe de file du RN a confi\u00e9 au quotidien La Provence vouloir prendre \u00ab\u00a0du recul\u00a0\u00bb. Elle songe ainsi \u00e0 quitter la t\u00eate du parti pour \u00ab\u00a0mettre [son] \u00e9nergie\u00a0\u00bb dans la pr\u00e9sidence du groupe des d\u00e9put\u00e9s RN, a-t-elle expliqu\u00e9 lors d\u2019un point presse. Il faut quinze \u00e9lus pour constituer un groupe\u00a0: Marine Le Pen en ambitionne \u00ab\u00a0au moins soixante\u00a0\u00bb.          Dans la 12e circonscription de Vitrolles, o\u00f9 sa candidature a rassembl\u00e9 60\u00a0% des voix au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle esp\u00e8re tout particuli\u00e8rement conjurer la mal\u00e9diction et faire \u00e9lire son conseiller Franck Allisio. Ni Jean-Pierre Stirbois, l\u2019ancien bras droit de son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen, ni Bruno M\u00e9gret, le \u00ab\u00a0f\u00e9lon\u00a0\u00bb, ni l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 RN Jean-Lin Lacapelle n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019y faire \u00e9lire d\u00e9put\u00e9. A Marignane, c\u2019est le d\u00e9put\u00e9 sortant de droite Eric Diard, crois\u00e9 sur le march\u00e9, qu\u2019elle cible\u00a0: \u00ab\u00a0Je viens te d\u00e9loger\u00a0\u00bb, lance-t-elle, l\u2019accusant d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0demi-macroniste\u00a0\u00bb puisque Ensemble\u00a0! ne pr\u00e9sente aucun candidat face \u00e0 lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0, je suis bien l\u00e0. Je m\u00e8ne la bataille des l\u00e9g...","dateModified":"2022-05-24T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T12:46:31+00:00","articleBody":"     Cette enqu\u00eate porte sur d\u2019\u00e9ventuels faits de \u00ab\u00a0blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\u00a0\u00bb. Un rapport s\u00e9natorial avait accus\u00e9 d\u2019\u00e9vasion fiscale le cabinet de conseil am\u00e9ricain, auquel le gouvernement a fait largement appel pour des missions au cours du quinquennat.                    Lire aussi :  Affaire McKinsey\u00a0: les raisons qui ont pouss\u00e9 le Parquet national financier \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate ouverte apr\u00e8s un rapport s\u00e9natorial publi\u00e9 le 17\u00a0mars","dateModified":"2022-05-24T12:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:42:04+00:00","articleBody":"     Une perquisition est en cours au si\u00e8ge fran\u00e7ais du cabinet de conseil McKinsey situ\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es, a appris l\u2019Agence France-Presse, cet apr\u00e8s-midi, aupr\u00e8s du Parquet national financier. Cette perquisition entre dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte le 31\u00a0mars pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aggrav\u00e9e. Les entit\u00e9s fran\u00e7aises du cabinet McKinsey \u00e9taient accus\u00e9es dans un rapport s\u00e9natorial d\u2019avoir mis en place un montage fiscal leur permettant de ne verser aucun imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s entre\u00a02011 et\u00a02020. Ce dernier avait not\u00e9 l\u2019influence grandissante du cabinet et plus g\u00e9n\u00e9ralement des cabinets de conseil dans l\u2019appareil d\u2019Etat.          Le recours du gouvernement \u00e0 ce cabinet am\u00e9ricain pour \u00e9pauler l\u2019ex\u00e9cutif dans la politique de vaccination contre le Covid-19 avait d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en janvier\u00a02021, en plus de celle de la fin de campagne pr\u00e9sidentielle. Olivier Dussopt et Am\u00e9lie de Montchalin, alors ministres des comptes publics et de la fonction publique, avaient m\u00eame men\u00e9 une conf\u00e9rence de presse le 30\u00a0mars pour justifier les d\u00e9penses de l\u2019Etat.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, l\u2019entreprise a confirm\u00e9 \u00ab\u00a0la tenue d\u2019op\u00e9rations de visite (\u2026) au cours desquelles l\u2019ensemble des informations requises ont \u00e9t\u00e9 fournies\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le cabinet collabore pleinement avec les autorit\u00e9s publiques\u00a0\u00bb, a fait savoir McKinsey r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0que le cabinet respecte les r\u00e8gles fiscales et sociales fran\u00e7aises qui lui sont applicables\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  McKinsey et Macron\u00a0: le vrai et le faux sur la pol\u00e9mique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fi...","dateModified":"2022-05-24T16:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:31:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique appelle \u00e0 un rassemblement \u00e0 18\u00a0h\u00a030 \u00e0 Paris pour d\u00e9noncer\u00a0\u00ab\u00a0un gouvernement de la honte\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la nomination de Damien Abad, accus\u00e9 de viol et de violences sexuelles par deux femmes.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 le gouvernement vient de refaire de la lutte contre les violences faites aux femmes sa \u201cgrande cause du quinquennat\u201d et qu\u2019Olivia Gr\u00e9goire, porte-parole du gouvernement, encourage la lib\u00e9ration de la parole, il est inconcevable de garder au gouvernement un homme accus\u00e9 de viol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mathilde Viot, une des cofondatrices de cette association, qui a par ailleurs tweet\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0pas de quartier pour les sexistes Darmanin, Dupond-Moretti, Guerini\u00a0\u00bb.          L\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique, qui a transmis les t\u00e9moignages des accusatrices de M.\u00a0Abad \u00e0 des cadres de LRM et LR, se veut\u00a0\u00ab\u00a0le relais de la question des violences sexuelles en politique\u00a0\u00bb. L\u2019observatoire plaide pour la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la politique des hommes mis en cause pour violences sexuelles et sexistes et demande \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019une structure d\u2019Etat qui prenne en charge ce travail de veille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une manifestation contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb pr\u00e9vue en fin d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-24T12:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:02:19+00:00","articleBody":"     Maintenant que la liste officielle des candidats est connue, focus sur les circonscriptions parisiennes o\u00f9 sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T11:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:30:29+00:00","articleBody":"     Dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, le chef de l\u2019Etat a emport\u00e9 45 % des votes au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022. Ces circonscriptions\u00a0\u2013\u00a0tr\u00e8s demand\u00e9es\u00a0\u2013\u00a0sont souvent utilis\u00e9es par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour parachuter des personnalit\u00e9s \u00ab\u00a0amies\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022 : les circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, une diaspora plut\u00f4t pro-Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019\u00e9tranger, les circonscriptions sont favorables \u00e0 Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-05-24T11:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:13:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez-vous m'\u00e9clairer sur les partis \"Ensemble !\" ? Est-il normal de nommer un parti en utilisant un nom d\u00e9j\u00e0 existant ? Merci.    Perplexe         Bonjour,          Cette pratique n\u2019est pas \u00ab\u00a0normale\u00a0\u00bb. Une mise en demeure a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 Richard Ferrand ainsi qu\u2019aux sept partis composants Ensemble\u00a0! pour cesser d\u2019utiliser ce nom par Ensemble\u00a0!, le nom du mouvement proche de La France insoumise. \u00ab\u00a0Notre mouvement, Ensemble\u00a0! Mouvement pour une alternative de gauche \u00e9cologique et solidaire, entend ainsi prot\u00e9ger son nom de l\u2019inadmissible plagiat perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 son encontre, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9quipe d\u2019animation nationale du mouvement Ensemble\u00a0! dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi\u00a021\u00a0mai.\u00a0Le rapt ne peut \u00eatre une orientation politique. Nous demanderons, par un r\u00e9f\u00e9r\u00e9, \u00e0 la justice de se prononcer rapidement sur l\u2019utilisation ill\u00e9gitime de notre nom pour \u00e9viter une injustice flagrante.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T10:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:07:22+00:00","articleBody":"    \"Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e8gle tacite mise en place en 2007 sous le mandat de Nicolas Sarkozy, respect\u00e9e depuis par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\" \r\nIls remontent le temps ?    bb         Bonjour,          Il fallait bien s\u00fbr lire \u00ab\u00a0successeurs\u00a0\u00bb, et cela a bien \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Merci pour votre vigilance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T10:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:45:50+00:00","articleBody":"     R\u00e9torsions indirectes, contr\u00f4le des subventions\u2026 Le pr\u00e9sident Les\u00a0R\u00e9publicains de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes est accus\u00e9 d\u2019avoir cr\u00e9\u00e9 un Etat dans l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0syst\u00e8me Wauquiez\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9 en Haute-Loire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes de Laurent Wauquiez ","dateModified":"2022-05-24T09:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:20:54+00:00","articleBody":"     Au micro de BFM-TV ce matin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et ancienne ministre de l\u2019industrie, Agn\u00e8s Pannier-Runacher a r\u00e9pondu aux accusations en ill\u00e9gitimit\u00e9 formul\u00e9es \u00e0 son encontre par plusieurs associations. \u00ab\u00a0Tout le monde a la fibre \u00e9colo, car le sujet c\u2019est de sauver la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Pannier-Runacher sur BFM, r\u00e9pondant aux critiques des organisations \u00e9cologistes comme Greenpeace qui a tweet\u00e9 que \u00ab\u00a0les personnalit\u00e9s choisies\u00a0\u00bb pour superviser les questions climatiques au sein du nouveau gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019ont pas d\u2019exp\u00e9rience sp\u00e9cifique de leur sujet ni de vision des enjeux globaux si ce n\u2019est une croyance aveugle dans les chim\u00e8res de la croissance verte et des technologies qui n\u2019existent pas\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019assume d\u2019\u00eatre une technicienne, de travailler beaucoup, de conna\u00eetre mes dossiers, ce sont des sujets compliqu\u00e9s qui ne peuvent \u00eatre confi\u00e9s \u00e0 des gens qui ne sont que dans le slogan ou dans les paroles, il faut \u00eatre dans les actes\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Je crois que le plus simple, c\u2019est de dire que ma mission est de sortir la France des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9sum\u00e9. \u00ab\u00a0Ce que je construis, c\u2019est une politique \u00e9nerg\u00e9tique qui permet de se passer du carburant, de se passer du fuel, de se passer du gaz naturel et donc de s\u2019appuyer sur d\u2019autres modes de production d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, sans pr\u00e9ciser d\u2019\u00e9ch\u00e9ances.          L\u2019\u00e9cologie, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas un sujet nouveau pour moi\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Pannier-Runacher. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action que j\u2019ai port\u00e9e dans le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des sites industriels\u00a0\u00bb et au plan de relance, la France a \u00ab\u00a0r\u00e9duit de 3,6\u00a0millions de tonnes \u00e9quivalent CO2\u00a0\u00bb ses \u00e9missions, a-t-elle ajout\u00e9, en citant aussi \u00ab\u00a0le contenu \u00e9cologique fort\u00a0\u00bb du plan d\u2019investissement France\u00a02030, et son travail sur la \u00ab\u00a0simplification des proc\u00e9dures\u00a0\u00bb pour d\u00e9ployer de nouvelles \u00e9nergies renouvelables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique affirme \u00ab\u00a0assumer d\u2019\u00eatre une technicienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T09:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:06:44+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live,\n\nQuelle est la justification du principe \"un ministre qui perd aux l\u00e9gislatives doit d\u00e9missionner\" ? \nEn quoi un \u00e9chec dans une circonscription devrait avoir un impact national ? \n\nNe serait-ce pas plus logique de dire \"un ministre qui gagne aux l\u00e9gislatives doit d\u00e9missionner pour honorer son mandat\" ?\n\nMerci.    Koudou         Bonjour,          Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e8gle tacite mise en place en\u00a02007 sous le mandat de Nicolas Sarkozy, respect\u00e9e depuis par ses successeurs. \u00ab\u00a0Franchement, la logique, c\u2019est que quand on est battu, \u00e7a veut dire qu\u2019on n\u2019a pas le soutien du peuple et qu\u2019on ne peut pas rester au gouvernement\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 ce sujet \u00e0 l\u2019\u00e9poque.          Un mandat de d\u00e9put\u00e9 dure cinq ans, et c\u2019est souvent plus long que la mission au sein du gouvernement pour un ministre. C\u2019est la raison non invoqu\u00e9e pour laquelle les ministres sont parfois candidats. C\u2019est un moyen pour eux de rester dans la vie politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T10:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:40:36+00:00","articleBody":"     Dans plusieurs circonscriptions bretonnes, la campagne l\u00e9gislative patine pour les candidats investis par Ensemble\u00a0!, coalition rassemblant les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. La faute, notamment, \u00e0 la multiplication de candidatures dissidentes jug\u00e9es suffisamment cr\u00e9dibles pour imposer une clarification aux repr\u00e9sentants d\u2019Ensemble\u00a0!          Richard Ferrand, Fran\u00e7ois Bayrou, Edouard Philippe, Stanislas Guerini ont ainsi cosign\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse, ce lundi 23\u00a0mai, pour rappeler le nom de celui ou celle d\u00e9fendant officiellement le projet du chef de l\u2019Etat dans les circonscriptions concern\u00e9es. Il s\u2019agit de Lysiane M\u00e9tayer (5e\u00a0circonscription du Morbihan), Marc Coatan\u00e9a (2e\u00a0circonscription du Finist\u00e8re) et Micka\u00ebl Cosson (1re\u00a0circonscription des C\u00f4tes-d\u2019Armor). Le texte pr\u00e9cise\u00a0:          \u00ab\u00a0Si d\u2019autres candidats se revendiquent comme appartenant \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, il s\u2019agit d\u2019une usurpation. Des proc\u00e9dures seront engag\u00e9es \u00e0 leur encontre, car cette confusion ne peut persister.\u00a0\u00bb          Les dissidents vis\u00e9s sont Ronan Loas, maire de Pl\u0153meur et candidat dans la 5e\u00a0circonscription du Morbihan, Jean-Charles Larsonneur, d\u00e9put\u00e9 sortant si\u00e9geant au sein du groupe Agir ensemble et candidat dans\u00a0la 2e\u00a0circonscription du Finist\u00e8re et Thierry Simeli\u00e8re, maire de Saint-Quay-Portrieux et candidat dans la 1re\u00a0circonscription des C\u00f4tes-d\u2019Armor. Malgr\u00e9 la mise au point, ces \u00e9lus locaux maintiennent leur\u00a0candidature sans ciller. Soutenu par diff\u00e9rents maires de sa circonscription dont celui de Lorient, Ronan Loas, ancien responsable r\u00e9gional d\u2019Horizons, d\u00e9clare\u00a0:          \u00ab\u00a0Etre dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est une d\u00e9cision politique qui ne n\u00e9cessite aucune autorisation. Ce communiqu\u00e9, un copier-coller, montre un m\u00e9pris des \u00e9lecteurs qui choisissent en toute libert\u00e9 leur d\u00e9put\u00e9. (\u2026) Je si\u00e9gerai au sein du groupe Horizons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e qui fait partie de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Il n\u2019y a aucune ambigu\u00eft\u00e9, mais au contraire une grande transparence, tout le reste n\u2019est que tambouille politicienne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bretagne, Ensemble\u00a0! promet des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de trois candidats dissidents","dateModified":"2022-05-24T09:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:16:11+00:00","articleBody":"     La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la 9e\u00a0circonscription de Paris \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de LCI ce matin. Elle est revenue sur le cas Damien Abad dont elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission ou la mise en retrait du gouvernement. \u00ab\u00a0Le gouvernement envoie ce message\u00a0: s\u2019il se dit innocent on va a priori le croire, mais ce n\u2019est pas parce qu\u2019il se dit innocent qu\u2019il est innocent, a-t-elle dit. L\u00e0, le message qui est envoy\u00e9 aux femmes me semble \u00eatre un message compliqu\u00e9 et d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, qui consiste \u00e0 dire ce que vous avez v\u00e9cu on ne vous croit pas.\u00a0\u00bb          Pour Mme Rousseau, le gouvernement pourrait envoyer un signal en d\u00e9mettant de ses fonctions M.\u00a0Abad. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a un message fort politique \u00e0 envoyer. Ce message politique, \u00e7a aurait pu \u00eatre de dire pendant six mois on le met de c\u00f4t\u00e9, et on fait cette enqu\u00eate, et si dans six mois il n\u2019y a rien, alors on s\u2019engage \u00e0 le r\u00e9int\u00e9grer dans le gouvernement.\u00a0\u00bb           Il y a un probl\u00e8me avec la compr\u00e9hension des violences sexuelles et des m\u00e9canismes des violences sexuelles, cela me semble \u00e9vident. Je ne dis pas que Damien Abad est coupable, je dis qu\u2019il y a un principe de pr\u00e9caution, il y a un devoir d\u2019exemplarit\u00e9 du gouvernement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concernant l\u2019affaire Abad, \u00ab\u00a0il y a un devoir d\u2019exemplarit\u00e9 du gouvernement\u00a0\u00bb, selon Sandrine Rou...","dateModified":"2022-05-24T08:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:06:54+00:00","articleBody":"    les retraites des fonctionnaires seront elles index\u00e9es?    nilla        Bonjour, apparemment seules les retraites du r\u00e9gime de base seraient concern\u00e9es par l'augmentation annonc\u00e9e et non les r\u00e9gimes dits sp\u00e9ciaux. Qu'en sera-t-il pour les pensions des fonctions publiqes (retraites de l'Etat, CNRACL, fonction publique hospitali\u00e8re ) ?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse et, plus g\u00e9n\u00e9ralement,  merci pour tous vos \"live\". Bonne journ\u00e9e     FAL         Bonjour,          Les pensions de retraite des fonctionnaires ne font pas partie du r\u00e9gime de base, mais elles seront aussi concern\u00e9es par la revalorisation \u00e9voqu\u00e9e par le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T08:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:47:22+00:00","articleBody":"     Xavier Bertrand, pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains (LR) de la r\u00e9gion Hauts-de-France, \u00e9tait ce matin au micro d\u2019Europe 1.          Interrog\u00e9 au sujet des deux accusations de viol ciblant l\u2019ancien chef des d\u00e9put\u00e9s LR Damien Abad, ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron vendredi apr\u00e8s sa nomination comme ministre des solidarit\u00e9s, M.\u00a0Bertrand a affirm\u00e9\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a que la justice qui peut se prononcer\u00a0\u00bb.          Selon lui, l\u2019ex\u00e9cutif a forc\u00e9ment eu connaissance, au minimum, de l\u2019une des accusations, celle qui a fait l\u2019objet d\u2019une plainte en\u00a02017, avant d\u2019\u00eatre class\u00e9e sans suite\u00a0: \u00ab\u00a0Qui peut imaginer un seul instant que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M.\u00a0Macron, et que la premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0Borne ne savaient pas\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand vous \u00eates nomm\u00e9 ministre aujourd\u2019hui, vous avez \u00e0 la fois une forme d\u2019enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie politique, les imp\u00f4ts qui sont sollicit\u00e9s pour savoir s\u2019il n\u2019y a pas de probl\u00e8me dans le dossier fiscal, et la justice est aussi interrog\u00e9e pour savoir s\u2019il y a pu y avoir des plaintes \u00e0 un moment donn\u00e9 ou un autre, des plaintes class\u00e9es ou non\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          M.\u00a0Bertrand a ajout\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Je connais Damien Abad, il en a forc\u00e9ment parl\u00e9 de ce sujet, car la question qui est pos\u00e9e c\u2019est \u201cest-ce qu\u2019il y a quoi que ce soit qui peut venir perturber la vie gouvernementale\u00a0?\u201d Il est \u00e9vident que M.\u00a0Macron et Mme\u00a0Borne ont fait ce choix en connaissance de cause.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La vraie question, c\u2019est est-ce que les deux t\u00eates de l\u2019ex\u00e9cutif sont totalement align\u00e9es sur ce dossier\u00a0? Il faut leur poser la question\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous savions qu\u2019il y avait eu des plaintes qui avaient \u00e9t\u00e9 class\u00e9es sans suite il y a de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb, pas plus, a-t-il par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 au sujet de sa famille politique LR, que M.\u00a0Abad a quitt\u00e9e jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0M. Macron et Mme Borne ont fait ce choix en connaissance de cause\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-05-24T07:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:43:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nMerci pour le live. Quand le gouvernement annonce qu'il va indexer les retraites sur l'inflation, cela signifie-t-il que le m\u00eame taux sera appliqu\u00e9 indiff\u00e9remment aux grosses retraites et petites retraites ? Quid d'une accentuation de l'\u00e9cart des revenus ?    Dubitatif          Bonjour,          Pour le moment, nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9lement sur le taux qui sera appliqu\u00e9 pour augmenter les pensions de retraite. Il est possible qu\u2019il faille encore attendre apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour avoir des pr\u00e9cisions sur cette question. De m\u00eame, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 question d\u2019une diff\u00e9renciation entre les pensions \u00e9lev\u00e9es et les moins \u00e9lev\u00e9es lors des diff\u00e9rentes prises de parole de l\u2019ex\u00e9cutif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T07:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:15:58+00:00","articleBody":"     Au sujet des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a affirm\u00e9 sur Franceinfo mardi matin\u00a0: \u00ab\u00a0Notre objectif, c\u2019est d\u2019avoir des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national partout. Il y a plus de 150\u00a0circonscriptions o\u00f9 nous d\u00e9passons les 50\u00a0% au second tour. Donc, je dis aux Fran\u00e7ais\u00a0: c\u2019est de votre responsabilit\u00e9 que de nous donner de la force pour vous d\u00e9fendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ne laissez pas les pleins pouvoirs \u00e0 Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je dis aux Fran\u00e7ais \u201cvoyez l\u2019efficacit\u00e9 que nous avons en \u00e9tant 6\u00a0d\u00e9put\u00e9s sur 577\u201d, donc, donnez-nous 150\u00a0d\u00e9put\u00e9s, c\u2019est 15\u00a0fois plus, et vous allez voir que l\u2019on peut agir pour [vous] d\u00e9fendre et [vous] prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a-t-il continu\u00e9.          Questionn\u00e9 au sujet d\u2019Eric Zemmour, rival d\u2019extr\u00eame droite de Mme\u00a0Le Pen et candidat aux l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription du Var pour Reconqu\u00eate\u00a0!, et qui y affrontera un candidat du RN, Philippe Lottiaux, Jordan Bardella a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0si nous [le RN] ne devions pas \u00eatre au second tour, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9videmment Eric Zemmour \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb. Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On voit que le candidat du Rassemblement national a plus de chances de l\u2019emporter qu\u2019Eric Zemmour. C\u2019est toujours \u00e7a l\u2019\u00e9ternelle question\u00a0: avec Eric Zemmour, on t\u00e9moigne, avec le Rassemblement national, on peut remporter cette circonscription.\u00a0\u00bb          Quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du parti d\u2019extr\u00eame droite, Jordan Bardella, dont le mandat court \u00ab\u00a0jusqu\u2019au 10\u00a0septembre\u00a0\u00bb et qui pourrait \u00eatre candidat si Mme\u00a0Le Pen ne souhaite pas redevenir cheffe de file du parti, n\u2019a pas voulu en dire plus, estimant que le RN est \u00ab\u00a0encore en campagne\u00a0\u00bb pour le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour que sont les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9fl\u00e9chirons \u00e0 tout cela cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Jordan Bardella appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9lire 150\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national","dateModified":"2022-05-24T07:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:10:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elisabeth Borne fait un geste envers les acteurs de la biodiversit\u00e9             Pour son premier d\u00e9placement, hier, au Jardin des plantes \u00e0 Paris, Am\u00e9lie de Montchalin \u00e9tait avec la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.          \u00ab\u00a0On ne peut pas dire que ce soit un bon signal\u00a0\u00bb, avait\u00a0regrett\u00e9 Allain Bougrain-Dubourg, ancien animateur de l\u2019\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision \u00ab\u00a0Terre des b\u00eates\u00a0\u00bb, aujourd\u2019hui pr\u00e9sident de la Ligue pour la protection des oiseaux (LPO), concernant la nomination de ces deux novices en \u00e9cologie \u00e0 ces postes-cl\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T07:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter ce matin, Am\u00e9lie de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique sous la tutelle de la premi\u00e8re ministre, s\u2019est expliqu\u00e9e sur ses convictions \u00e9cologiques. \u00ab\u00a0Ce qui est vrai, c\u2019est que je n\u2019ai jamais eu ma carte \u00e0 Europe Ecologie-Les Verts. Mais j\u2019ai des convictions tr\u00e8s fortes sur le changement climatique et sur la biodiversit\u00e9 parce que je fais partie d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui est celle qui a vu d\u00e9j\u00e0 tous ces changements devenir concrets\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, avant de poursuivre\u00a0:           Je suis une femme d\u2019efficacit\u00e9, et le choix du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la premi\u00e8re ministre tel qu\u2019ils m\u2019ont pr\u00e9sent\u00e9 la mission qu\u2019il me confiait, ce n\u2019est pas d\u2019envoyer un signal politique \u00e0 un \u00e9lectorat, ce n\u2019est pas de faire de l\u2019\u00e9cologie politique, c\u2019est de mener une politique \u00e9cologique qui procure aux Fran\u00e7ais du vivre mieux partout gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9cologie.           Pour elle, \u00ab\u00a0l\u2019efficacit\u00e9 [qu\u2019elle] porte, c\u2019est que les Fran\u00e7ais voient la transition \u00e9cologique comme la mani\u00e8re de vivre mieux, pas de vivre moins bien, pas de sortir de tous les mod\u00e8les \u00e9conomiques et d\u2019imaginer la grande r\u00e9volution. Je pense que c\u2019est bien une transition\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une femme d\u2019efficacit\u00e9\u00a0\u00bb, se d\u00e9fend Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la transition \u00e9c...","dateModified":"2022-05-24T07:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:00:47+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail. Ce qui est inqui\u00e9tant, c\u2019est que manifestement, lui-m\u00eame avait alert\u00e9 alors qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 pour \u00eatre ministre, les responsables du gouvernement, je crois M.\u00a0Castaner, le patron des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, que ces signalements couraient. Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jordan Bardella sur Franceinfo au sujet des accusations de viol dont fait l\u2019objet l\u2019ex-chef de file des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Damien Abad, nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, vendredi.          Si le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les violences faites aux femmes doivent \u00eatre combattues avec la plus grande force\u00a0\u00bb, il a soulign\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0de sympathie particuli\u00e8re pour Damien Abad\u00a0\u00bb mais affirm\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0ne participerai[t] pas au tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail et c\u2019est \u00e0 la justice d\u2019en tirer toutes les conclusions (\u2026). Je pense que la mise en examen ne vaut pas culpabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Bardella, qu...","dateModified":"2022-05-24T07:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:52:13+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN) et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Franceinfo. Interrog\u00e9 sur la nomination de l\u2019historien Pap Ndiaye, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, qu\u2019il a critiqu\u00e9 d\u00e8s son annonce, rejoint par le reste de l\u2019extr\u00eame droite et une partie de la droite, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 estimer que ce dernier est un \u00ab\u00a0un militant woke\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0anti-Blanquer\u00a0\u00bb, quand bien m\u00eame il ne partageait pas la ligne politique du pr\u00e9c\u00e9dent ministre de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est un renvoi d\u2019ascenseur \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, a fait valoir M.\u00a0Bardella, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Il a poursuivi ses attaques envers l\u2019universitaire en affirmant\u00a0:           Il a eu des d\u00e9clarations particuli\u00e8rement incendiaires. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et compter les Blancs \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Paris quand on est chercheur. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique et parler d\u2019un racisme structurel dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et avoir en charge l\u2019\u00e9ducation de nos enfants et faire un parall\u00e8le douteux, \u00e0 \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb en juin\u00a02020 entre la police fran\u00e7aise aujourd\u2019hui, sous entendu dans les banlieues, et la police de Vichy telle qu\u2019elle \u00e9tait en place sous le mar\u00e9chal P\u00e9tain.           Citant par exemple l\u2019essayiste Rapha\u00ebl Enthoven ou la figure de la gauche souverainiste Jean-Pierre Chev\u00e8nement, M.\u00a0Bardella a estim\u00e9 que la nomination de M.\u00a0Ndiaye d\u00e9clenchait aussi \u00ab\u00a0l\u2019inqui\u00e9tude de beaucoup de gens, y compris de gens qui ont vot\u00e9 pour M. Macron (\u2026) avec qui on peut avoir des d\u00e9saccords, mais qui ont toujours eu un discours r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          Ainsi le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN estime que \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron donne quitus encore une fois \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie woke, qui a pour but de d\u00e9construire l\u2019histoire de France, de d\u00e9construire les principes de la R\u00e9publique et de donner des gages \u00e0 tous les communautarismes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Donc, voil\u00e0 les id\u00e9ologies antir\u00e9publicaines, antifran\u00e7aises, racialistes et haineuses, qu\u2019Emmanuel Macron l\u00e9gitime et met \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nomination de Pap Ndiaye \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: Jordan Bardella estime qu\u2019Emmanu...","dateModified":"2022-05-24T07:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:48:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi les retraites et pas les salaires ? Ce sont bien les salaires qui paient les retraites ?    Marie         Bonjour Marie,          Le gouvernement ne peut pas augmenter les salaires. Il peut simplement augmenter le salaire minimal, qui est le smic. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 au 1er\u00a0mai, en raison de l\u2019inflation galopante. Il est d\u00e9sormais \u00e0\u00a01\u00a0302,64\u00a0euros net.          Pour les retraites, il s\u2019agit de toutes les pensions de base (hors r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux) qui seront index\u00e9es sur l\u2019inflation. Pour le moment, on n\u2019ignore encore quel taux sera appliqu\u00e9. Et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre derni\u00e8re question, les salaires des actifs financent bien les pensions des retrait\u00e9s.                    Lire aussi :  Le smic augmentera de 2,65\u00a0% le 1er\u00a0mai et\u00a0d\u00e9passera 1\u00a0300\u00a0euros net         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T06:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:38:06+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la prolongation des aides \u00e0 l\u2019apprentissage pour les entreprises, qui s\u2019ach\u00e8vent le 30\u00a0juin, le ministre du travail s\u2019est prononc\u00e9 en faveur de leur prolongation.          \u00ab\u00a0Il y a quatre ans, nous \u00e9tions \u00e0 300\u00a0000 apprentis par an, nous sommes \u00e0 700\u00a0000. L\u2019objectif est \u00e0 un million. Pour atteindre un million, il faut prolonger l\u2019apprentissage (\u2026) au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Et ensuite, \u00e7a d\u00e9pendra de la loi de finances pour 2023. Puisque l\u2019ancien ministre du budget que je suis peut rappeler que les aides sont vot\u00e9es ann\u00e9e par ann\u00e9e dans les budgets\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 au micro de RTL M.\u00a0Dussopt.          Interrog\u00e9 sur le RSA que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite conditionner \u00e0 des heures d\u2019activit\u00e9s, le ministre a donn\u00e9 plusieurs pistes. \u00ab\u00a0Le RSA est un droit. L\u2019objectif que l\u2019on a, c\u2019est que les gens sortent du RSA et pour sortir du RSA, il faut proposer aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA des parcours d\u2019insertion et de retour vers l\u2019emploi. \u00c7a n\u2019est pas forc\u00e9ment des heures de travail, \u00e7a peut \u00eatre de la formation, de l\u2019accompagnement. L\u2019essentiel, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019emploi, puisque le RSA ne doit pas \u00eatre une trappe \u00e0 pauvret\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les aides aux entreprises pour l\u2019apprentissage \u00ab\u00a0prolong\u00e9es au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-05-24T06:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:29:39+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la date \u00e0 laquelle la r\u00e9forme des retraites allait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s, Olivier Dussopt n\u2019a pas pu donner de date pr\u00e9cise. \u00ab\u00a0Il faut d\u2019abord commencer par la concertation et du dialogue, a-t-il dit. C\u2019est la m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et d\u00e8s aujourd\u2019hui, je commence \u00e0 rencontrer les partenaires sociaux, pas seulement sur la question des retraites. Il y a mille sujets la formation, les conditions de travail, la sant\u00e9 au travail, le pouvoir d\u2019achat et nous aurons des discussions sur l\u2019ensemble des sujets.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je souhaite aussi que nous puissions nous appuyer sur des hypoth\u00e8ses macro\u00e9conomiques, des hypoth\u00e8ses de travail que nous devons confier au Conseil d\u2019orientation des retraites et nous inscrirons le calendrier de cette r\u00e9forme et de sa pr\u00e9paration dans le cadre du plan d\u2019action du gouvernement. Le pr\u00e9sident nous a fix\u00e9 un mois pour l\u2019arr\u00eater.\u00a0\u00bb Relanc\u00e9 par le journaliste, M.\u00a0Dussopt a dit qu\u2019il ne pouvait pas \u00ab\u00a0pr\u00e9empter une date alors m\u00eame que le calendrier est en cours de construction\u00a0\u00bb.          L\u2019indexation des retraites est li\u00e9e pour lui \u00e0 une mesure de pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Oui, quand je parle d\u2019indexation, si on tient compte d\u2019une inflation \u00e0 4\u00a0%, cela signifie que pour une pension \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros, c\u2019est un gain d\u2019environ 45\u00a0euros par mois. \u00c7a n\u2019est pas n\u00e9gligeable et \u00e7a permet de faire face \u00e0 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu.          Pour justifier la r\u00e9forme malgr\u00e9 l\u2019opposition des syndicats, M.\u00a0Dussopt a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le conseil d\u2019orientation des retraites dit qu\u2019entre cette ann\u00e9e et 2027-2028, le d\u00e9ficit moyen des r\u00e9gimes de retraite va \u00eatre entre 9 et 11\u00a0milliards d\u2019euros. Pour moi, c\u2019est un probl\u00e8me financier et le conseil d\u2019orientation dit que ce d\u00e9ficit ira vers 16\u00a0milliards en\u00a02032. Donc, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de retrouver l\u2019\u00e9quilibre.\u00a0C\u2019est l\u2019objet de la recherche d\u2019un consensus.\u00a0\u00bb          Le ministre du plein-emploi en a profit\u00e9 pour \u00e9gratigner la retraite \u00e0 60\u00a0ans propos\u00e9e par la Nupes. \u00ab\u00a0J\u2019entends M.\u00a0M\u00e9lenchon dire la retraite \u00e0 60\u00a0ans, sans bouger le nombre d\u2019annuit\u00e9s, \u00e7a ne tient pas et en plus, \u00e7a ne tient pas financi\u00e8rement non plus. On ne peut pas promettre aux gens une retraite \u00e0 60\u00a0ans avec 42\u00a0annuit\u00e9s. \u00c7a veut dire que tout le monde travaillerait bien au-del\u00e0 ou alors serait fortement d\u00e9cot\u00e9. Et on ne peut pas promettre une r\u00e9forme qui co\u00fbterait 50\u00a0milliards d\u2019euros par an.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concernant la r\u00e9forme des retraites, \u00ab\u00a0il faut d\u2019abord commencer par de la concertation et du dialogu...","dateModified":"2022-05-24T10:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:08:27+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de RTL ce matin, Olivier Dussopt, nouveau ministre du travail, de l\u2019insertion et du plein-emploi s\u2019est exprim\u00e9 concernant la promesse d\u2019Emmanuel Macron d\u2019indexer les pensions de retraite sur l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Cette indexation, d\u00e8s que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, avec le souhait qu\u2019il y ait une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat seront saisis d\u2019un texte qui porte sur le pouvoir d\u2019achat qui permettra d\u2019indexer les pensions de retraite, a-t-il commenc\u00e9 par r\u00e9pondre. Je pense au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, aux pensions de base puisque les compl\u00e9mentaires rel\u00e8vent des partenaires sociaux, a-t-il poursuivi. Ce que nous voulons, c\u2019est que cette indexation sur l\u2019inflation soit valable pour les retraites du mois de juillet, d\u00e8s le versement des retraites du mois de juillet. Je pr\u00e9cise par exemple que dans le cas du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, la retraite du mois de juillet est vers\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt et donc c\u2019est notre objectif que l\u2019indexation entre en vigueur \u00e0 cette date.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019objectif du gouvernement est que l\u2019indexation des retraites sur l\u2019inflation \u00ab\u00a0entre en vigueur l...","dateModified":"2022-05-24T06:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:56:44+00:00","articleBody":"     Le parti Les R\u00e9publicains tente de prendre ses distances avec l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ralli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s.                    Lire aussi :  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez Les R\u00e9publicains aussi, l\u2019affaire Abad provoque la g\u00eane","dateModified":"2022-05-24T06:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:55:42+00:00","articleBody":"     Sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb de France 2, Olivia Gr\u00e9goire, la parole du gouvernement est revenue sur le cas Damien Abad, qui embarrasse le gouvernement. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorit\u00e9, a commenc\u00e9 par d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire. Dans ces cas il y a l\u2019enjeu du r\u00e9tablissement de la v\u00e9rit\u00e9. La justice, par deux fois, s\u2019est exprim\u00e9e et a class\u00e9 cette plainte sans suite.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On s\u2019en remet \u00e0 la justice dans les affaires qui concernent la parole de l\u2019un contre la parole de l\u2019autre. C\u2019est le pilier de notre d\u00e9mocratie et il est important de le pr\u00e9server sinon c\u2019est le retour \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 brutale et animale. La justice est le fondement de notre d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les chiffres que vous citez sont importants, a r\u00e9agi Mme Gr\u00e9goire apr\u00e8s que la journaliste lui a rappel\u00e9 que la plupart des plaintes pour viols ou harc\u00e8lement sexuel sont class\u00e9es sans suite. Et c\u2019est pour \u00e7a que depuis cinq ans le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique met autant d\u2019argent et de financement et de travail. Nous formons les policiers dans tous les commissariats et les juristes (\u2026) Cela fait des ann\u00e9es que ce probl\u00e8me existe, il faut qu\u2019il soit mieux financ\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0S\u2019il existait d\u2019autres femmes, si le parquet \u00e9tait saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l\u2019action du gouvernement, pas les hypoth\u00e8ses.\u00a0\u00bb Est-ce la justice ou les \u00e9lecteurs qui d\u00e9cident lorsque Damien Abad dit que ce sont aux \u00e9lecteurs de trancher\u00a0? \u00ab\u00a0En plus de la justice, Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle en jeu dans le cadre des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.          Olivia Gr\u00e9goire a ensuite \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur Eric Dupond-Moretti, qui est rest\u00e9 ministre malgr\u00e9 sa mise en examen pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas une r\u00e8gle qui pourrait convenir \u00e0 chaque sp\u00e9cificit\u00e9 de ces cas. Ce sont des situations diff\u00e9rentes, des objets de plainte diff\u00e9rents\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la porte-parole du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On s\u2019en remet \u00e0 la justice dans les affaires qui concernent la parole de l\u2019un contre la parole de...","dateModified":"2022-05-24T06:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:38:51+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen continue son d\u00e9placement dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.          A 12\u00a0heures, Jordan Bardella est attendu dans l\u2019Aube pour soutenir les candidats du Rassemblement national engag\u00e9s dans les l\u00e9gislatives.          A 14\u00a0h\u00a030, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le dirigeant de La France insoumise et leader de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a programm\u00e9 un d\u00e9placement en Meurthe-et-Moselle en soutien \u00e0 Caroline Fiat et \u00e0 son suppl\u00e9ant Julien H\u00e9zard.          A 18\u00a0heures, une manifestation contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb est pr\u00e9vue\u00a0\u00e0 l\u2019appel de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.\u00a0Cet organisme avait signal\u00e9 les accusations de viols visant Damien Abad, tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce mardi 24\u00a0mai","dateModified":"2022-05-24T05:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:30:19+00:00","articleBody":"     Nous sommes mardi 24\u00a0mai et il est 7\u00a0h\u00a030. Vous en avez l\u2019habitude, c\u2019est le d\u00e9but de notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-05-24T05:32:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/24/19-8">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a refusé que l’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que la CMA CGM envisage de créer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Castex             La reconversion de l’ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM recalée      La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a refusé que l’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que la CMA CGM envisage de créer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ex-ministre délégué chargé des transports, Jean-Baptiste Djebbari, lors de son arrivée à la cérémonie d’investiture du président de la République au palais de l’Elysée, à Paris.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a recalé un projet de reconversion de l’ex-ministre délégué aux transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM, en pointant des « risques déontologiques substantiels », selon un avis publié mardi 24 mai.            L’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex, qui avait déjà obtenu un feu vert de la HATVP pour siéger au conseil d’administration de la start-up Hopium, spécialisée dans la construction de véhicules à hydrogène, voulait, cette fois-ci, devenir vice-président exécutif en charge du pôle spatial que la CMA CGM envisage de créer. M. Djebbari aurait été, à ce titre, membre du comité exécutif du géant du transport maritime. Contactée, la CMA CGM n’a pas souhaité commenter l’information.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Djebbari, ex-ministre des transports, fait polémique en rejoignant une start-up de la voiture de luxe à hydrogène                   « Doute légitime »            Membre du gouvernement de septembre 2019 à mai 2022, le projet de M. Djebbari a été jugé « incompatible » avec ses anciennes fonctions en raison de « risques déontologiques substantiels », selon la Haute Autorité. Compte tenu des dossiers que l’ex-ministre a eus à gérer – l’intermodalité, l’aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes –, la HATVP estime que ce poste chez la CMA CGM provoquerait un risque de mise en cause du « fonctionnement indépendant et impartial de l’administration ».              La HATVP note, par ailleurs, que M. Djebbari a rencontré à huit reprises les cadres dirigeants de l’entreprise de transport maritime. De quoi créer « un doute légitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exercé ses fonctions gouvernementales, au regard des principes déontologiques et de l’obligation de prévention des conflits d’intérêts qui s’imposent à lui », avance la Haute Autorité.            Celle-ci a, par ailleurs, donné un feu vert, mais sous conditions très strictes, à la création par l’ex-ministre d’une société de conseil.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur TikTok, le ministre fait du ramassage scolaire                   « Parfaitement serein »            La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique met en garde l’ex-député de La République en marche de la Haute-Vienne contre le risque pénal « de prise illégale d’intérêts » dans les cas où sa future société de conseil aurait comme cliente une entreprise du secteur des transports.              Pendant un délai de trois ans, il devra aussi s’abstenir de toute démarche, y compris de représentation d’intérêts, auprès des membres du gouvernement ou des administrations chargés des transports.            M. Djebbari s’était dit, le 17 mai, « parfaitement serein » et avait assuré n’avoir « aucun état d’âme » à partir dans le privé, après un passage au gouvernement, qu’il avait de longue date annoncé ne pas vouloir poursuivre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Djebbari : « Sur la route et le rail, nous avons rattrapé les errances du passé »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/la-reconversion-de-l-ex-ministre-jean-baptiste-djebbari-chez-l-armateur-cma-cgm-recalee-par-la-hatvp_6127527_823448.html"},"headline":"La reconversion de l\u2019ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l\u2019armateur CMA CGM recal\u00e9e","dateCreated":"2022-05-24T17:29:36+02:00","datePublished":"2022-05-24T17:29:36+02:00","dateModified":"2022-05-24T17:51:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Gouvernement Castex","Politique"],"description":"La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique a refus\u00e9 que l\u2019ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif charg\u00e9 du p\u00f4le spatial que la CMA CGM envisage de cr\u00e9er.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/561/0/5900/2950/1342/671/60/0/b4b552f_1652717465743-jmug220507031.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-9">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Sur les 221 candidats enregistrés dans la capitale, 56 % sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Elections législatives 2022       Paris             Législatives 2022 : à Paris, une compétition dominée par les femmes      Sur les 221 candidats enregistrés dans la capitale, 56 % sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Désormais les listes sont figées. A Paris comme ailleurs, toutes celles et ceux qui souhaitaient participer aux élections législatives des 12 et 19 juin ont fini de s’enregistrer et le ministère de l’intérieur a publié, lundi 23 mai, la liste officielle des candidatures. Avec plusieurs surprises.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats aux élections dans votre circonscription                 Beaucoup moins de candidats qu’en 2017          D’Arnaud Abel à Pauline Zeka Lema, en passant par quelques personnalités, comme l’écologiste Julien Bayou, l’humoriste Laurent Baffie (Parti animaliste) ou la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, la préfecture a validé les candidatures de 221 personnes. C’est 41 % de moins que lors du précédent scrutin, en 2017, où 374 candidats s’étaient affrontés. Dans chacune des 18 circonscriptions, les électeurs auront ainsi le choix entre une douzaine de noms, au lieu d’une vingtaine en 2017.          Cette chute marquée tient largement à l’union réalisée dans les deux principaux camps, la gauche et la majorité présidentielle. A gauche, la Nouvelle union populaire, écologique et sociale (Nupes) présente un seul candidat dans chaque circonscription, alors que les écologistes, les socialistes, les communistes et La France insoumise (LFI) s’étaient lancés de façon concurrente lors des précédentes législatives. La majorité présidentielle fait de même sous l’appellation Ensemble !.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes présente son programme : une alliance gouvernementale de gauche, 650 mesures et 33 « nuances »                 Le nombre de candidats aurait pu être encore plus réduit si l’extrême droite ne s’était, elle, divisée. Le Rassemblement national de Marine Le Pen et Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour, alignent des candidats distincts dans toutes les circonscriptions. S’y ajoutent quatre souverainistes. Compte tenu de leurs scores passés à toutes les élections parisiennes précédentes, ces candidats à droite de la droite n’ont pratiquement aucune chance d’être élus. En revanche, ils feront gagner un peu d’argent à leurs mouvements. En France, toute voix obtenue au premier tour des législatives rapporte 1,64 euro de subvention publique par an pendant cinq ans aux partis qui publient leurs comptes et récoltent au moins 1 % des suffrages exprimés dans au moins 50 circonscriptions.          Peu de dissidents          Le relativement faible nombre de candidats à l’échelle de Paris s’explique aussi par la quasi-absence de dissidences, à gauche comme à droite. L’union des quatre principaux partis de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon n’a ainsi débouché que sur une candidature indépendante, celle de la socialiste Lamia El Aaraje dans la 15e circonscription, qui couvre une partie du 20e arrondissement. Députée pendant un an avant que son élection soit invalidée en raison de la présence d’un imposteur parmi les candidats, cette proche d’Anne Hidalgo a choisi de maintenir sa candidature bien que les accords conclus au sein de la Nupes aient réservé cette circonscription très à gauche à Danielle Simonnet (LFI).        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/24/legislatives-2022-a-paris-une-competition-dominee-par-les-femmes_6127467_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes","dateCreated":"2022-05-24T11:03:38+02:00","datePublished":"2022-05-24T11:03:38+02:00","dateModified":"2022-05-24T18:04:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Paris"],"keywords":["Paris","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/d23280a_1653382015141-cbi1035037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-10">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans des discours internes prononcés en 2018, le dirigeant d’alors du Xinjiang, Chen Quanguo, et le ministre de la sécurité publique chinoise, Zhao Kezhi, se félicitaient des premiers résultats de la répression contre la minorité musulmane ouïgoure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                           Répression contre les Ouïgours : « Réduire à néant les séparatistes et les traîtres ! »   Par Bruno Philip  Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h49   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDans des discours internes prononcés en 2018, le dirigeant d’alors du Xinjiang, Chen Quanguo, et le ministre de la sécurité publique chinoise, Zhao Kezhi, se félicitaient des premiers résultats de la répression contre la minorité musulmane ouïgoure.                   





  .article--longform { overflow: unset !important; }
 div { width: 100%; }
  .article--longform .article__media--wide {
    margin-left: -49vw !important;
    margin-right: -49vw !important;
    width: 98vw !important;
  }
  .snippet-container {
    overflow-x: unset !important;
  }
                    {"assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/14-2205-xjg-files-assets","statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics","spreadsheets_urls":{"production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/t1B3ZCzQ5TpOEjBZv_BOidPgefc0Zw_1081","staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/t1B3ZCzQ5TpOEjBZv_BOidPgefc0Zw_1082","testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/t1B3ZCzQ5TpOEjBZv_BOidPgefc0Zw_1083","developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/t1B3ZCzQ5TpOEjBZv_BOidPgefc0Zw_1084"},"layouts":[{"name":"art-1","nodes":[{"class":"xjg-files-art-1-cover-root","type":"cover"},{"class":"xjg-files-art-1-snip-1-root","type":"snippet"},{"class":"xjg-files-art-1-snip-2-root","type":"snippet"}]},{"name":"art-2","nodes":[{"class":"xjg-files-art-2-cover-root","type":"cover"}]}],"env":"production"}
          « Les forces séparatistes et les personnes “à double face” [traîtres] doivent être écrasées et réduites à néant ! » Cette promesse, faite lors d’un discours interne, prononcé en petit comité le 15 juin 2018 à Urumqi par Chen Quanguo, alors secrétaire du Parti communiste chinois (PCC) du Xinjiang, illustre, avec une acuité inédite, l’état d’esprit des personnages chargés de mettre en œuvre une politique de répression violente, élargie et systématique non seulement contre tout militant de la « cause » séparatiste et islamiste, mais aussi contre toute personne, parmi les minorités musulmanes du Grand Ouest chinois, pouvant présenter une menace potentielle à l’intégrité de la République populaire.          Ce discours fait partie d’une nouvelle fuite de documents sensibles et confidentiels obtenus par Adrian Zenz, anthropologue allemand spécialiste de cette région du Grand Ouest chinois. Ces révélations, publiées le 24 mai sous le nom de « Xinjiang Police Files », ont été vérifiées par un consortium de médias internationaux, dont Le Monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Xinjiang Police Files » : révélations sur la machine répressive chinoise contre les Ouïgours                 L’allocution offre aussi une vue détaillée des moyens mis en œuvre pour briser le « terrorisme », notion qui, en Chine, ne se limite pas à désigner les attentats ou attaques ayant effectivement eu lieu au Xinjiang, à Pékin et dans la province du Yunnan (principalement entre 2009 et 2014), mais peut aussi englober un spectre plus vaste : même les comportements bénins de musulmans, principalement ceux de l’ethnie ouïgoure, se contentant de lire le Coran, de prier, de se faire pousser la barbe ou de s’habiller avec des vêtements traditionnels, sont désormais considérés comme des signes avant-coureurs de radicalisation. Et, donc, de visées terroristes.                        

<article-nb="2022/05/24/19-11">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Le siège français de McKinsey perquisitionné dans le cadre d’une enquête pour blanchiment de fraude fiscale      Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quatre policiers quittent les locaux du cabinet McKinsey, à Paris, mardi 24 mai 2022.  MICHEL SPINGLER / AP                 Une perquisition était en cours, mardi 24 mai dans l’après-midi, au siège français du cabinet de conseil McKinsey situé sur les Champs-Elysées à Paris, a appris l’Agence France-Presse (AFP), auprès du Parquet national financier (PNF). Des journalistes de l’AFP avaient constaté, mardi en milieu de journée, la présence de policiers munis de brassards des douanes à l’accueil du siège de McKinsey.            Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, a confirmé le PNF, sollicité par l’AFP. Le PNF a ouvert cette enquête à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques, lors du premier quinquennat d’Emmanuel Macron.              Dans l’après-midi, l’entreprise a confirmé « la tenue d’opérations de visite (…) au cours desquelles l’ensemble des informations requises ont été fournies ».  « Le cabinet collabore pleinement avec les autorités publiques », a fait savoir McKinsey réaffirmant « que le cabinet respecte les règles fiscales et sociales françaises qui lui sont applicables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire McKinsey : l’amertume des hauts fonctionnaires                   Un montant record des contrats avec les cabinets de conseil            Les entités françaises du cabinet McKinsey étaient accusées dans un rapport sénatorial publié à la mi-mars d’avoir mis en place un montage fiscal leur permettant de ne verser aucun impôt sur les sociétés entre 2011 et 2020. McKinsey s’est défendu en affirmant respecter les règles fiscales françaises, précisant qu’une de ses filiales avait payé l’impôt sur les sociétés pendant six ans sur la période évoquée par le Sénat.            Ce dernier avait noté l’influence grandissante du cabinet et plus généralement des cabinets de conseil dans l’appareil d’Etat. Dans ce rapport remis le 16 mars, cette commission assurait que les contrats passés entre l’Etat et plusieurs cabinets de conseil avaient « plus que doublé » entre 2018 et 2021, atteignant un montant record de plus de un milliard d’euros en 2021. Un « phénomène tentaculaire » qui fait, selon les sénateurs, courir le risque que des consultants privés prennent progressivement le pas sur les fonctionnaires de l’administration.              Le recours du gouvernement à ce cabinet américain pour épauler l’exécutif dans la politique de vaccination contre le Covid-19 avait déjà suscité la polémique en janvier 2021, en plus de celle de la fin de campagne présidentielle. Olivier Dussopt et Amélie de Montchalin, alors ministres des comptes publics et de la fonction publique, avaient même mené une conférence de presse le 30 mars pour justifier les dépenses de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron tente de se dépêtrer de l’affaire McKinsey                   « Que ça aille au pénal »            Les révélations de la commission d’enquête avaient suscité pendant la campagne présidentielle de vives polémiques sur l’utilisation des fonds publics. L’opposition avait réclamé de manière répétée l’ouverture d’une enquête sur ce qu’elle considère comme du favoritisme dont la majorité macroniste ferait preuve au profit de ce cabinet de conseil.            Alors candidat, Emmanuel Macron avait estimé que le non-paiement de l’impôt sur les sociétés par McKinsey s’expliquait par les règles fiscales en vigueur. « S’il y a des preuves de manipulation, que ça aille au pénal », avait-il déclaré, le 27 mars, à ceux qui lui reprochaient ces nombreux contrats.              Le chef de l’Etat a entretenu des liens de proximité avec plusieurs dirigeants du cabinet, dont certains ont participé à titre personnel à sa campagne en 2017. Parmi eux, le responsable du pôle service public du cabinet, Karim Tadjeddine, est dans la tourmente depuis son audition devant la commission sénatoriale, le 18 janvier : il avait affirmé sous serment que McKinsey était bien assujetti à l’impôt sur les sociétés – ce qui a conduit le Sénat à saisir le 25 mars la justice pour soupçon de faux témoignage.            L’enquête du PNF a finalement été déclenchée, le 31 mars, après une évaluation interne du dossier, qui a consisté à mener de premiers recoupements et vérifications sur la nature des révélations du rapport sénatorial. Elle a été confiée au service d’enquêtes judiciaires des finances, la police fiscale créée en 2019 à Bercy.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/le-siege-francais-de-mckinsey-perquisitionne-dans-le-cadre-d-une-enquete-pour-blanchiment-de-fraude-fiscale_6127510_823448.html"},"headline":"Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale","dateCreated":"2022-05-24T15:38:53+02:00","datePublished":"2022-05-24T15:38:53+02:00","dateModified":"2022-05-24T17:43:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Police et justice","Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"description":"Cette perquisition entre dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte le 31\u00a0mars pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aggrav\u00e9e, \u00e0 la suite du rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate du S\u00e9nat sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur les politiques publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/833/0/5472/2736/1342/671/60/0/931aa2f_d034972f4e1646a9a22fac297caf6958-d034972f4e1646a9a22fac297caf6958-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-12">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Sur les réseaux sociaux ou les messageries, les comptes « fisha », qui publient photos et vidéos intimes de jeunes femmes sans leur consentement, explosent depuis quelques années. Des associations tentent d’aider les victimes de cette forme de « revenge porn ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             M Campus        Harcèlement sexuel             Les comptes « fisha » sur les réseaux sociaux, nouvelle plaie du cybersexisme      Sur les réseaux sociaux ou les messageries, les comptes « fisha », qui publient photos et vidéos intimes de jeunes femmes sans leur consentement, explosent depuis quelques années. Des associations tentent d’aider les victimes de cette forme de « revenge porn ».          Par Margherita Nasi         Publié aujourd’hui à 00h47, mis à jour à 11h04    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ANNA WANDA GOGUSEY               Cachez-vous la caméra de votre ordinateur avec une gommette ? Votre mot de passe est-il suffisamment élaboré ? La caméra de votre smartphone est-elle orientée vers vous lorsque vous prenez une douche ? Réunis à Poitiers, début mai, à l’initiative de l’association StopFisha, une vingtaine de jeunes – majoritairement des femmes, à une exception près – apprennent à protéger leur identité numérique. « Quand vous envoyez un nude [une photo dénudée] à quelqu’un, assurez-vous qu’on ne voit pas votre visage, ni de signes qui permettraient de vous identifier. Pensez à ajouter un petit point de couleur sur l’image : si jamais la photo est diffusée, vous saurez s’il s’agit bien de vous sur le cliché », détaille Victoire Poignet, bénévole pour Stop Fisha.          Le collectif s’est formé dans l’urgence au printemps 2020, au moment où les comptes « fisha », verlan du mot « affiche », explosent (« fisha78 », « affiche-pute_rouen », « salopesdu95 », etc.) sur les réseaux sociaux et les messageries instantanées, notamment Telegram, Snapchat ou Twitter. Des centaines de groupes, suivis parfois par des dizaines de milliers de personnes, divulguent photos, vidéos intimes et informations personnelles des victimes, répertoriées en fonction de leur localisation.                            Lire aussi   Cyber-harcèlement : lancement d’une application d’aide aux victimes                 Animée par quatre-vingt-douze étudiantes, lycéennes, avocates, salariées, l’association Stop Fisha traque ces comptes pour les signaler à Pharos et e-Enfance, deux plates-formes spécialisées dans la lutte contre le cyberharcèlement. Elle propose aussi un soutien moral et juridique aux victimes. « Dès qu’un contenu viole votre consentement, faites des captures d’écran et signalez-le immédiatement à la plate-forme. Ne culpabilisez pas, rappelez-vous que vous avez le droit d’envoyer un nude, c’est aux autres de respecter votre intimité. Vous pouvez porter plainte même si vous ne connaissez pas l’identité de la personne à l’origine du cyberharcèlement. Et vous pouvez vous rendre au commissariat sans la présence de vos parents, même si vous êtes mineurs », détaille Victoire Poignet, engagée dans le pôle accompagnement des victimes de Stop Fisha.          « Dépossédée de son corps »          Depuis sa création, le collectif a soutenu plus de mille personnes, et reçoit quotidiennement une dizaine d’appels à l’aide, essentiellement de la part de jeunes femmes, à l’instar de Claire [les prénoms ont été changés], présente à la réunion de Poitiers. Assise au fond de la salle, l’étudiante ne souhaite pas évoquer les violences qu’elle subit, « car ce n’est pas fini, et c’est trop dur ». Elle prend néanmoins la parole pour souligner que les agressions sur les réseaux sociaux sont plus traumatisantes que la violence physique, dont elle a aussi été victime : « Mon entourage minimise la gravité de ce que j’endure. Ma meilleure amie me dit de ne pas m’en faire, que mes agresseurs, c’est juste des gamins. Mais le cyberharcèlement, c’est comme un viol collectif. Notre corps est massivement partagé. Et on ne sait jamais quand ça s’arrête. »        Il vous reste 77.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/05/24/notre-corps-est-massivement-partage-les-comptes-fisha-sur-les-reseaux-sociaux-nouvelle-plaie-du-cybersexisme_6127391_4401467.html"},"headline":"Les comptes \u00ab\u00a0fisha\u00a0\u00bb sur les r\u00e9seaux sociaux, nouvelle plaie du cybersexisme","dateCreated":"2022-05-24T00:47:05+02:00","datePublished":"2022-05-24T00:47:05+02:00","dateModified":"2022-05-24T11:04:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Harc\u00e8lement sexuel"],"keywords":["Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel","Vie en ligne","M Campus","Pixels","Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Sur les r\u00e9seaux sociaux ou les messageries, les comptes \u00ab\u00a0fisha\u00a0\u00bb, qui publient photos et vid\u00e9os intimes de jeunes femmes sans leur consentement, explosent depuis quelques ann\u00e9es. Des associations tentent d\u2019aider les victimes de cette forme de \u00ab\u00a0revenge porn\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/1077/0/7543/3771/1342/671/60/0/7c40a2a_1653296375167-cyberharcelement-clr-01.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Harc\u00e8lement sexuel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/harcelement-sexuel/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-13">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans une enquête d’« Envoyé spécial » diffusée en novembre 2021 sur France 2, six femmes accusaient l’ex-animateur de télévision et ancien ministre de la transition écologique de violences sexuelles commises entre 1989 et 2001.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Société       Violences sexuelles             Nicolas Hulot entendu à Paris sur des accusations de viol et d’agressions sexuelles      Dans une enquête d’« Envoyé spécial » diffusée en novembre 2021 sur France 2, six femmes accusaient l’ex-animateur de télévision et ancien ministre de la transition écologique de violences sexuelles commises entre 1989 et 2001.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien ministre français de l’environnement, Nicolas Hulot, lors du Congrès mondial de la nature de l’UICN à Marseille, en septembre 2021.  LUDOVIC MARIN / AFP                 L’ex-animateur de télévision et ancien ministre de la transition écologique, Nicolas Hulot, est entendu, mardi 24 mai en audition libre, par les enquêteurs de la brigade de protection des mineurs à Paris sur des soupçons de viol et agressions sexuelles, a confirmé le parquet, sollicité par l’Agence France-Presse.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Victimes de Nicolas Hulot et de PPDA, nous ne sommes pas les bourreaux » : 14 femmes répondent à Emmanuel Macron sur l’« inquisition »                   Le parquet de Paris a ouvert une enquête préliminaire pour viol et agressions sexuelles le 26 novembre 2021 après la diffusion sur France 2 d’une enquête d’« Envoyé spécial ». Dans ce document, six femmes accusaient Nicolas Hulot de violences sexuelles commises entre 1989 et 2001. L’une d’elles, mineure au moment des faits dénoncés, avait ensuite porté plainte.              Trois d’entre elles témoignaient de faits allant de baisers par surprise à une tentative de fellation forcée qui aurait été imposée à l’une d’entre elles, mineure à l’époque. Une quatrième, la militante écologiste Claire Nouvian, racontait avoir été mise en garde par l’entourage « politique » de Nicolas Hulot, avant un tournage en 2008, afin qu’elle évite de se retrouver seule avec lui.            Deux autres femmes, l’ancienne animatrice Maureen Dor et une ex-employée de TF1, avaient livré leur témoignage par courrier, accusant aussi l’ancien animateur de la célèbre émission « Ushuaïa ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   Devançant la diffusion de ce documentaire, l’ancien ministre de l’écologie avait réfuté les accusations la veille, le 24 novembre 2021, sur BFM-TV. « Ni de près ni de loin, je n’ai commis ces actes, ces affirmations sont mensongères », avait-il affirmé. « Je n’ai jamais contraint qui que ce soit », avait-il ajouté, annonçant quitter « définitivement la vie publique ».              Nommé ministre de la transition écologique lors du premier quinquennat d’Emmanuel Macron, il avait démissionné à la fin du mois d’août 2018, en dénonçant le manque d’avancées sur l’environnement.            L’hebdomadaire Ebdo avait révélé quelques mois auparavant que l’ex-animateur avait fait l’objet en 2008 d’une plainte pour un viol commis en 1997, classée sans suite pour cause de prescription. La plaignante s’était avérée être Pascale Mitterrand, petite-fille de François Mitterrand. Nicolas Hulot avait également rejeté ces accusations.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montesquieu, esprit des Lumières  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/24/nicolas-hulot-entendu-a-paris-sur-des-accusations-de-viol-et-d-agressions-sexuelles_6127509_3224.html"},"headline":"Nicolas Hulot entendu \u00e0 Paris sur des accusations de viol et d\u2019agressions sexuelles","dateCreated":"2022-05-24T15:38:42+02:00","datePublished":"2022-05-24T15:38:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel"],"description":"Dans une enqu\u00eate d\u2019\u00ab\u00a0Envoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00a0\u00bb diffus\u00e9e en novembre\u00a02021 sur France\u00a02, six\u00a0femmes accusaient l\u2019ex-animateur de t\u00e9l\u00e9vision et ancien ministre de la transition \u00e9cologique de violences sexuelles commises entre 1989 et 2001.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/625/0/7492/3746/1342/671/60/0/3dde3d3_1653398471985-000-9m67k4-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-14">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Il faut environ 17 000 voix pour se maintenir au second tour dans la 3ᵉ circonscription de Vendée, mais seulement 631 à Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29 000 pour les Français d’Amérique du Nord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                          Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Législatives : les fortes disparités entre les 577 circonscriptions sur le nombre d’habitants ou d’inscrits, le taux de chômage, l’âge moyen...      Il faut environ 17 000 voix pour se maintenir au second tour dans la 3ᵉ circonscription de Vendée, mais seulement 631 à Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29 000 pour les Français d’Amérique du Nord.          Par Romain Imbach et Maxime Ferrer         Publié aujourd’hui à 04h56, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les élections législatives des 12 et 19 juin enverront 577 élus à l’Assemblée nationale. Autant d’élections qui prennent place dans des circonscriptions dont les contours restent inchangés depuis trois scrutins. Si, lors des votes dans l’Hémicycle, les députés représentent la nation et votent de manière égale, avec une voix chacun, les territoires dans lesquels ils ont été élus sont moins égaux. Le découpage électoral législatif aboutit à des circonscriptions très disparates en termes de superficie, de population, mais aussi de revenus, de chômage ou de pyramide des âges, comme le rappelle l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), qui a publié début mai ses « Portraits des circonscriptions législatives ».                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats aux élections dans votre circonscription                   Le dernier redécoupage des circonscriptions, qui a eu lieu en 2010, était fondé « sur des critères démographiques » ; selon le principe d’égalité devant le suffrage, chaque député devrait être élu sur un territoire comptant une part équivalente de la population. Selon la publication de l’Insee début mai, chacune des 539 circonscriptions de France métropolitaine regroupe en moyenne 120 000 habitants. La grande majorité (85 %) se situent autour de cette fourchette, à plus ou moins 20 %, mais on constate des variations allant presque du simple au triple entre la 2e circonscription du Cantal (62 753 habitants) et la 5e de Loire-Atlantique (167 177 habitants). Cette disparité est poussée à l’extrême avec Saint-Pierre-et-Miquelon, un territoire de 5 974 habitants.             
.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;












#repreDeputes {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}
#LegPop{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegPop .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegPop .expli{
    font-size: 1.6rem;
}
#repreDeputes span.desktop {
    display: inline;
}

#repreDeputes span.mobile {
    display: none;
}
/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegPop{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegPop .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    

    #repreDeputes span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputes span.mobile {
        display: inline;
    }
}



/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] #LegPop text, [data-color-mode="dark"] #LegPop polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegPop line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




La circonscription la moins peuplée regroupe 28 fois moins d'habitants que la plus peuplée
    

Nombre d'habitants par circonscription
        









50 000
80 000
110 000
130 000
150 000
167 177
5 974


Valeur comprise autourde la moyenne nationale (120 773)













Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses
Source : Insee

 

/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("repreDeputes").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}





get1("#carteHexaPop").innerHTML = fond_carte;

/* définitin des plages de couleur  */
var couleurPalierPop = d3.scaleThreshold()
    .domain([50000, 80000, 110000, 130000, 150000])
    .range(["#8c500a", "#d8b365", "#f5dfa3", "#C8C8C8", "#5ab4ac", "#01665e"]);

for(let i=0;i    
    d3.select(`#carteHexaPop .c${datacircos[i].id_circo}`)
    .style("fill", function(){
        if(datacircos[i].pop_legal_19 != ''){
            return couleurPalierPop(datacircos[i].pop_legal_19)
        }
        else {
            return "white";
        }
    })
    .style("stroke-width",function() {
        if(datacircos[i].pop_legal_19 == ''){
        return "1px";
        }
    })
    .style("stroke", function() {
        if(datacircos[i].pop_legal_19 != ''){
        return d3.rgb(couleurPalierPop(datacircos[i].pop_legal_19)).darker()
        }
        else{
            return "grey";
        }

    })
    
    .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
        if(datacircos[i].pop_legal_19 != ''){
" + fstr(datacircos[i].pop_legal_19) + " habitants" + ""    
        }
        else{
" + "Population non disponible" + ""
        }
        
        return html
    });
    ;

}
make_tooltip("#carteHexaPop .hexa path");
            Un décalage entre la population et les inscrits            Toutefois, pour être élu, plus que la population totale, c’est le nombre d’inscrits sur les listes électorales qui importe aux candidats. Selon les particularités démographiques de chaque circonscription, et en premier lieu la part des mineurs et des étrangers (qui ne disposent pas du droit de vote aux législatives), le nombre d’inscrits se rapproche plus ou moins de celui de la population totale. Il peut ainsi être jusqu’à 25 fois supérieur d’une circonscription à l’autre.              La part des inscrits par rapport à la population totale est donc révélatrice de disparités. Les personnes susceptibles d’élire leur député représentent moins de la moitié des habitants dans 17 circonscriptions, où on compte beaucoup de jeunes et d’immigrés : c’est le cas à Mayotte et en Guyane, mais aussi en région parisienne (dans six circonscriptions de Seine-Saint-Denis, trois du Val-de-Marne, deux de l’Essonne), à Marseille et à Strasbourg. A l’inverse, dans de nombreuses circonscriptions du littoral océanique et méditerranéen mais aussi d’outre-mer, les inscrits représentent plus de 80 % de la population.             
#repreDeputesInscrits {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}
#LegInscrits{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegInscrits .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegInscrits .expli{
    font-size: 1.6rem;
}

#repreDeputesInscrits span.desktop {
    display: inline;
}

#repreDeputesInscrits span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegInscrits .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    #repreDeputesInscrits span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputesInscrits span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] #LegInscrits text, [data-color-mode="dark"] #LegInscrits polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegInscrits line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }






              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




    

De fortes disparités entre les inscrits représentés dans les différentes circonscriptions
        

Part des inscrits dans la population de la circonscription
            






 -->


30,9 %
50 %
60 %
70,1 %
80 %
92,2 %
MAX -->


Moyenne nationale











    


Source : Insee


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("repreDeputesInscrits").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

get1("#carteHexaInscrits").innerHTML = fond_carte;

/* définitin des plages de couleur  */
var ccouleurPalierInscrits = d3.scaleThreshold()
    .domain([50, 60, 70, 80, 92.2])
    .range(["#8c500a", "#d8b365", "#f5dfa3", "#5ab4ac", "#01665e", "#01665e"]);

for(let i=0;i    
    d3.select(`#carteHexaInscrits .c${datacircos[i].id_circo}`)
    .style("fill", function(){
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop != ''){
            return ccouleurPalierInscrits(datacircos[i].ratio_inscrits_pop)
        }
        else {
            return "white";
        }
    })
        .style("stroke-width",function() {
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop == ''){
        return "1px";
        }
    })

    

    .style("stroke", function() {
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop != ''){
        return d3.rgb(ccouleurPalierInscrits(datacircos[i].ratio_inscrits_pop)).darker()
        }
        else{
            return "grey";
        }

    })
    .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop != ''){
            
" +"Les inscrits sur les listes électorales de cette circonscription représentent "+ fstr(parseFloat(datacircos[i].ratio_inscrits_pop).toFixed(1)) + " % de sa population" + ""    
        }
        else{
" + "Donnée non disponible" + ""
        }
        
        return html
    });
    ;

}


make_tooltip("#carteHexaInscrits .hexa path");
                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   Le seuil de 12,5 %, de fortes disparités selon le nombre de votants            Résultat de ces disparités, la somme des électeurs que chaque candidat aura à convaincre varie considérablement. Pour se maintenir au second tour des législatives, en cas de triangulaire, les candidats doivent recueillir les voix d’au minimum 12,5 % des électeurs inscrits de leur circonscription, quel que soit le niveau de participation à l’élection. Pour toutes les raisons citées précédemment, ce nombre minimal de votants varie de 1 à 47 : il faut 16 851 voix pour se maintenir au second tour dans la 3e circonscription de Vendée, mais seulement 631 à Saint-Pierre-et-Miquelon, et 29 738 pour les Français d’Amérique du Nord.             

#LegMaintien{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegMaintien .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegMaintien .expli{
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegInscrits .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    #LegMaintien{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegMaintien .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }


    #repreDeputesMaintien span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputesMaintien span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegMaintien text, [data-color-mode="dark"] #LegMaintien polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegMaintien line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }





              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




    

Pour se maintenir au second tour, le nombre de voix nécessaires varie de 1 à 47
        

Nombre de voix nécessaires pour se maintenir au second tour par circonscription
            






                    


630
5 000
9 500
11 500
15 000
29 717
MAX -->


Moyenne nationale (10 562)













Source : Insee


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("repreDeputesMaintien").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}



get1("#carteHexaMaintien").innerHTML = fond_carte;

/* définitin des plages de couleur  */
var couleurPalierMaintien = d3.scaleThreshold()
    .domain([5000, 9500, 11500,15000,29717])
    .range(['#9d5c00', '#e6a03b', '#ccc', '#b1a6dc', '#6d6496']);


for(let i=0;i    
    d3.select(`#carteHexaMaintien .c${datacircos[i].id_circo}`)
    .style("fill", function(){
        if(datacircos[i].ratio_12_5 != ''){
            return couleurPalierMaintien(datacircos[i].ratio_12_5)
        }
        else {
            return "white";
        }
    })

    .style("stroke", function() {
        if(datacircos[i].ratio_12_5 != ''){
        return d3.rgb(couleurPalierMaintien(datacircos[i].ratio_12_5)).darker()
        }
        else{
            return "grey";
        }

    })
    .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
        console.log(datacircos[i].ratio_12_5)
        if(datacircos[i].ratio_12_5 != ''){
" + fstr(datacircos[i].ratio_12_5) + " voix sont nécessaires à un candidat pour se maintenir au second tour dans cette circonscription" + ""    
        }
        else{
" + "Donnée non disponible" + ""
        }
        
        return html
        });
    ;

}

make_tooltip("#carteHexaMaintien .hexa path");
            Des circonscriptions aux visages très divers            Au-delà du nombre d’habitants, les profils des électeurs varient également d’une circonscription à l’autre. En retenant l’âge moyen, le taux de pauvreté et le caractère urbain ou rural du territoire, le graphique suivant montre comment se répartissent les 550 circonscriptions pour lesquelles ces données sont disponibles, selon l’Insee. Chaque point représente une circonscription. Plus il est haut, plus la circonscription est pauvre ; plus il est à gauche, plus sa population est jeune. Les circonscriptions urbaines sont colorées en violet, les rurales en vert. Ce nuage de points permet d’observer que la majeure partie des circonscriptions rurales ont tendance à être plus âgées en moyenne et moins concernées par la pauvreté.             


#scatter-pop{
    margin-bottom: 10px;
}

path.d_arrow {
    stroke: #717B8E;
}
#triangleFleche, text.d_arrow {
    fill: #717B8E;
}
text.d_arrow {
    font-size: 12px;
    text-anchor: start;
}


.tooltipdecodeurs .info-tt {
    font-family: "Marr Sans Condensed",Helvetica Bold,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-weight: 400;
    font-size: 105%;
    margin: .5em 0;
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    /*padding: 2rem 1.5rem;*/
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    min-width: 200px;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    padding: 10px;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    /*padding-bottom: 1rem;*/
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

[data-color-mode="dark"] .moyenne{
    stroke: #fff;
}





Projection selon l'âge moyen de la population, le taux de pauvreté,
rurale ou urbaine






const colors_urb = {
    "urbain": "#9F5DA1",
    "periurbain": "#88C179",
    "rurale": "#88C079"
}



function tooltip_html_pop(circo){
    let html = ''
    let d = null;
{
        if(elem.id_circo == circo){
            d = elem;            
        }
    })
${d.circo_lib}
${d.pop_urb > 0 ? d.pop_urb + ' % urbain, ' : ''}${d.pop_rur_periu > 0 ? d.pop_rur_periu + ' % périurbain, ' : ''} ${d.pop_rur_non_periu > 0 ? d.pop_rur_non_periu + ' % rurale' : ''}
Taux de pauvreté : ${d.tx_pauvrete60_diff} %
Age moyen : ${d.age_moyen} ans
    `
    return html
}


function draw_scatter_pop(){
    const margin = {top: 10, right: 30, bottom: 50, left: 60},
            width = get1("#scatter-pop").offsetWidth - margin.left - margin.right,
= 500 ? 450 : 400) - margin.top - margin.bottom;
    // append the svg object to the body of the page
    const svg = d3.select("#scatter-pop")
        .append("svg")
        .attr("width", width + margin.left + margin.right)
        .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
        .attr("class", "scatter-2")
        .append("g")
        .attr("transform", `translate(${margin.left}, ${margin.top})`); 

    // Axis
    const x = d3.scaleLinear()
        .domain([32, 52])
        .range([ 0, width ]);
        svg.append("g")
        .attr("transform", `translate(0, ${height})`)
        .call(d3.axisBottom(x));
        
    const y = d3.scaleLinear()
        .domain([0, 50])
        .range([ height, 0]);
        svg.append("g")
 d + '%'));
    
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(32))
        .attr("y1", y(14.5))
        .attr("x2", x(52))
        .attr("y2", y(14.5))
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(41.1))
        .attr("y1", y(0))
        .attr("x2", x(41.1))
        .attr("y2", y(45))
        
    // Axis Labels
    svg.append("text")             
        .attr("transform",
                "translate(" + (width/2) + " ," + (height + margin.top + 20) + ")")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Age moyen");
    svg.append("text")
        .attr("transform", "rotate(-90)")
        .attr("y", 0 - margin.left)
        .attr("x",0 - (height / 2))
        .attr("dy", "1em")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Taux de pauvreté");   
        
    // Add dots
    let missings = [];
    svg.append('g')
        .selectAll("dot")
        .data(datacircos)
        .join("circle")
        .filter(function(d){
            let test = d.tx_pauvrete60_diff != '' && d.age_moyen != '' && d.pop_legal_2019 != '';
            if(!test)
                missings.push(d['circo_lib'])
            return test; 
        })
{return x(parseFloat(d.age_moyen));})
{return y(parseFloat(d.tx_pauvrete60_diff));
            } )
            .attr("r", 2.5)
 {return r_size(d.pop_legal_19)})
            .attr('class', 'scatter-pop')
 d['id_circo'])
 {
                return colors_urb[d.urb]
            })
    make_tooltip('.scatter-pop', tooltip_html_pop)
 500 ? -10 : margin.left/2), y(40), "Moyenne nationale", false, true, 1, 1);
    
}
draw_scatter_pop();
            En combinant la part des retraités dans la population, le revenu médian des ménages et le vote exprimé au premier tour de la dernière élection présidentielle, il est possible d’observer comment le découpage géographique des circonscriptions fait fortement varier le type d’électorat à conquérir. Dans le graphique suivant, un point qui a tendance à se situer en bas à droite renvoie à des circonscriptions où les retraités sont, en proportion, plus nombreux que la moyenne et où le niveau de vie médian (qui coupe la population en deux) se place en deçà de la moyenne nationale.             



path.d_arrow {
    stroke: #717B8E;
}
#triangleFleche, text.d_arrow {
    fill: #717B8E;
}
text.d_arrow {
    font-size: 12px;
    text-anchor: start;
}


#scatter-retraites{
    margin-bottom: 10px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.tooltipdecodeurs .info-tt {
    font-family: "Marr Sans Condensed",Helvetica Bold,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-weight: 400;
    font-size: 105%;
    margin: .5em 0;
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    /*padding: 2rem 1.5rem;*/
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    min-width: 200px;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    padding: 10px;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    /*padding-bottom: 1rem;*/
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


[data-color-mode="dark"] .moyenne{
    stroke: #fff;
}


#scatter-retraites .d_switchs{display:flex;text-align:center;flex-wrap:nowrap;margin:15px auto;flex-direction: row-reverse;}
#scatter-retraites .d_switch{height:35px;padding:6px 8px;cursor:pointer;transition:all ease .2s;font-family:"Marr Sans", Arial, sans-serif;border:1px solid #39393A;border-width:1px 0 1px 1px;font-size:15px;color:#39393A;letter-spacing:0.54px;text-align:center;}
#scatter-retraites .d_switch.d_premier{border-top-left-radius:2px;border-bottom-left-radius:2px;}
#scatter-retraites .d_switch.d_dernier{border-top-right-radius:2px;border-bottom-right-radius:2px;border-right-width:1px;}
#scatter-retraites .d_switch.d_selectionne{color:#fff;background-color:#39393A;transition:all ease .2s;}





Projection des circonscriptions selon la part des retraités dans la population, le niveau de vie médian,
         la couleur des points représente le candidat arrivé en tête au premier tour de la présidentielle
E. Macron - 
M. Le Pen - 
JL Mélenchon
          )



Tour 2
Tour 1




const colors_candidats = {
    "macronemmanuel": "#FF9F0E",
    "lepenmarine": "#8D6026",
    "melenchonjeanluc": "#FF3333"
}

const tetes = {
    "macronemmanuel": "Emmanuel Macron",
    "lepenmarine": "Marine Le Pen",
    "melenchonjeanluc": "Jean-Luc Mélenchon"
}


function tooltip_html_pop(circo){
    let html = ''
    let d = null;
{
        if(elem.id_circo == circo){
            d = elem;            
        }
    })
${d.circo_lib}
${d.inactret} % de retraités dans la population
Niveau de vie médian : ${d.nivvie_median_diff} euros
Candidat arrivé en tête au 1er tour de la présidentielle 2022 : ${tetes[d.tete_t1_2022]}
    `
    return html
}

{
    console.log('coucou', elem);
    let switch_me = true;    
{
        if(elem.className.match(/\bd_selectionne\b/)){
            switch_me = false
        }
        if(switch_me){
            get1("#scatter-retraites svg").remove()
            if(elem.className.match(/\bstour1\b/)){
                get1('.stour1').classList.add('d_selectionne')
                get1('.stour2').classList.remove('d_selectionne');
                draw_scatter_retraites(1)
            }
            else{
                get1('.stour2').classList.add('d_selectionne')
                get1('.stour1').classList.remove('d_selectionne')
                draw_scatter_retraites(2)
            }    
        
        }
        
    })
})

function draw_scatter_retraites(tour){
    const margin = {top: 10, right: 30, bottom: 50, left: 60},
            width = get1("#scatter-retraites").offsetWidth - margin.left - margin.right,
= 500 ? 450 : 400) - margin.top - margin.bottom;
    // append the svg object to the body of the page
    const svg = d3.select("#scatter-retraites")
        .append("svg")
        .attr("width", width + margin.left + margin.right)
        .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
        .attr("class", "scatter-1")
        .append("g")
        .attr("transform", `translate(${margin.left}, ${margin.top})`); 

    // Axis
    const x = d3.scaleLinear()
        .domain([5, 45])
        .range([0, width]);
        svg.append("g")
        .attr("transform", `translate(0, ${height})`)
 d + '%'));
        
    const y = d3.scaleLinear()
        .domain([10000, 45000])
        .range([ height, 0]);
        svg.append("g")
 d.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ")));
        
    // Axis Labels
    svg.append("text")             
        .attr("transform",
                "translate(" + (width/2) + " ," + (height + margin.top + 20) + ")")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Part des retraités dans la population");
    svg.append("text")
        .attr("transform", "rotate(-90)")
        .attr("y", 0 - margin.left)
        .attr("x",0 - (height / 2))
        .attr("dy", "1em")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Niveau de vie médian");   
        
    
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr('id', "moyenne-x")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(22.5))
        .attr("y1", y(10000))
        .attr("x2", x(22.5))
        .attr("y2", y(45000))
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr('id', "moyenne-y")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(5))
        .attr("y1", y(21930))
        .attr("x2", x(45))
        .attr("y2", y(21930))

    let missings = [];



    svg.append('g')
        .selectAll("dot")
        .data(datacircos)
        .join("circle")
        .filter(function(d){
            let test = d.inactret != '' && d.nivvie_median_diff != '';
            if(!test)
                missings.push(d['circo_lib'])
            return test; 
        })
{return x(parseFloat(d.inactret));})
{return y(parseFloat(d.nivvie_median_diff));
            } )
            .attr("r", 2)
            .attr('class', 'scatter-retraites')
 d['id_circo'])
 tour == 1 ? colors_candidats[d['tete_t1_2022']] : colors_candidats[d['tete_t2']])
    make_tooltip('.scatter-retraites', tooltip_html_pop)
 500 ? -10 : margin.left/2)), (y(40000)), "Moyenne nationale", false, true, 1, 1);
}
draw_scatter_retraites(1);

            Trois groupes assez distincts se forment au sein des circonscriptions selon le vote exprimé au premier tour de la présidentielle : Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon sont ainsi arrivés en tête dans les circonscriptions où le revenu médian est inférieur à la moyenne nationale avec, pour différence, le poids des retraités dans la population. Emmanuel Macron a tiré son épingle du jeu dans les zones à revenus supérieurs.              Pour explorer davantage les caractéristiques de chaque circonscription, nous vous proposons une cartographie de six indicateurs fournis par l’Insee qui mettent en lumière les disparités.             
    #repreDeputes2 {
        /*width: 100%;*/
        margin: 0 auto;
        max-width: 1000px;
    }
    
    #legende-insee{
        padding-top: 1.5rem;
        margin-bottom: -1rem;
    }
    #legende-insee .chiffres{
        font-size: 1.4rem;
    }
    #legende-insee .expli{
        font-size: 1.6rem;
    }
    
    #repreDeputes2 span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #repreDeputes2 span.mobile {
        display: none;
    }

    
    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */
    
    @media screen and (max-width:500px) {
        
        #legende-insee{
            margin-bottom: initial;
        }
        #legende-insee .chiffres{
            font-size: 1rem;
        }
    
        #repreDeputes2 span.desktop {
            display: none;
        }
    
        #repreDeputes2 span.mobile {
            display: inline;
        }
    }
    
    
    /* mode nuit */
    
   
    [data-color-mode="dark"] #legende-insee text, [data-color-mode="dark"] #legende-insee polygon{
            fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
        }
    [data-color-mode="dark"] #legende-insee line{
            stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
        }
  #var-select, #var-select option{
        min-width: 350px;
        height: 4rem;
        font-size: 1.7rem;
        text-align: center;
    }









        




Source : Insee




    // pop_urb	pop_rur_periu	pop_rur_non_periu
let dico_urbain = {
    "pop_urb": "zone urbaine",
    "pop_rur_periu": "zone périurbaine",
    "pop_rur_non_periu": "zone rurale"
}


function tooltip_pop_urbaine(d){
    let final = [];
    let vars_urb = ["pop_urb", "pop_rur_periu", "pop_rur_non_periu"]
    for(let i=0;i        if(d[vars_urb[i]] == 100){
            return `100% des habitants vivent en ${dico_urbain[vars_urb[i]]}`
        }
 0){
            if(final.length == 0)
                final.push(`${d[vars_urb[i]]} % des habitants vivent en ${dico_urbain[vars_urb[i]]}`)
            else
                final.push(`${d[vars_urb[i]]} % en ${dico_urbain[vars_urb[i]]}`)
        }
    }
    return final.join(', ')
}

function tooltip_insee(variable, d){
    
    let html = ""
    switch(variable){
        case "pop_urb":
            return tooltip_pop_urbaine(d)
        case "age_moyen":
            return `L'âge moyen est de ${d.age_moyen} ans`;
        case "actcho":
            return `Taux de chômage : ${d[variable]} %`;
        case "inactret":
            return `Les retraités représentent ${d[variable]} % de la population`;
        case "tx_pauvrete60_diff":
            return `Le taux de pauvreté s'élève à ${d[variable]} % de la population`;
        case "nivvie_median_diff":
            return `La moitié de la population a un niveau de vie inférieur à ${parseFloat(d[variable]).toFixed(0)} euros annuels`
    }
}

let keep_insee = {
    "pop_urb": ["Population urbaine", "", [0, 25, 50, 75, 95, 100],['#ffc1ff', '#d18bd2', '#9e5ca0', '#6d2e70', '#3e0043'], '%'],
    "age_moyen": ["Age moyen", "en années", [22.5, 30, 40, 45, 50.2],['#6debe7', '#4dbfbc', '#2c9593','#006d6c'], ''],
    "actcho": ["Taux de chômage", "", [3.3, 5, 7.5, 10, 17],['#f0c553','#ba951f', '#856702', '#543b00'], '%'],
    "inactret": ["Part des retraités dans la population", "", [1, 10, 20, 30, 41],['#66e4ff','#03b1e2', '#007fae', '#00517c'], '%'],
    "tx_pauvrete60_diff": ["Taux de pauvreté", "", [5.2, 10, 15, 20, 30, 45],['#ff9acb', '#ff7aac', '#f9598c', '#eb386d', '#d61751'], '%'],
    "nivvie_median_diff": ["Niveau de vie médian", "en euros", [14000.0, 20000.0, 25000.0, 30000.0, 35000.0, 39590.0],['#ffb291','#f67d61','#d0583f','#a83521','#810a06'], '']
};
Choisissez un indicateur"];
for(elem in keep_insee){
    if(elem == 'pop_urb')
${keep_insee[elem][0]}`)
    else
${keep_insee[elem][0]}`)
}
let select_var = get1("#var-select");
select_var.innerHTML = options.join('');
select_var.onchange = function(){
    display_carto(this.value);
}

function display_carto(variable){
    get1("#carteHexaInsee").innerHTML = fond_carte;
    let couleurs_legende = keep_insee[variable][3]
    /* définitin des plages de couleur  */
    let paliers = keep_insee[variable][2];
    if(variable == 'nivvie_median_diff')
        paliers_domain = [20000, 25000, 30000, 35000, 39590]
    else
    paliers_domain = new Uint8Array(paliers).subarray(1)

    var couleurPalier = d3.scaleThreshold()
        .domain(paliers_domain)
        .range(couleurs_legende);
    
    for(let i=0;i        d3.select(`#carteHexaInsee .c${datacircos[i].id_circo}`)
        .style("fill", function(){
            if(datacircos[i][variable] != ''){
                return d3.rgb(couleurPalier(parseFloat(datacircos[i][variable])))
            }
            else {
                return "white";
            }
        })

        .style("stroke-width",function() {
            if(datacircos[i][variable] == ''){
              return "1px";
            }
        })
        .style("stroke", function() {
            if(datacircos[i][variable] != ''){
                return d3.rgb(couleurPalier(parseFloat(datacircos[i][variable]))).darker()
            }
            else{

                return "grey";
            }

        })
        
        .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
            if(datacircos[i][variable] != ''){
" + fstr(tooltip_insee(variable, datacircos[i])) + ""    
            }
            else{
" + "Données non disponibles" + ""
            }
            return html
        });
        ;

    }


    let legende_insee = get1("#legende-insee");
    get1("#cartos-insee .d_titre").innerHTML = keep_insee[variable][0];
    let legende_couleurs = [
',
',
',
', 
'
    ];
    let legende_textes = [
textme',
textme',
textme',
textme',
textme',
textme'
    ];
    let legende = `


`
    legende_insee.style.display = "none";
${keep_insee[variable][1]}`
    legende_insee.innerHTML += legende;
    leg_couleurs = get1("#legende-insee #legende-couleurs");
    leg_couleurs.innerHTML = "";
    leg_textes = get1("#legende-insee #legende-textes");
    leg_textes.innerHTML = "";
    for(let i=0;i        if(i             leg_couleurs.innerHTML += legende_couleurs[i].replace("colorme", couleurs_legende[i])
            console.log("coucou")
        }
        leg_textes.innerHTML += legende_textes[i].replace("textme", fstr(paliers[i]) + keep_insee[variable][4]);
    }
    legende_insee.style.display = "block";
    make_tooltip("#carteHexaInsee .hexa path");    

}
display_carto('pop_urb');


<article-nb="2022/05/24/19-15">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Un ancien enquêteur de la brigade du proxénétisme avait été accusé, en 2018, par une ancienne informatrice de lui avoir remis des enveloppes d’argent. La justice a finalement estimé qu’il s’agissait d’une « instrumentalisation ». Un cas d’école sur les possibles dérives des relations entre la police et les indics.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Société       Justice             Soupçonné de corruption, un policier de la PJ de Lyon est innocenté après quatre ans d’instruction      Un ancien enquêteur de la brigade du proxénétisme avait été accusé, en 2018, par une ancienne informatrice de lui avoir remis des enveloppes d’argent. La justice a finalement estimé qu’il s’agissait d’une « instrumentalisation ». Un cas d’école sur les possibles dérives des relations entre la police et les indics.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il y a un peu de Jobic dans cette affaire, du nom d’un ancien commissaire de la « mondaine » de Paris, injustement mis en cause à la fin des années 1980. Jean-Luc Enriques, 58 ans, enquêteur de la brigade de répression du proxénétisme de la police judiciaire (PJ) de Lyon, vient de convaincre la justice de son innocence, au bout de quatre ans d’instruction judiciaire. Après sa mise en examen pour « corruption », « proxénétisme aggravé », « violation du secret professionnel », « aide au séjour irrégulier » et « association de malfaiteur », le policier vient d’obtenir un non-lieu complet de la juge de Marseille, où le dossier avait été dépaysé, pour une bonne administration de la justice.          « Les investigations patrimoniales concernant Jean-Luc Enriques ne permettaient pas de mettre en évidence qu’il aurait bénéficié de remise de fonds ou d’avantage quelconque, rien dans son train de vie, son patrimoine ou ses activités ne permettaient de l’objectiver », écrit la juge Clara Grande, dans son ordonnance rendue vendredi 20 mai, que Le Monde a pu consulter. Accusé d’avoir reçu des enveloppes d’argent liquide, l’ancien brigadier-chef a réussi à démontrer la machination d’une mère maquerelle qui avait été son informatrice, avec l’impression de « revenir de l’enfer ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Flic et indic, les liaisons dangereuses                 L’affaire éclate en juin 2018, lorsque l’office central pour la répression de la traite des êtres humains démantèle un réseau de proxénétisme nigérian, dirigé par le chef en France de Supreme Eiye Confraternity, une secte classée comme une organisation criminelle internationale. Le groupe est suspecté de faire travailler environ deux cents prostituées dans des camionnettes, stationnées dans le quartier de Gerland à Lyon. Avec toutes les caractéristiques des réseaux en provenance du Nigeria, structurés autour de mères maquerelles qui mélangent rituels et violences physiques pour exercer leur emprise sur des jeunes femmes endettées par leur passage en Europe. En plus du remboursement de leurs dettes, les prostituées doivent verser à l’organisation, chaque semaine, 250 euros pour l’emplacement de leur camionnette, 30 pour le chauffeur, 10 pour l’essence, et autant pour le parking.          Réseaux complexes          Parmi les suspects interpellés, Kate Imarhia, 32 ans, alias « Mama Zion », affirme aux enquêteurs de l’office central qu’elle a versé des enveloppes d’argent liquide, pour au moins 5 000 euros, à Jean-Luc Enriques, en échange d’aides administratives afin d’obtenir des titres de séjour pour plusieurs prostituées travaillant pour elle. Un chauffeur de l’organisation conforte ses propos, en précisant qu’il n’a pas assisté directement aux remises supposées. Plusieurs prostituées indiquent qu’elles ont dû verser de l’argent à la proxénète, avec sa promesse de leur faire obtenir un statut de réfugié.        Il vous reste 44.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/24/soupconne-de-corruption-un-policier-de-la-pj-de-lyon-est-innocente-apres-quatre-ans-d-instruction_6127520_3224.html"},"headline":"Soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, un policier de la PJ de Lyon est innocent\u00e9 apr\u00e8s quatre ans d\u2019instruction","dateCreated":"2022-05-24T16:40:00+02:00","datePublished":"2022-05-24T16:40:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Prostitution","Police","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un ancien enqu\u00eateur de la brigade du prox\u00e9n\u00e9tisme avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9, en\u00a02018, par une ancienne informatrice de lui avoir remis des enveloppes d\u2019argent. La justice a finalement estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0instrumentalisation\u00a0\u00bb. Un cas d\u2019\u00e9cole sur les possibles d\u00e9rives des relations entre la police et les indics.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/645/0/3900/1950/1342/671/60/0/fdf3b0f_1653402702721-000-par6564249.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-16">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Des militantes féministes compilent des données afin de mieux comprendre l’engrenage de ces crimes qui n’apparaissent pas clairement dans les statistiques officielles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Le Monde Afrique               En Algérie, les drames encore invisibles des féminicides      Des militantes féministes compilent des données afin de mieux comprendre l’engrenage de ces crimes qui n’apparaissent pas clairement dans les statistiques officielles.          Par Safia Ayache(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Saadia Gacem, cofondatrice de la revue féministe algérienne « La Place », défile à Alger lors de la Journée internationale des droits de la femme, le 8 mars 2021. A sa gauche, une manifestante montre le décompte des féminicides dans le pays au 7 juin 2020.  FATEH GUIDOUM/PPAGENCY/SIPA               Le 30 avril, à Sidi Bel Abbès, dans le nord-ouest de l’Algérie, Khadidja, 39 ans, était égorgée par son conjoint devant ses deux enfants. Huit jours plus tôt, à Touggourt (est), c’est la septuagénaire Khadidja Abbada qui avait trouvé la mort après avoir été frappée par son époux avec une bouteille de gaz. Ces deux assassinats sont venus porter à quinze le nombre de féminicides recensés depuis le début de l’année 2022 par le site Féminicides Algérie.          Cette plateforme a été lancée le 1er janvier 2020 par les militantes Wiame Awres et Narimène Mouaci Bahi. Les deux féministes veillent, trient et comparent minutieusement les informations trouvées dans les médias, sur les réseaux sociaux, auprès des associations et parfois des familles, pour donner un nom à des victimes qui n’apparaissent pas clairement dans les statistiques officielles.                            Lire aussi   « Tu retires ta plainte ou je t’égorge » : en Tunisie, un féminicide ravive le débat sur les violences faites aux femmes                 « On a compris que les chiffres de la police nationale étaient sous-estimés quand, en novembre 2019, celle-ci a annoncé la mort de 39 femmes [depuis janvier 2019], tous types de meurtres confondus, sans tenir compte de la spécificité du féminicide », explique Wiame Awres, 28 ans : « Nous avons alors décidé de faire un recensement et, pour la même période, nous avons identifié 75 cas en tout. »          La militante n’en est pas à son coup d’essai sur le terrain de la lutte pour les droits des femmes. Plus jeune, elle alimentait déjà un blog sur lequel elle écrivait régulièrement à propos du harcèlement de rue. « J’allais imploser et j’ai préféré m’exprimer au lieu de subir. J’avais aussi besoin de comprendre. En Algérie, on normalise la violence », estime Wiame Awres. Si le terme « féminicide » revient régulièrement ces deux dernières années, « la première fois qu’il a été utilisé par les médias algériens date de 2016 », affirme-t-elle. Pour cela, il a fallu que les militantes féministes interpellent la presse, qui « parlait seulement de meurtre de femme ».          Des centres d’accueil rares et contraignants          Un cas leur apparaît particulièrement emblématique des défaillances d’un système qui fait de la fuite et du combat pour l’autonomie des femmes victimes de violences un parcours jalonné d’obstacles sociaux et institutionnels. Celui de Keltoum Rekhila, morte le 13 février à Boumerdès, à 40 km à l’est d’Alger. Cette mère de trois enfants, âgée de 33 ans, a été poignardée par son ex-mari.        Il vous reste 56.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/24/en-algerie-les-drames-encore-invisibles-des-feminicides_6127488_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, les drames encore invisibles des f\u00e9minicides","dateCreated":"2022-05-24T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-24T13:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Genre"],"keywords":["International","Genre","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Des militantes f\u00e9ministes compilent des donn\u00e9es afin de mieux comprendre l\u2019engrenage de ces crimes qui n\u2019apparaissent pas clairement dans les statistiques officielles.","author":[{"@type":"Person","name":"Safia Ayache","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/412/0/4896/2448/1342/671/60/0/3cbbda1_1653316861377-sipa-01008196-000005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Genre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-genre/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-17">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Mila, qui vit sous protection policière, a été la cible d’un « raz-de-marée de haine » après avoir répondu en janvier 2020 à des injures sur les réseaux sociaux sur son orientation sexuelle par le biais d’une vidéo véhémente sur l’islam.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Société       Procès             Procès pour harcèlement et menaces de mort envers Mila : des peines de trois mois avec sursis à quatre mois ferme      Mila, qui vit sous protection policière, a été la cible d’un « raz-de-marée de haine » après avoir répondu en janvier 2020 à des injures sur les réseaux sociaux sur son orientation sexuelle par le biais d’une vidéo véhémente sur l’islam.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le tribunal judiciaire de Paris a condamné, mardi 24 mai, à des peines allant de trois mois de prison avec sursis à quatre mois ferme, sous bracelet électronique, six personnes, dont quatre femmes, jugées pour harcèlement et menace de mort envers Mila.            Mila, qui vit sous protection policière, a été la cible d’un « raz-de-marée de haine » après avoir répondu en janvier 2020, alors qu’elle était âgée de 16 ans et demi, à des injures sur les réseaux sociaux sur son orientation sexuelle par le biais d’une vidéo véhémente sur l’islam.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des internautes en procès pour la « lapidation numérique » de la jeune Mila                   La jeune femme, qui revendique son droit au blasphème, s’était attiré une nouvelle salve de menaces après la publication d’une seconde vidéo polémique, le 14 novembre 2020, dans laquelle elle lançait vertement à ses détracteurs :            Dernière chose, surveillez votre pote Allah, s’il vous plaît. Parce que mes doigts dans son trou du cul, j’les ai toujours pas sortis.                              Lire aussi   L’affaire Mila expliquée : insultes contre l’islam, menaces contre une lycéenne et réaction politique « maladroite »                   Plus de 100 000 messages haineux            Selon son avocat, Mila a reçu plus de 100 000 messages haineux et de menaces de mort depuis sa vidéo de janvier 2020. Mila n’était pas présente à l’audience mardi, ni aucun des prévenus, âgés de 19 à 39 ans.              Dans son délibéré, le tribunal n’a retenu le chef de menace de mort qu’envers une seule prévenue, Melinda D., mère de deux enfants, déjà condamnée à plusieurs reprises pour vol, escroquerie ou conduite sans permis. Les cinq autres prévenus ont été condamnés sur le seul chef de harcèlement aggravé.            Outre les peines de trois mois avec sursis pour une prévenue et de quatre mois ferme pour une autre, deux prévenus ont écopé d’une peine de quatre mois de prison avec sursis et deux autres de six mois avec sursis. Tous les prévenus devront, en outre, verser une somme de 3 000 euros à Mila en réparation du préjudice moral. Ils sont également tous privés du droit d’éligibilité pour un an.            « La condamnation des six personnes poursuivies était nécessaire », a estimé l’avocat de Mila, Me Richard Malka, en soulignant que « seulement quelques mots sur un réseau social peuvent avoir de graves conséquences pour les auteurs de ces mots de haine et de violence ». « Je n’ai aucune satisfaction à voir condamner ces jeunes gens. Ma seule satisfaction dans ce dossier, ce serait que Mila puisse retrouver une vie normale… et ce n’est pas le cas », a-t-il ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montesquieu, esprit des Lumières  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/24/proces-pour-harcelement-et-menaces-de-mort-envers-mila-des-peines-de-trois-mois-avec-sursis-a-quatre-mois-ferme_6127514_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s pour harc\u00e8lement et menaces de mort envers Mila\u00a0: des peines de trois\u00a0mois avec sursis \u00e0 quatre\u00a0mois ferme","dateCreated":"2022-05-24T16:21:05+02:00","datePublished":"2022-05-24T16:21:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proc\u00e8s"],"description":"Mila, qui vit sous protection polici\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un \u00ab\u00a0raz-de-mar\u00e9e de haine\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir r\u00e9pondu en janvier\u00a02020 \u00e0 des injures sur les r\u00e9seaux sociaux sur son orientation sexuelle par le biais d\u2019une vid\u00e9o v\u00e9h\u00e9mente sur l\u2019islam.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/388/0/4656/2328/1342/671/60/0/e8fd58a_1653401147089-000-32862f8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-18">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le projet du futur « bateau-musée », qui sillonnera la Méditerranée en 2023-2025, est exposé sur le Vieux-Port. La cité phocéenne sera son premier port d’attache.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:20    International Condamnation à perpétuité pour Vadim Chichimarine, premier criminel de guerre russe jugé                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Poutine, le tsar soviétique », sur France Inter : celui qui se rêvait héritier de l’Union soviétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Arts             L’« Artexplorer » met le cap sur Marseille      Le projet du futur « bateau-musée », qui sillonnera la Méditerranée en 2023-2025, est exposé sur le Vieux-Port. La cité phocéenne sera son premier port d’attache.          Par Emmanuelle Jardonnet         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            