<FILE-date="2022/05/24/19">

<article-nb="2022/05/24/19-1">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Ancien conseiller au ministère de l’écologie, Léo Cohen estime que l’enjeu pour le gouvernement d’Elisabeth Borne est désormais d’arriver à « faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             « Au ministère de l’écologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible »      Ancien conseiller au ministère de l’écologie, Léo Cohen estime que l’enjeu pour le gouvernement d’Elisabeth Borne est désormais d’arriver à « faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles ».          Propos recueillis par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 17h51    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Léo Cohen, ancien conseiller au ministère de l’écologie, à Paris, le 1er mars 2022.  DENIS MEYER               Un trio pour s’attaquer aux crises climatiques et environnementales. Avec Elisabeth Borne, première ministre chargée de la planification écologique et énergétique, Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, et Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, le second quinquennat d’Emmanuel Macron sera-t-il à la hauteur du « combat du siècle » ?          Tout dépendra de leur capacité à réaligner l’ensemble de l’action publique autour de l’environnement, répond Léo Cohen, ancien conseiller au ministère de l’écologie (François de Rugy de 2018 à 2019 puis Barbara Pompili de 2020 à 2022) et auteur du livre 800 jours au ministère de l’impossible. L’écologie à l’épreuve du pouvoir (Les Petits Matins, 144 pages, 15 euros). Cet ancien membre du comité de gouvernance de la convention citoyenne pour le climat, aujourd’hui consultant indépendant sur la transition écologique et la participation citoyenne, a recensé douze blocages majeurs qui empêchent de « mener une politique écologique à la hauteur de l’urgence ».          Que pensez-vous de ce nouveau gouvernement au regard de l’environnement ?          La nomination d’Elisabeth Borne à Matignon est l’un des meilleurs scénarios possibles pour l’écologie. Elle a une sensibilité sur ce sujet, elle maîtrise ces dossiers et peut anticiper les blocages. Avec son nouveau poste, elle pourra faire des arbitrages en faveur de l’environnement. L’enjeu est d’arriver à faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne, une écologiste pragmatique au pied du mur                 Quant à Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher, si elles sont réputées pour être efficaces et techniciennes, elles ne sont en revanche absolument pas connues pour leur engagement écologique. Or, au ministère de l’écologie, vous êtes tellement confronté à une addition de blocages, d’entraves et d’obstacles, que si vous n’avez pas des convictions chevillées au corps, la voie de passage est quasiment impossible. Sans compter que les dossiers écologique et énergétique sont d’une incroyable technicité et complexité. Le temps pris à les appréhender est un temps précieux perdu dans notre capacité à agir.                         Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher, en déplacement au Muséum d’histoire naturelle, à Paris, le 22 mai 2022, en présence de Bruno David (au centre), naturaliste et président de l’institution.  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne, une première ministre très attendue sur l’écologie                 Comment interprétez-vous la scission de l’ancien grand ministère de l’écologie ?          Avec ces deux ministères, se pose la question de savoir qui prend l’ascendant entre Bercy et Roquelaure [du nom du lieu où est situé le ministère de l’écologie]. On a un premier élément de réponse avec les profils d’Amélie de Montchalin et d’Agnès Pannier-Runacher : deux femmes de la galaxie Bercy, c’est un signal politique qui n’est pas neutre. L’autre partie de la réponse dépendra des décrets d’attribution et des administrations mises à leur disposition, qui ont des cultures et des objectifs politiques différents. C’est crucial, alors que le ministère de la transition énergétique va couvrir différents enjeux qui peuvent être contradictoires. Construire de nouveaux [réacteurs nucléaires] EPR ne va pas forcément de pair avec le développement massif des énergies renouvelables, de même que développer nos capacités de production ne converge pas avec la réduction de la consommation et production. La reprise en main par Bercy pourrait mettre l’accent sur le renforcement des filières au détriment de la sobriété.        Il vous reste 51.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/au-ministere-de-l-ecologie-sans-convictions-la-voie-de-passage-est-quasiment-impossible_6127529_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T17:51:40+02:00","datePublished":"2022-05-24T17:51:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, L\u00e9o Cohen estime que l\u2019enjeu pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne est d\u00e9sormais d\u2019arriver \u00e0 \u00ab\u00a0faire ruisseler l\u2019\u00e9cologie sur toutes les politiques sectorielles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/260/0/853/426/1342/671/60/0/50a05a2_1653397340585-hl-dmeyer-leo-cohen-115-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-2">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a refusé que l’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que la CMA CGM envisage de créer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Castex             La reconversion de l’ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM recalée      La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a refusé que l’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que la CMA CGM envisage de créer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ex-ministre délégué chargé des transports, Jean-Baptiste Djebbari, lors de son arrivée à la cérémonie d’investiture du président de la République au palais de l’Elysée, à Paris.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a recalé un projet de reconversion de l’ex-ministre délégué aux transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM, en pointant des « risques déontologiques substantiels », selon un avis publié mardi 24 mai.            L’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex, qui avait déjà obtenu un feu vert de la HATVP pour siéger au conseil d’administration de la start-up Hopium, spécialisée dans la construction de véhicules à hydrogène, voulait, cette fois-ci, devenir vice-président exécutif en charge du pôle spatial que la CMA CGM envisage de créer. M. Djebbari aurait été, à ce titre, membre du comité exécutif du géant du transport maritime. Contactée, la CMA CGM n’a pas souhaité commenter l’information.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Djebbari, ex-ministre des transports, fait polémique en rejoignant une start-up de la voiture de luxe à hydrogène                   « Doute légitime »            Membre du gouvernement de septembre 2019 à mai 2022, le projet de M. Djebbari a été jugé « incompatible » avec ses anciennes fonctions en raison de « risques déontologiques substantiels », selon la Haute Autorité. Compte tenu des dossiers que l’ex-ministre a eus à gérer – l’intermodalité, l’aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes –, la HATVP estime que ce poste chez la CMA CGM provoquerait un risque de mise en cause du « fonctionnement indépendant et impartial de l’administration ».              La HATVP note, par ailleurs, que M. Djebbari a rencontré à huit reprises les cadres dirigeants de l’entreprise de transport maritime. De quoi créer « un doute légitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exercé ses fonctions gouvernementales, au regard des principes déontologiques et de l’obligation de prévention des conflits d’intérêts qui s’imposent à lui », avance la Haute Autorité.            Celle-ci a, par ailleurs, donné un feu vert, mais sous conditions très strictes, à la création par l’ex-ministre d’une société de conseil.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur TikTok, le ministre fait du ramassage scolaire                   « Parfaitement serein »            La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique met en garde l’ex-député de La République en marche de la Haute-Vienne contre le risque pénal « de prise illégale d’intérêts » dans les cas où sa future société de conseil aurait comme cliente une entreprise du secteur des transports.              Pendant un délai de trois ans, il devra aussi s’abstenir de toute démarche, y compris de représentation d’intérêts, auprès des membres du gouvernement ou des administrations chargés des transports.            M. Djebbari s’était dit, le 17 mai, « parfaitement serein » et avait assuré n’avoir « aucun état d’âme » à partir dans le privé, après un passage au gouvernement, qu’il avait de longue date annoncé ne pas vouloir poursuivre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Djebbari : « Sur la route et le rail, nous avons rattrapé les errances du passé »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/la-reconversion-de-l-ex-ministre-jean-baptiste-djebbari-chez-l-armateur-cma-cgm-recalee-par-la-hatvp_6127527_823448.html"},"headline":"La reconversion de l\u2019ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l\u2019armateur CMA CGM recal\u00e9e","dateCreated":"2022-05-24T17:29:36+02:00","datePublished":"2022-05-24T17:29:36+02:00","dateModified":"2022-05-24T17:51:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Gouvernement Castex","Politique"],"description":"La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique a refus\u00e9 que l\u2019ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif charg\u00e9 du p\u00f4le spatial que la CMA CGM envisage de cr\u00e9er.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/561/0/5900/2950/1342/671/60/0/b4b552f_1652717465743-jmug220507031.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-3">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Directeur général de l’enseignement scolaire de 2017 à 2019, il était depuis recteur de l’académie de Nancy-Metz. La nomination de cet expert du système éducatif limite l’effet de rupture qui a marqué l’arrivée du nouveau ministre et fait réagir dans les cercles enseignants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Un proche de Blanquer, Jean-Marc Huart, pressenti pour être le directeur du cabinet de Pap Ndiaye      Directeur général de l’enseignement scolaire de 2017 à 2019, il était depuis recteur de l’académie de Nancy-Metz. La nomination de cet expert du système éducatif limite l’effet de rupture qui a marqué l’arrivée du nouveau ministre et fait réagir dans les cercles enseignants.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 16h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il a quitté la Rue de Grenelle il y a un bientôt trois ans – en juillet 2019 – pour prendre les rênes, comme recteur, de l’académie de Nancy-Metz et de la région académique Grand Est. Il s’apprête à faire le chemin inverse : Jean-Marc Huart, qui fut pendant deux ans, de 2017 à 2019, directeur général de l’enseignement scolaire au ministère de l’éducation, s’apprête, selon nos sources, à être nommé directeur du cabinet du nouveau ministre, Pap Ndiaye.                           Lire aussi :  Dans l’académie de Nancy-Metz, sept « visioprofesseurs » pour pallier le manque d’enseignants remplaçants                 Voilà le signe d’une « continuité entre les deux quinquennats », réagit-on déjà sur le terrain de l’école, alors que les divergences de parcours intellectuels entre Jean-Michel Blanquer et Pap Ndiaye n’ont cessé d’être mises en avant depuis la cérémonie de passation entre les deux hommes, vendredi 20 mai. Sur les réseaux sociaux, certains enseignants jugeaient déjà, avant même l’officialisation de la nomination de M. Huart, que ce serait lui le « vrai ministre », et qu’à lui seul, il relativisait l’« effet de rupture ».          Et pourtant, l’arrivée de M. Huart à la direction du cabinet Ndiaye est aussi le signe d’un changement d’orientation dans le dialogue social, espèrent les syndicats d’enseignants, qui ont beaucoup côtoyé, durant le premier tiers du premier quinquennat Macron, cet agrégé de sciences économiques et sociales reconnu comme un expert du système éducatif et de l’apprentissage. Pour mémoire, l’apprentissage est, avec la voie professionnelle à rénover, au cœur des engagements de campagne d’Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                 Très proche de Blanquer          « Huart, c’est un connaisseur de l’école à tous les niveaux, un atout alors que le nouveau ministre, lui, vient plutôt de l’“extérieur”, commente Stéphane Crochet, du SE-UNSA. Il a aussi appliqué fidèlement les orientations pédagogiques sous Blanquer. On va pouvoir mesurer, ces prochaines semaines, s’il est suffisamment “plastique” pour mettre en œuvre la politique du nouveau ministre. Il ne faudrait pas que ce soit l’inverse… » Avant même sa nomination officielle, toujours attendue au Journal officiel mardi matin, les organisations représentatives du monde enseignant assuraient avoir été conviées à de premières rencontres, mardi 24 et mercredi 25 mai, avec le « duo Huart-Ndiaye ».          Titulaire d’un DEA en économie des politiques publiques, Jean-Marc Huart a été délégué académique aux formations professionnelles (2002-2006), puis directeur de la pédagogie (2006-2007) au rectorat de Bordeaux. Après un passage au ministère de l’éducation, en 2007, comme conseiller technique du ministre Xavier Darcos, il est nommé inspecteur général début 2009. La même année, il devient sous-directeur des lycées et de la formation professionnelle à la direction générale de l’enseignement scolaire (Dgesco), ce même service dont il prendra la tête en 2017.        Il vous reste 30.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/un-proche-de-blanquer-jean-marc-huart-pressenti-pour-etre-le-directeur-du-cabinet-de-pap-ndiaye_6127517_823448.html"},"headline":"Un proche de Blanquer, Jean-Marc Huart, pressenti pour \u00eatre le directeur du cabinet de Pap Ndiaye","dateCreated":"2022-05-24T16:28:20+02:00","datePublished":"2022-05-24T16:28:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019enseignement scolaire de 2017 \u00e0 2019, il \u00e9tait depuis recteur de l\u2019acad\u00e9mie de Nancy-Metz. La nomination de cet expert du syst\u00e8me \u00e9ducatif limite l\u2019effet de rupture qui a marqu\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e du nouveau ministre et fait r\u00e9agir dans les cercles enseignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/310/0/4000/2000/1342/671/60/0/b95996d_1653313695671-000-1rf2az.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-4">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Les deux ministres, respectivement nommées à la transition écologique ainsi qu’à la cohésion territoriale et à la transition énergétique, mettent en avant leur volonté d’agir et d’être jugées « sur les résultats ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Gouvernement Borne : Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher balaient les procès en illégitimité suivant leur nomination      Les deux ministres, respectivement nommées à la transition écologique ainsi qu’à la cohésion territoriale et à la transition énergétique, mettent en avant leur volonté d’agir et d’être jugées « sur les résultats ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher au Muséum national d’histoire naturelle à Paris, le 23 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»                 Quatre jours après leur nomination au sein du nouveau gouvernement Borne, Amélie de Montchalin, ministre chargée de la transition écologique et de la cohésion territoriale, et Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, ont tenté, mardi 24 mai, de répondre aux accusations d’illégitimité formulées à leur endroit.            Plusieurs organisations environnementales ont exprimé leur scepticisme, quant aux profils et à la capacité d’agir des nouvelles nommées, à l’instar de Greenpeace. L’organisation non gouvernementale a estimé que « les personnalités choisies » pour superviser les questions climatiques « n’ont pas d’expérience spécifique de leur sujet ni de vision des enjeux globaux, si ce n’est une croyance aveugle dans les chimères de la croissance verte et des technologies qui n’existent pas ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement                   Pour défendre leur nomination, les deux ministres, expertes en économie mais sans expérience sur l’environnement, ont mis en avant la carte de l’« efficacité » et de la conviction écologique, à défaut de pouvoir témoigner d’un engagement passé en la matière.            Volonté « d’être jugées sur les résultats »            « Ce qui est vrai, c’est que je n’ai jamais eu ma carte à Europe Ecologie-Les Verts. Mais j’ai des convictions très fortes sur le changement climatique et sur la biodiversité, parce que je fais partie d’une génération qui est celle qui a vu déjà tous ces changements devenir concrets », a ainsi fait valoir Mme de Montchalin, ancienne ministre de la transformation et de la fonction publiques, mardi, au micro de France Inter. Elle a poursuivi, en expliquant :            Je suis une femme d’efficacité et le choix du président de la République et de la première ministre, tel qu’ils m’ont présenté la mission qu’ils me confiaient, ce n’est pas d’envoyer un signal politique à un électorat, ce n’est pas de faire de l’écologie politique, c’est de mener une politique écologique qui procure aux Français du vivre mieux.            Critiquée pour avoir voté contre un amendement visant à interdire l’usage du glyphosate en 2018, l’ex-députée a défendu son choix : « Si je ne regrette pas une chose, c’est d’avoir considéré que ce sujet était européen. (…) Oui, en tant que députée, j’avais fait un choix tout à fait assumé : nous ne pouvons pas faire cavalier seul pour n’importe quel domaine que ce soit, sinon, c’est notre économie, ce sont nos producteurs, ce sont nos agriculteurs que nous laissons dans la panade. » « Je peux vous dire : la volonté est là, la conviction est là et surtout, moi, je veux des résultats et je veux être jugée sur les résultats qu’on aura », a-t-elle conclu.              « Montchalin ment », a réagi Jean-Luc Mélenchon quelques heures plus tard sur Twitter. « L’interdiction du glyphosate, ça devait être tout de suite. Macron a cédé pour dans 3 ans, puis pour dans 5 ans. Et dans 5 ans, juste un réexamen de la situation. Macron ne pèse rien en Europe », a déploré le chef des « insoumis » et artisan de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes).            Sur Twitter également, le député Matthieu Orphelin, auteur de l’amendement qui visait à interdire le glyphosate, a rappelé que le texte rejeté comportait pourtant « toutes les dérogations nécessaires pour ne laisser aucun agriculteur sans solution ».                             Lire aussi :  L’actualité politique en direct : deux associations d’élus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition écologique                   De son côté, Agnès Pannier-Runacher a voulu démontrer, mardi, sur BFM-TV, que l’écologie n’était « pas un sujet nouveau » pour elle. A l’appui, elle a invoqué son action de ministre de l’industrie « dans le gouvernement précédent, pour réduire les émissions de gaz à effet de serre des sites industriels ». L’ancienne ministre a également rappelé que, grâce au plan de relance, la France a « réduit de 3,6 millions de tonnes équivalentes CO2 » ses émissions. Elle a encore évoqué « le contenu écologique fort » du plan d’investissement France 2030, ou encore son travail à Bercy sur la « simplification des procédures » pour déployer de nouvelles énergies renouvelables.              « J’assume d’être une technicienne, de travailler beaucoup, de connaître mes dossiers. Ce sont des sujets compliqués qui ne peuvent être confiés à des gens qui ne sont que dans le slogan ou dans les paroles. Il faut être dans les actes », a rétorqué, celle dont la feuille de route est « de sortir la France des énergies fossiles ».            Lundi, à l’occasion d’une visite express mais symbolique au Muséum d’histoire naturelle au Jardin des plantes à Paris, la première ministre, Elisabeth Borne, accompagnée des deux ministres, a elle aussi voulu donner des gages aux défenseurs de la biodiversité. Elle a fait savoir que chacun des ministres de son gouvernement recevra une « feuille de route » d’ici à septembre pour décliner la transition environnementale, en fonction de leur portefeuille.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne fait un geste envers les acteurs de la biodiversité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/gouvernement-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-balaient-les-proces-en-illegitimite-suivant-leur-nomination_6127515_823448.html"},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination","dateCreated":"2022-05-24T16:21:23+02:00","datePublished":"2022-05-24T16:21:23+02:00","dateModified":"2022-05-24T18:35:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Les deux ministres, respectivement nomm\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique ainsi qu\u2019\u00e0 la coh\u00e9sion territoriale et \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, mettent en avant leur volont\u00e9 d\u2019agir et d\u2019\u00eatre jug\u00e9es \u00ab\u00a0sur les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/89ca1ab_1653397987587-girette-borne-35018.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-5">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ L’Association des petites villes de France et l’Association des maires ruraux de France ont réagi à la nomination d’Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher en disant souhaiter plus de budget et un effort de décentralisation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Ils remontent le temps ?    bb         Bonjour,          Il fallait bien sûr lire « successeurs », et cela a bien été modifié. Merci pour votre vigilance !                    11:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au cœur de la présidence de la région Auvergne-Rhône-Alpes de Laurent Wauquiez         Rétorsions indirectes, contrôle des subventions… Le président Les Républicains de la région Auvergne-Rhône-Alpes est accusé d’avoir créé un Etat dans l’Etat.                    Lire aussi :  Le « système Wauquiez » dénoncé en Haute-Loire                       11:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ministre de la transition énergétique affirme « assumer d’être une technicienne »        Au micro de BFM-TV ce matin, la nouvelle ministre de la transition énergétique et ancienne ministre de l’industrie, Agnès Pannier-Runacher a répondu aux accusations en illégitimité formulées à son encontre par plusieurs associations. « Tout le monde a la fibre écolo, car le sujet c’est de sauver la planète », a déclaré Mme Pannier-Runacher sur BFM, répondant aux critiques des organisations écologistes comme Greenpeace qui a tweeté que « les personnalités choisies » pour superviser les questions climatiques au sein du nouveau gouvernement « n’ont pas d’expérience spécifique de leur sujet ni de vision des enjeux globaux si ce n’est une croyance aveugle dans les chimères de la croissance verte et des technologies qui n’existent pas ».          « J’assume d’être une technicienne, de travailler beaucoup, de connaître mes dossiers, ce sont des sujets compliqués qui ne peuvent être confiés à des gens qui ne sont que dans le slogan ou dans les paroles, il faut être dans les actes », a rétorqué la ministre.          « Je crois que le plus simple, c’est de dire que ma mission est de sortir la France des énergies fossiles », a-t-elle résumé. « Ce que je construis, c’est une politique énergétique qui permet de se passer du carburant, de se passer du fuel, de se passer du gaz naturel et donc de s’appuyer sur d’autres modes de production d’énergie », a-t-elle affirmé, sans préciser d’échéances.          L’écologie, « ce n’est pas un sujet nouveau pour moi », a poursuivi Mme Pannier-Runacher. « Grâce à l’action que j’ai portée dans le gouvernement précédent, pour réduire les émissions de gaz à effet de serre des sites industriels » et au plan de relance, la France a « réduit de 3,6 millions de tonnes équivalent CO2 » ses émissions, a-t-elle ajouté, en citant aussi « le contenu écologique fort » du plan d’investissement France 2030, et son travail sur la « simplification des procédures » pour déployer de nouvelles énergies renouvelables.                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret      Image de couverture :   Le Monde d’après iStock          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsLes accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droiteA l’éducation nationale, de Jean-Michel Blanquer à Pap Ndiaye, rupture… et continuitéLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-24T15:43:47+00:00","coverageEndTime":"2022-05-25T03:43:47+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","description":"L\u2019Association des petites villes de France et l\u2019Association des maires ruraux de France ont r\u00e9agi \u00e0 la nomination d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher en disant souhaiter plus de budget et un effort de d\u00e9centralisation.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : deux associations d’élus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition écologique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Association des petites villes de France et l\u2019Association des maires ruraux de France ont r\u00e9agi \u00e0 la nomination d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher en disant souhaiter plus de budget et un effort de d\u00e9centralisation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-05-24T15:43:47+00:00"
,"endDate":"2022-05-25T03:43:47+00:00"
         Lors du rassemblement contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, mardi 24 mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP           Une centaine de personnes et une presse nombreuse sont r\u00e9unies dans une ambiance joyeuse devant l\u2019\u00e9glise Saint-Augustin, mardi soir \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.          Quelques \u00e9lus \u2013 Alice Coffin, Sandrine Rousseau ou Danielle Simonnet \u2013 des militantes f\u00e9ministes et des badauds se sont rassembl\u00e9s pour dire non \u00ab\u00a0au gouvernement de la honte\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019un article de Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, samedi, que deux femmes accusaient de viol le tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad.          \u00ab\u00a0Abad d\u00e9mission, Darmanin en prison\u00a0\u00bb \u2013 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a lui aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de viol \u2013 ont scand\u00e9 les manifestants, avant de proc\u00e9der \u00e0 un enterrement symbolique de la \u00ab\u00a0grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb, en faveur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/b56adc8_5277478-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une manifestation \u00e0 Paris pour dire non \u00ab\u00a0au gouvernement de la honte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T16:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:39:53+00:00","articleBody":"     Plusieurs petits partis \u00e9cologistes oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019accord de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), comme Cap 21 ou le Mouvement des progressistes, se sont rassembl\u00e9s pour les l\u00e9gislatives, o\u00f9 ils pr\u00e9sentent 250 candidats pour une \u00ab\u00a0\u00e9cologie qui donne envie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le lancement d\u2019une dynamique parce que nous pensons indispensable d\u2019avoir un vaste mouvement centr\u00e9 sur l\u2019\u00e9cologie et qui \u00e9videmment n\u2019entre pas dans le diktat de M\u00e9lenchon et de Nupes, une \u00e9cologie qui donne envie, pragmatique, qui est tr\u00e8s r\u00e9publicaine, la\u00efque et bien entendu europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9cologie, Corinne Lepage, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Paris, mardi.          Ce rassemblement compte notamment Cap21, Le Mouvement des progressistes et l\u2019Ecologie au centre de Jean-Marc Governatori \u2013 candidat \u00e0 la primaire des \u00e9cologistes en septembre \u2013, trois mouvements qui faisaient partie du \u00ab\u00a0p\u00f4le \u00e9cologiste\u00a0\u00bb, cette coalition politique lanc\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02020, avec Europe Ecologie-Les Verts, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie et G\u00e9n\u00e9ration. s notamment. Mais le p\u00f4le \u00e9cologiste a vol\u00e9 en \u00e9clats apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur candidat, Yannick Jadot, \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ensuite l\u2019accord de la Nupes, \u00e0 laquelle seuls EELV et G\u00e9n\u00e9ration. s ont choisi d\u2019adh\u00e9rer.          D\u2019autres petits mouvements, comme \u00ab\u00a0l\u2019Ecologie Autrement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Libert\u00e9 Ecologie fraternit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0G\u00e9n\u00e9ration animal\u00a0\u00bb, ainsi que des membres de EELV et de G\u00e9n\u00e9ration. s oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes font \u00e9galement partie de ce rassemblement. \u00ab\u00a0Nous avons, tous r\u00e9unis, 250 candidats pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb des 12 et 19\u00a0juin, a soulign\u00e9 Mme Lepage, mais d\u2019autres candidats seront \u00e9galement soutenus par ce rassemblement. Au total, \u00ab\u00a0il y aura 400 candidats \u00e9cologistes\u00a0\u00bb hors Nupes, a affirm\u00e9 Jean-Marc Governatori.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9cologistes oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes se rassemblent pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-24T16:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:24:05+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9e pour avoir vot\u00e9 contre un amendement visant \u00e0 interdire l\u2019usage du glyphosate en\u00a02018, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin, a d\u00e9fendu son choix\u00a0: \u00ab\u00a0Si je ne regrette pas une chose, c\u2019est d\u2019avoir consid\u00e9r\u00e9 que ce sujet \u00e9tait europ\u00e9en. (\u2026) Oui, en tant que d\u00e9put\u00e9e, j\u2019avais fait un choix tout \u00e0 fait assum\u00e9\u00a0: nous ne pouvons pas faire cavalier seul pour n\u2019importe quel domaine que ce soit, sinon c\u2019est notre \u00e9conomie, ce sont nos producteurs, ce sont nos agriculteurs que nous laissons dans la panade.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je peux vous dire\u00a0: la volont\u00e9 est l\u00e0, la conviction est l\u00e0 et surtout, moi, je veux des r\u00e9sultats et je veux \u00eatre jug\u00e9e sur les r\u00e9sultats qu\u2019on aura\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu sur France Inter ce matin.          \u00ab\u00a0Montchalin ment\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Jean-Luc M\u00e9lenchon quelques heures plus tard sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction du glyphosate, \u00e7a devait \u00eatre tout de suite. Macron a c\u00e9d\u00e9 pour dans trois ans, puis pour dans cinq\u00a0ans. Et dans cinq\u00a0ans, juste un r\u00e9examen de la situation. Macron ne p\u00e8se rien en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le chef des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et artisan de la\u00a0Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Sur Twitter \u00e9galement, le d\u00e9put\u00e9 Matthieu Orphelin, auteur de l\u2019amendement qui visait \u00e0 interdire le glyphosate, a rappel\u00e9 que le texte rejet\u00e9 comportait pourtant \u00ab\u00a0toutes les d\u00e9rogations n\u00e9cessaires pour ne laisser aucun agriculteur sans solution\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin justifie son vote contre l\u2019interdiction du glyphosate, Jean-Luc M\u00e9lenchon la tanc...","dateModified":"2022-05-24T16:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:01:59+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 lui, \u00e0 droite, ce sera finalement Arnaud Dumontier, le maire Les R\u00e9publicains (LR) de Pont-Sainte-Maxence et pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 de communes des pays d\u2019Oise. Pour les R\u00e9publicains, ce ne fut pas une mince affaire de trouver l\u2019adversaire \u00e0 Eric Woerth apr\u00e8s que ce dernier a annonc\u00e9 son d\u00e9part du parti pour soutenir Emmanuel Macron.          Ag\u00e9 de 48\u00a0ans, Arnaud Dumontier n\u2019\u00e9tait pas chaud pour y aller, insistant encore il y a quelques semaines pour rappeler qu\u2019\u00ab\u00a0Eric Woerth est un v\u00e9ritable ami\u00a0\u00bb et pr\u00e9cisant, \u00e0 chaque fois qu\u2019il \u00e9tait questionn\u00e9 sur le sujet, qu\u2019au cas o\u00f9 il irait \u00ab\u00a0ce ne serait pas une candidature contre Eric Woerth mais contre la politique d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.          Il fut un temps question de Mano\u00eblle Martin, vice-pr\u00e9sidente au conseil r\u00e9gional, collaboratrice parlementaire de l\u2019ancien ministre de Nicolas Sarkozy et d\u00e9put\u00e9 sortant sur cette 4e circonscription de l\u2019Oise. Elle n\u2019a d\u2019ailleurs pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception de ne pas \u00eatre investie par LR. D\u2019autres figures de la droite locale avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pressenties, comme J\u00e9r\u00f4me Bascher, qui dit avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 son mandat de s\u00e9nateur.          Arnaud Dumontier a donc pris son temps. Il dit avoir \u00ab\u00a0consult\u00e9 autour de lui\u00a0\u00bb et c\u2019est par un message lapidaire sur Twitter illustr\u00e9 d\u2019une simple carte en bleu de la circonscription et de ces seuls mots \u00ab\u00a04e circonscription de l\u2019Oise\u2026\u00a0\u00bb, publi\u00e9 le 17\u00a0mai, qu\u2019il a enfin confirm\u00e9 qu\u2019il irait bien. Dix jours apr\u00e8s la diffusion de la liste des candidats dans laquelle il figurait. Au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron a r\u00e9colt\u00e9 29,08\u00a0% des suffrages dans la 4e circonscription de l\u2019Oise et Val\u00e9rie P\u00e9cresse 5,97\u00a0% des voix. Eric Woerth, d\u00e9sormais sous l\u2019\u00e9tiquette d\u2019Ensemble\u00a0!, brigue son 4e mandat de d\u00e9put\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite, les h\u00e9sitations des R\u00e9publicains avant d\u2019investir un candidat face \u00e0 Eric Woerth","dateModified":"2022-05-24T16:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:46:13+00:00","articleBody":"     La nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne sa premi\u00e8re visite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, mardi. \u00ab\u00a0Venir \u00e0 Berlin en premier geste \u00e9tait une \u00e9vidence, la coop\u00e9ration franco-allemande est plus que jamais n\u00e9cessaire par temps de crise\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lors d\u2019une d\u00e9claration commune avec son homologue allemande, Annalena Baerbock.          La nouvelle ministre s\u2019est dite \u00ab\u00a0r\u00e9solue \u00e0 poursuivre cette concertation dans le sillage de la relation de confiance nou\u00e9e\u00a0\u00bb par le gouvernement avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Yves Le Drian. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que les deux ministres [des affaires \u00e9trang\u00e8res] du couple sont deux femmes, c\u2019est une assez grande diff\u00e9rence avec Jean-Yves Le Drian\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 l\u2019ancienne ambassadrice \u00e0 Londres.          Au sujet de l\u2019Ukraine, la ministre a soulign\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun des pays du G7 n\u2019est en guerre contre la Russie\u00a0\u00bb mais appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0encore renforcer notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans la dur\u00e9e, sur tous les plans\u00a0\u00bb. La cheffe de la diplomatie a aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e controvers\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, susceptible d\u2019accueillir l\u2019Ukraine ou le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je voudrais redire que cette id\u00e9e n\u2019est pas une alternative \u00e0 l\u2019\u00e9largissement [de l\u2019Union europ\u00e9enne], il faut bien en compl\u00e9ment faire plus et plus vite maintenant\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          La rencontre a aussi servi \u00e0 pr\u00e9parer les prochaines \u00e9ch\u00e9ances internationales et europ\u00e9ennes, en particulier le Conseil europ\u00e9en des 30 et 31\u00a0mai, qui portera sur la r\u00e9silience \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne et le renforcement de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, ainsi que la conf\u00e9rence sur les Balkans occidentaux qui se tiendra \u00e0 la fin du mois de juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Catherine Colonna en Allemagne pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-05-24T15:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:23:52+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher sur leur nomination, dont nous vous parlions dans l\u2019article publi\u00e9 il y a quelques minutes dans ce direct, peine \u00e0 convaincre des \u00e9lus interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse, qui voient dans ce nouveau minist\u00e8re au mieux une \u00ab\u00a0impulsion possible\u00a0\u00bb pour mieux sensibiliser la population \u00e0 l\u2019urgence climatique, au pire une simple \u00ab\u00a0architecture politique\u00a0\u00bb.          Dans tous les cas, \u00ab\u00a0les collectivit\u00e9s devront \u00eatre aid\u00e9es\u00a0\u00bb et l\u2019une des conditions de r\u00e9ussite sera que \u00ab\u00a0l\u2019Etat ne d\u00e9cide pas tout seul et ne s\u2019englue pas dans une hypercentralisation comme on l\u2019a vu pendant la crise sanitaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Andr\u00e9 Robert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Association des petites villes de France (APVF). \u00ab\u00a0Tout le monde veut faire de la transition \u00e9cologique, des maires sont engag\u00e9s sur ce terrain depuis longtemps et sont exemplaires en la mati\u00e8re. Mais il faut nous expliquer comment faire sans moyens financiers ni outils\u00a0\u00bb, commente pour sa part C\u00e9dric Szabo, directeur de l\u2019Association des maires ruraux de France (AMRF) \u00e9tonn\u00e9, par ailleurs, de l\u2019absence de portefeuille d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la ruralit\u00e9, qui \u00ab\u00a0repr\u00e9sente pourtant\u00a088\u00a0% du territoire et 33\u00a0% de la population\u00a0\u00bb. De nouvelles nominations sont attendues apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, rappelle le gouvernement.          Les associations d\u2019\u00e9lus rel\u00e8vent que la feuille de route \u00e9cologique affich\u00e9e par le gouvernement se heurte sur le terrain \u00e0 des consid\u00e9rations budg\u00e9taires, sur fond de baisse des dotations aux collectivit\u00e9s et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, lourde de cons\u00e9quences pour certaines communes. L\u2019autre inqui\u00e9tude des \u00e9lus porte sur la dimension du minist\u00e8re. Il contient dans son escarcelle l\u2019urbanisme et l\u2019am\u00e9nagement du territoire, mais \u00e9galement le transport et le logement, deux leviers majeurs pour influer sur les changements climatiques. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0dossiers lourds\u00a0\u00bb, fait valoir M. Szabo. Dans ce contexte, alors m\u00eame que la priorit\u00e9 est le d\u00e9veloppement \u00e9cologique, \u00ab\u00a0quelle place va-t-il rester \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition \u00e9cologique","dateModified":"2022-05-24T15:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:14:19+00:00","articleBody":"     Les deux ministres, respectivement nomm\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique ainsi qu\u2019\u00e0 la coh\u00e9sion territoriale et \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, mettent en avant leur volont\u00e9 d\u2019agir.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une volont\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00eatre jug\u00e9es sur les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T14:15:38+00:00","articleBody":"     La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique (HATVP) avait \u00e9mis, le 22\u00a0mars, un avis de conformit\u00e9 avec r\u00e9serves sur la prise de si\u00e8ge de l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Jean-Baptiste Djebbari, au sein du conseil d\u2019administration de l\u2019entreprise cot\u00e9e Hopium, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception et la construction de voitures \u00e0 moteur \u00e0 hydrog\u00e8ne. Une p\u00e9rip\u00e9tie de fin de mandat pour le gouvernement de Jean Castex qu\u2019avaient expliqu\u00e9, dans cet article, nos journalistes Eric B\u00e9ziat et Olivier Faye.          Deux autres avis rendus, depuis, par la HATVP montrent qu\u2019Hopium n\u2019est pas le seul projet professionnel en cours de M. Djebbari\u00a0: le 5\u00a0avril, soit onze jours avant la d\u00e9mission du gouvernement de Jean Castex, l\u2019autorit\u00e9 avait relev\u00e9 une incompatibilit\u00e9 entre le d\u00e9part du gouvernement du ministre et son souhait de devenir vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif le groupe CMA CGM, en charge du p\u00f4le spatial que le mastodonte du transport et de la logistique maritime, \u00ab\u00a0envisage de cr\u00e9er\u00a0\u00bb, selon la HATVP.          Compte tenu des dossiers que l\u2019ex-ministre a eu \u00e0 g\u00e9rer \u2013 l\u2019intermodalit\u00e9, l\u2019aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes \u2013 la HATVP estime que ce poste provoquerait un risque de mise en cause\u00a0\u00ab\u00a0substantiel\u00a0\u00bb\u00a0du\u00a0\u00ab\u00a0fonctionnement ind\u00e9pendant et impartial de l\u2019administration\u00a0\u00bb. La HATVP note par ailleurs que M. Djebbari a rencontr\u00e9 \u00e0 huit reprises les cadres dirigeants de  l\u2019entreprise de transport maritime. De quoi cr\u00e9er\u00a0\u00ab\u00a0un doute l\u00e9gitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exerc\u00e9 ses fonctions gouvernementales, au regard des principes d\u00e9ontologiques et de l\u2019obligation de pr\u00e9vention des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qui s\u2019imposent \u00e0 lui\u00a0\u00bb, avance l\u2019avis.          Le 17\u00a0mai, soit au lendemain de la d\u00e9mission effective du gouvernement \u2013 Jean-Baptiste Djebbari traitait alors encore les affaires courantes de son minist\u00e8re et d\u00e9fendait, dans les m\u00e9dias, l\u2019absence de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats que constituait, selon lui, sa nomination prochaine chez Hopium \u2013, la HATVP \u00e9mettait de nouveau un avis de compatibilit\u00e9 avec r\u00e9serves sur la cr\u00e9ation, par M. Djebbari, d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de prestation de conseil.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9ress\u00e9 devra s\u2019abstenir de d\u00e9livrer, directement ou indirectement, des prestations \u00e0 des entreprises \u00e0 l\u2019\u00e9gard desquelles il aurait accompli, au cours des trois ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant les prestations envisag\u00e9es, dans le cadre de ses fonctions gouvernementales, l\u2019un des actes mentionn\u00e9s \u00e0 l\u2019article\u00a0432-13 du code p\u00e9nal [qui r\u00e9git les liens entre fonctionnaires et entreprises priv\u00e9es]\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Haute Autorit\u00e9, qui intime \u00e0 M. Djebbari, s\u2019il d\u00e9cide effectivement de cr\u00e9er cette entreprise, de ne pas mener de d\u00e9marche avec tout membre du gouvernement ou anciens membres de cabinet pendant trois ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La HATVP a consid\u00e9r\u00e9 comme incompatible un potentiel d\u00e9part de Jean-Baptiste Djebbari pour CMA CGM","dateModified":"2022-05-24T15:19:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:58:47+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 9 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un\u00a0ans, le candidat du Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR), Jacques Chirac, \u00e9limin\u00e9 au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, se donnait les apparences d\u2019un vainqueur. Faisant leur la devise du Taciturne \u2013 \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019esp\u00e9rer pour entreprendre ni de r\u00e9ussir pour pers\u00e9v\u00e9rer\u00a0\u00bb, \u2013 les Chiraquiens donnaient l\u2019impression d\u2019avoir all\u00e8grement support\u00e9 leurs \u00e9checs successifs des derni\u00e8res ann\u00e9es, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mardi\u00a09\u00a0juin\u00a01981.          \u00ab\u00a0D\u2019o\u00f9 viennent ces ressources d\u2019optimisme qui semblent in\u00e9puisables et qui bravent toutes les adversit\u00e9s\u00a0? Comment, apr\u00e8s tant de turbulences, les gaullistes se consid\u00e8rent-ils encore comme porteurs d\u2019un \u201cmessage d\u2019espoir\u201d\u00a0? Comment peuvent-ils voir dans leur chef un recours toujours disponible\u00a0?\u00a0\u00bb, se questionnait le journaliste Andr\u00e9 Passeron.          \u00ab\u00a0En quatre ans, Jacques Chirac a su constituer un mouvement de masse et d\u00e9velopper son implantation militante \u00e0 travers tout le pays. Mais, trop habitu\u00e9s \u00e0 ne se concevoir que comme parti de gouvernement, trop longtemps ma\u00eetres ou \u00e9manation du pouvoir, les gaullistes n\u2019ont pas su s\u2019adapter \u00e0 la situation nouvelle lorsque les leviers de l\u2019Etat leur ont \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, analysait-il. \u00ab\u00a0De plus, l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de leurs positions \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de 1976 \u00e0 1981, leur pr\u00e9sence dans la majorit\u00e9 malgr\u00e9 les critiques adress\u00e9es au gouvernement Barre ont accentu\u00e9 l\u2019inconfort de leur situation et paralys\u00e9 leurs initiatives\u00a0\u00bb, \u00e9crivait encore M. Passeron.          Pour s\u2019adapter \u00e0 une situation qu\u2019ils n\u2019avaient jamais connue sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, les amis de M. Chirac comptaient s\u2019inspirer, en partie, de l\u2019attitude que les socialistes avaient adopt\u00e9e et qui leur avait si bien r\u00e9ussi. Ils souhaitaient donc faire, tout d\u2019abord, porter leur effort sur la pr\u00e9paration des \u00e9lections locales \u00e0 venir, les cantonales de 1982, et surtout les municipales de 1983. En cherchant \u00e0 reconqu\u00e9rir certains bastions provinciaux qui \u00e9taient pass\u00e9s \u00e0 l\u2019union de la gauche, ils esp\u00e9raient surtout s\u2019efforcer de retrouver une audience nationale qui s\u2019\u00e9tait amenuis\u00e9e.          En attendant, quelle strat\u00e9gie voulait mettre en place M. Chirac pour les l\u00e9gislatives\u00a0des 14 et 21\u00a0juin\u00a01981\u00a0? \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de contester la l\u00e9gitimit\u00e9 du nouveau chef de l\u2019Etat ni de r\u00e9aliser un troisi\u00e8me tour qui serait celui de la revanche\u00a0\u00bb, \u00e9crivait enfin Andr\u00e9 Passeron, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Selon une doctrine que les d\u00e9fenseurs de la Ve\u00a0R\u00e9publique avaient pourtant toujours d\u00e9nonc\u00e9e, le maire de Paris propose de cr\u00e9er, face aux pouvoirs que d\u00e9tient la gauche, un contrepoids parlementaire.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/b8303f5_1653400235194-1981-06-09-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a01981, le RPR comptait devenir le parti dominant de l\u2019opposition malgr\u00e9 son \u00e9liminat...","dateModified":"2022-05-24T14:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:21:48+00:00","articleBody":"     Il faut environ 17\u00a0000\u00a0voix pour se maintenir au second tour dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de Vend\u00e9e, mais seulement 631 \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29\u00a0000 pour les Fran\u00e7ais d\u2019Am\u00e9rique du Nord.                    Lire aussi :  Les fortes disparit\u00e9s entre les 577 circonscriptions sur le nombre d\u2019habitants ou d\u2019inscrits, le taux de ch\u00f4mage, l\u2019\u00e2ge moyen...         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le second tour plus ou moins accessible en fonction des circonscriptions","dateModified":"2022-05-24T13:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:13:28+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent discr\u00e8te dans la campagne, Marine Le Pen a assur\u00e9 mardi \u00ab\u00a0\u00eatre bien l\u00e0\u00a0\u00bb pour la bataille des l\u00e9gislatives, notamment dans le sud de la France, o\u00f9 Eric Zemmour lui fait concurrence. \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0, je suis bien l\u00e0. Je m\u00e8ne la bataille des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur le march\u00e9 de Marignane (Bouches-du-Rh\u00f4ne) l\u2019ancienne pr\u00e9tendante d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, qui a r\u00e9uni 41,5\u00a0% des voix au second tour de la pr\u00e9sidentielle.          Venue lundi et mardi soutenir les seize candidats du Rassemblement national (RN) des Bouches-du-Rh\u00f4ne, d\u00e9partement qui abrite la plus grosse f\u00e9d\u00e9ration du parti, la cheffe de file du RN a confi\u00e9 au quotidien La Provence vouloir prendre \u00ab\u00a0du recul\u00a0\u00bb. Elle songe ainsi \u00e0 quitter la t\u00eate du parti pour \u00ab\u00a0mettre [son] \u00e9nergie\u00a0\u00bb dans la pr\u00e9sidence du groupe des d\u00e9put\u00e9s RN, a-t-elle expliqu\u00e9 lors d\u2019un point presse. Il faut quinze \u00e9lus pour constituer un groupe\u00a0: Marine Le Pen en ambitionne \u00ab\u00a0au moins soixante\u00a0\u00bb.          Dans la 12e circonscription de Vitrolles, o\u00f9 sa candidature a rassembl\u00e9 60\u00a0% des voix au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle esp\u00e8re tout particuli\u00e8rement conjurer la mal\u00e9diction et faire \u00e9lire son conseiller Franck Allisio. Ni Jean-Pierre Stirbois, l\u2019ancien bras droit de son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen, ni Bruno M\u00e9gret, le \u00ab\u00a0f\u00e9lon\u00a0\u00bb, ni l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 RN Jean-Lin Lacapelle n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019y faire \u00e9lire d\u00e9put\u00e9. A Marignane, c\u2019est le d\u00e9put\u00e9 sortant de droite Eric Diard, crois\u00e9 sur le march\u00e9, qu\u2019elle cible\u00a0: \u00ab\u00a0Je viens te d\u00e9loger\u00a0\u00bb, lance-t-elle, l\u2019accusant d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0demi-macroniste\u00a0\u00bb puisque Ensemble\u00a0! ne pr\u00e9sente aucun candidat face \u00e0 lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0, je suis bien l\u00e0. Je m\u00e8ne la bataille des l\u00e9g...","dateModified":"2022-05-24T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#467108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T12:46:31+00:00","articleBody":"     Cette enqu\u00eate porte sur d\u2019\u00e9ventuels faits de \u00ab\u00a0blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\u00a0\u00bb. Un rapport s\u00e9natorial avait accus\u00e9 d\u2019\u00e9vasion fiscale le cabinet de conseil am\u00e9ricain, auquel le gouvernement a fait largement appel pour des missions au cours du quinquennat.                    Lire aussi :  Affaire McKinsey\u00a0: les raisons qui ont pouss\u00e9 le Parquet national financier \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate ouverte apr\u00e8s un rapport s\u00e9natorial publi\u00e9 le 17\u00a0mars","dateModified":"2022-05-24T12:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:42:04+00:00","articleBody":"     Une perquisition est en cours au si\u00e8ge fran\u00e7ais du cabinet de conseil McKinsey situ\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es, a appris l\u2019Agence France-Presse, cet apr\u00e8s-midi, aupr\u00e8s du Parquet national financier. Cette perquisition entre dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte le 31\u00a0mars pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aggrav\u00e9e. Les entit\u00e9s fran\u00e7aises du cabinet McKinsey \u00e9taient accus\u00e9es dans un rapport s\u00e9natorial d\u2019avoir mis en place un montage fiscal leur permettant de ne verser aucun imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s entre\u00a02011 et\u00a02020. Ce dernier avait not\u00e9 l\u2019influence grandissante du cabinet et plus g\u00e9n\u00e9ralement des cabinets de conseil dans l\u2019appareil d\u2019Etat.          Le recours du gouvernement \u00e0 ce cabinet am\u00e9ricain pour \u00e9pauler l\u2019ex\u00e9cutif dans la politique de vaccination contre le Covid-19 avait d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en janvier\u00a02021, en plus de celle de la fin de campagne pr\u00e9sidentielle. Olivier Dussopt et Am\u00e9lie de Montchalin, alors ministres des comptes publics et de la fonction publique, avaient m\u00eame men\u00e9 une conf\u00e9rence de presse le 30\u00a0mars pour justifier les d\u00e9penses de l\u2019Etat.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, l\u2019entreprise a confirm\u00e9 \u00ab\u00a0la tenue d\u2019op\u00e9rations de visite (\u2026) au cours desquelles l\u2019ensemble des informations requises ont \u00e9t\u00e9 fournies\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le cabinet collabore pleinement avec les autorit\u00e9s publiques\u00a0\u00bb, a fait savoir McKinsey r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0que le cabinet respecte les r\u00e8gles fiscales et sociales fran\u00e7aises qui lui sont applicables\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  McKinsey et Macron\u00a0: le vrai et le faux sur la pol\u00e9mique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fi...","dateModified":"2022-05-24T16:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:31:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique appelle \u00e0 un rassemblement \u00e0 18\u00a0h\u00a030 \u00e0 Paris pour d\u00e9noncer\u00a0\u00ab\u00a0un gouvernement de la honte\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la nomination de Damien Abad, accus\u00e9 de viol et de violences sexuelles par deux femmes.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 le gouvernement vient de refaire de la lutte contre les violences faites aux femmes sa \u201cgrande cause du quinquennat\u201d et qu\u2019Olivia Gr\u00e9goire, porte-parole du gouvernement, encourage la lib\u00e9ration de la parole, il est inconcevable de garder au gouvernement un homme accus\u00e9 de viol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mathilde Viot, une des cofondatrices de cette association, qui a par ailleurs tweet\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0pas de quartier pour les sexistes Darmanin, Dupond-Moretti, Guerini\u00a0\u00bb.          L\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique, qui a transmis les t\u00e9moignages des accusatrices de M.\u00a0Abad \u00e0 des cadres de LRM et LR, se veut\u00a0\u00ab\u00a0le relais de la question des violences sexuelles en politique\u00a0\u00bb. L\u2019observatoire plaide pour la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la politique des hommes mis en cause pour violences sexuelles et sexistes et demande \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019une structure d\u2019Etat qui prenne en charge ce travail de veille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une manifestation contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb pr\u00e9vue en fin d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-24T12:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:02:19+00:00","articleBody":"     Maintenant que la liste officielle des candidats est connue, focus sur les circonscriptions parisiennes o\u00f9 sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T11:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:30:29+00:00","articleBody":"     Dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, le chef de l\u2019Etat a emport\u00e9 45 % des votes au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022. Ces circonscriptions\u00a0\u2013\u00a0tr\u00e8s demand\u00e9es\u00a0\u2013\u00a0sont souvent utilis\u00e9es par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour parachuter des personnalit\u00e9s \u00ab\u00a0amies\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022 : les circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, une diaspora plut\u00f4t pro-Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019\u00e9tranger, les circonscriptions sont favorables \u00e0 Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-05-24T11:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:13:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez-vous m'\u00e9clairer sur les partis \"Ensemble !\" ? Est-il normal de nommer un parti en utilisant un nom d\u00e9j\u00e0 existant ? Merci.    Perplexe         Bonjour,          Cette pratique n\u2019est pas \u00ab\u00a0normale\u00a0\u00bb. Une mise en demeure a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 Richard Ferrand ainsi qu\u2019aux sept partis composants Ensemble\u00a0! pour cesser d\u2019utiliser ce nom par Ensemble\u00a0!, le nom du mouvement proche de La France insoumise. \u00ab\u00a0Notre mouvement, Ensemble\u00a0! Mouvement pour une alternative de gauche \u00e9cologique et solidaire, entend ainsi prot\u00e9ger son nom de l\u2019inadmissible plagiat perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 son encontre, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9quipe d\u2019animation nationale du mouvement Ensemble\u00a0! dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi\u00a021\u00a0mai.\u00a0Le rapt ne peut \u00eatre une orientation politique. Nous demanderons, par un r\u00e9f\u00e9r\u00e9, \u00e0 la justice de se prononcer rapidement sur l\u2019utilisation ill\u00e9gitime de notre nom pour \u00e9viter une injustice flagrante.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T10:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:07:22+00:00","articleBody":"    \"Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e8gle tacite mise en place en 2007 sous le mandat de Nicolas Sarkozy, respect\u00e9e depuis par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\" \r\nIls remontent le temps ?    bb         Bonjour,          Il fallait bien s\u00fbr lire \u00ab\u00a0successeurs\u00a0\u00bb, et cela a bien \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Merci pour votre vigilance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T10:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:45:50+00:00","articleBody":"     R\u00e9torsions indirectes, contr\u00f4le des subventions\u2026 Le pr\u00e9sident Les\u00a0R\u00e9publicains de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes est accus\u00e9 d\u2019avoir cr\u00e9\u00e9 un Etat dans l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0syst\u00e8me Wauquiez\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9 en Haute-Loire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes de Laurent Wauquiez ","dateModified":"2022-05-24T09:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:20:54+00:00","articleBody":"     Au micro de BFM-TV ce matin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et ancienne ministre de l\u2019industrie, Agn\u00e8s Pannier-Runacher a r\u00e9pondu aux accusations en ill\u00e9gitimit\u00e9 formul\u00e9es \u00e0 son encontre par plusieurs associations. \u00ab\u00a0Tout le monde a la fibre \u00e9colo, car le sujet c\u2019est de sauver la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Pannier-Runacher sur BFM, r\u00e9pondant aux critiques des organisations \u00e9cologistes comme Greenpeace qui a tweet\u00e9 que \u00ab\u00a0les personnalit\u00e9s choisies\u00a0\u00bb pour superviser les questions climatiques au sein du nouveau gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019ont pas d\u2019exp\u00e9rience sp\u00e9cifique de leur sujet ni de vision des enjeux globaux si ce n\u2019est une croyance aveugle dans les chim\u00e8res de la croissance verte et des technologies qui n\u2019existent pas\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019assume d\u2019\u00eatre une technicienne, de travailler beaucoup, de conna\u00eetre mes dossiers, ce sont des sujets compliqu\u00e9s qui ne peuvent \u00eatre confi\u00e9s \u00e0 des gens qui ne sont que dans le slogan ou dans les paroles, il faut \u00eatre dans les actes\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Je crois que le plus simple, c\u2019est de dire que ma mission est de sortir la France des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9sum\u00e9. \u00ab\u00a0Ce que je construis, c\u2019est une politique \u00e9nerg\u00e9tique qui permet de se passer du carburant, de se passer du fuel, de se passer du gaz naturel et donc de s\u2019appuyer sur d\u2019autres modes de production d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, sans pr\u00e9ciser d\u2019\u00e9ch\u00e9ances.          L\u2019\u00e9cologie, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas un sujet nouveau pour moi\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Pannier-Runacher. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action que j\u2019ai port\u00e9e dans le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des sites industriels\u00a0\u00bb et au plan de relance, la France a \u00ab\u00a0r\u00e9duit de 3,6\u00a0millions de tonnes \u00e9quivalent CO2\u00a0\u00bb ses \u00e9missions, a-t-elle ajout\u00e9, en citant aussi \u00ab\u00a0le contenu \u00e9cologique fort\u00a0\u00bb du plan d\u2019investissement France\u00a02030, et son travail sur la \u00ab\u00a0simplification des proc\u00e9dures\u00a0\u00bb pour d\u00e9ployer de nouvelles \u00e9nergies renouvelables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique affirme \u00ab\u00a0assumer d\u2019\u00eatre une technicienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T09:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:06:44+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live,\n\nQuelle est la justification du principe \"un ministre qui perd aux l\u00e9gislatives doit d\u00e9missionner\" ? \nEn quoi un \u00e9chec dans une circonscription devrait avoir un impact national ? \n\nNe serait-ce pas plus logique de dire \"un ministre qui gagne aux l\u00e9gislatives doit d\u00e9missionner pour honorer son mandat\" ?\n\nMerci.    Koudou         Bonjour,          Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e8gle tacite mise en place en\u00a02007 sous le mandat de Nicolas Sarkozy, respect\u00e9e depuis par ses successeurs. \u00ab\u00a0Franchement, la logique, c\u2019est que quand on est battu, \u00e7a veut dire qu\u2019on n\u2019a pas le soutien du peuple et qu\u2019on ne peut pas rester au gouvernement\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 ce sujet \u00e0 l\u2019\u00e9poque.          Un mandat de d\u00e9put\u00e9 dure cinq ans, et c\u2019est souvent plus long que la mission au sein du gouvernement pour un ministre. C\u2019est la raison non invoqu\u00e9e pour laquelle les ministres sont parfois candidats. C\u2019est un moyen pour eux de rester dans la vie politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T10:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:40:36+00:00","articleBody":"     Dans plusieurs circonscriptions bretonnes, la campagne l\u00e9gislative patine pour les candidats investis par Ensemble\u00a0!, coalition rassemblant les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. La faute, notamment, \u00e0 la multiplication de candidatures dissidentes jug\u00e9es suffisamment cr\u00e9dibles pour imposer une clarification aux repr\u00e9sentants d\u2019Ensemble\u00a0!          Richard Ferrand, Fran\u00e7ois Bayrou, Edouard Philippe, Stanislas Guerini ont ainsi cosign\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse, ce lundi 23\u00a0mai, pour rappeler le nom de celui ou celle d\u00e9fendant officiellement le projet du chef de l\u2019Etat dans les circonscriptions concern\u00e9es. Il s\u2019agit de Lysiane M\u00e9tayer (5e\u00a0circonscription du Morbihan), Marc Coatan\u00e9a (2e\u00a0circonscription du Finist\u00e8re) et Micka\u00ebl Cosson (1re\u00a0circonscription des C\u00f4tes-d\u2019Armor). Le texte pr\u00e9cise\u00a0:          \u00ab\u00a0Si d\u2019autres candidats se revendiquent comme appartenant \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, il s\u2019agit d\u2019une usurpation. Des proc\u00e9dures seront engag\u00e9es \u00e0 leur encontre, car cette confusion ne peut persister.\u00a0\u00bb          Les dissidents vis\u00e9s sont Ronan Loas, maire de Pl\u0153meur et candidat dans la 5e\u00a0circonscription du Morbihan, Jean-Charles Larsonneur, d\u00e9put\u00e9 sortant si\u00e9geant au sein du groupe Agir ensemble et candidat dans\u00a0la 2e\u00a0circonscription du Finist\u00e8re et Thierry Simeli\u00e8re, maire de Saint-Quay-Portrieux et candidat dans la 1re\u00a0circonscription des C\u00f4tes-d\u2019Armor. Malgr\u00e9 la mise au point, ces \u00e9lus locaux maintiennent leur\u00a0candidature sans ciller. Soutenu par diff\u00e9rents maires de sa circonscription dont celui de Lorient, Ronan Loas, ancien responsable r\u00e9gional d\u2019Horizons, d\u00e9clare\u00a0:          \u00ab\u00a0Etre dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est une d\u00e9cision politique qui ne n\u00e9cessite aucune autorisation. Ce communiqu\u00e9, un copier-coller, montre un m\u00e9pris des \u00e9lecteurs qui choisissent en toute libert\u00e9 leur d\u00e9put\u00e9. (\u2026) Je si\u00e9gerai au sein du groupe Horizons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e qui fait partie de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Il n\u2019y a aucune ambigu\u00eft\u00e9, mais au contraire une grande transparence, tout le reste n\u2019est que tambouille politicienne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bretagne, Ensemble\u00a0! promet des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de trois candidats dissidents","dateModified":"2022-05-24T09:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:16:11+00:00","articleBody":"     La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la 9e\u00a0circonscription de Paris \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de LCI ce matin. Elle est revenue sur le cas Damien Abad dont elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission ou la mise en retrait du gouvernement. \u00ab\u00a0Le gouvernement envoie ce message\u00a0: s\u2019il se dit innocent on va a priori le croire, mais ce n\u2019est pas parce qu\u2019il se dit innocent qu\u2019il est innocent, a-t-elle dit. L\u00e0, le message qui est envoy\u00e9 aux femmes me semble \u00eatre un message compliqu\u00e9 et d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, qui consiste \u00e0 dire ce que vous avez v\u00e9cu on ne vous croit pas.\u00a0\u00bb          Pour Mme Rousseau, le gouvernement pourrait envoyer un signal en d\u00e9mettant de ses fonctions M.\u00a0Abad. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a un message fort politique \u00e0 envoyer. Ce message politique, \u00e7a aurait pu \u00eatre de dire pendant six mois on le met de c\u00f4t\u00e9, et on fait cette enqu\u00eate, et si dans six mois il n\u2019y a rien, alors on s\u2019engage \u00e0 le r\u00e9int\u00e9grer dans le gouvernement.\u00a0\u00bb           Il y a un probl\u00e8me avec la compr\u00e9hension des violences sexuelles et des m\u00e9canismes des violences sexuelles, cela me semble \u00e9vident. Je ne dis pas que Damien Abad est coupable, je dis qu\u2019il y a un principe de pr\u00e9caution, il y a un devoir d\u2019exemplarit\u00e9 du gouvernement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concernant l\u2019affaire Abad, \u00ab\u00a0il y a un devoir d\u2019exemplarit\u00e9 du gouvernement\u00a0\u00bb, selon Sandrine Rou...","dateModified":"2022-05-24T08:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:06:54+00:00","articleBody":"    les retraites des fonctionnaires seront elles index\u00e9es?    nilla        Bonjour, apparemment seules les retraites du r\u00e9gime de base seraient concern\u00e9es par l'augmentation annonc\u00e9e et non les r\u00e9gimes dits sp\u00e9ciaux. Qu'en sera-t-il pour les pensions des fonctions publiqes (retraites de l'Etat, CNRACL, fonction publique hospitali\u00e8re ) ?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse et, plus g\u00e9n\u00e9ralement,  merci pour tous vos \"live\". Bonne journ\u00e9e     FAL         Bonjour,          Les pensions de retraite des fonctionnaires ne font pas partie du r\u00e9gime de base, mais elles seront aussi concern\u00e9es par la revalorisation \u00e9voqu\u00e9e par le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T08:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:47:22+00:00","articleBody":"     Xavier Bertrand, pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains (LR) de la r\u00e9gion Hauts-de-France, \u00e9tait ce matin au micro d\u2019Europe 1.          Interrog\u00e9 au sujet des deux accusations de viol ciblant l\u2019ancien chef des d\u00e9put\u00e9s LR Damien Abad, ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron vendredi apr\u00e8s sa nomination comme ministre des solidarit\u00e9s, M.\u00a0Bertrand a affirm\u00e9\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a que la justice qui peut se prononcer\u00a0\u00bb.          Selon lui, l\u2019ex\u00e9cutif a forc\u00e9ment eu connaissance, au minimum, de l\u2019une des accusations, celle qui a fait l\u2019objet d\u2019une plainte en\u00a02017, avant d\u2019\u00eatre class\u00e9e sans suite\u00a0: \u00ab\u00a0Qui peut imaginer un seul instant que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M.\u00a0Macron, et que la premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0Borne ne savaient pas\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand vous \u00eates nomm\u00e9 ministre aujourd\u2019hui, vous avez \u00e0 la fois une forme d\u2019enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie politique, les imp\u00f4ts qui sont sollicit\u00e9s pour savoir s\u2019il n\u2019y a pas de probl\u00e8me dans le dossier fiscal, et la justice est aussi interrog\u00e9e pour savoir s\u2019il y a pu y avoir des plaintes \u00e0 un moment donn\u00e9 ou un autre, des plaintes class\u00e9es ou non\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          M.\u00a0Bertrand a ajout\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Je connais Damien Abad, il en a forc\u00e9ment parl\u00e9 de ce sujet, car la question qui est pos\u00e9e c\u2019est \u201cest-ce qu\u2019il y a quoi que ce soit qui peut venir perturber la vie gouvernementale\u00a0?\u201d Il est \u00e9vident que M.\u00a0Macron et Mme\u00a0Borne ont fait ce choix en connaissance de cause.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La vraie question, c\u2019est est-ce que les deux t\u00eates de l\u2019ex\u00e9cutif sont totalement align\u00e9es sur ce dossier\u00a0? Il faut leur poser la question\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous savions qu\u2019il y avait eu des plaintes qui avaient \u00e9t\u00e9 class\u00e9es sans suite il y a de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb, pas plus, a-t-il par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 au sujet de sa famille politique LR, que M.\u00a0Abad a quitt\u00e9e jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0M. Macron et Mme Borne ont fait ce choix en connaissance de cause\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-05-24T07:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:43:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nMerci pour le live. Quand le gouvernement annonce qu'il va indexer les retraites sur l'inflation, cela signifie-t-il que le m\u00eame taux sera appliqu\u00e9 indiff\u00e9remment aux grosses retraites et petites retraites ? Quid d'une accentuation de l'\u00e9cart des revenus ?    Dubitatif          Bonjour,          Pour le moment, nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9lement sur le taux qui sera appliqu\u00e9 pour augmenter les pensions de retraite. Il est possible qu\u2019il faille encore attendre apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour avoir des pr\u00e9cisions sur cette question. De m\u00eame, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 question d\u2019une diff\u00e9renciation entre les pensions \u00e9lev\u00e9es et les moins \u00e9lev\u00e9es lors des diff\u00e9rentes prises de parole de l\u2019ex\u00e9cutif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T07:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:15:58+00:00","articleBody":"     Au sujet des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a affirm\u00e9 sur Franceinfo mardi matin\u00a0: \u00ab\u00a0Notre objectif, c\u2019est d\u2019avoir des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national partout. Il y a plus de 150\u00a0circonscriptions o\u00f9 nous d\u00e9passons les 50\u00a0% au second tour. Donc, je dis aux Fran\u00e7ais\u00a0: c\u2019est de votre responsabilit\u00e9 que de nous donner de la force pour vous d\u00e9fendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ne laissez pas les pleins pouvoirs \u00e0 Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je dis aux Fran\u00e7ais \u201cvoyez l\u2019efficacit\u00e9 que nous avons en \u00e9tant 6\u00a0d\u00e9put\u00e9s sur 577\u201d, donc, donnez-nous 150\u00a0d\u00e9put\u00e9s, c\u2019est 15\u00a0fois plus, et vous allez voir que l\u2019on peut agir pour [vous] d\u00e9fendre et [vous] prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a-t-il continu\u00e9.          Questionn\u00e9 au sujet d\u2019Eric Zemmour, rival d\u2019extr\u00eame droite de Mme\u00a0Le Pen et candidat aux l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription du Var pour Reconqu\u00eate\u00a0!, et qui y affrontera un candidat du RN, Philippe Lottiaux, Jordan Bardella a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0si nous [le RN] ne devions pas \u00eatre au second tour, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9videmment Eric Zemmour \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb. Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On voit que le candidat du Rassemblement national a plus de chances de l\u2019emporter qu\u2019Eric Zemmour. C\u2019est toujours \u00e7a l\u2019\u00e9ternelle question\u00a0: avec Eric Zemmour, on t\u00e9moigne, avec le Rassemblement national, on peut remporter cette circonscription.\u00a0\u00bb          Quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du parti d\u2019extr\u00eame droite, Jordan Bardella, dont le mandat court \u00ab\u00a0jusqu\u2019au 10\u00a0septembre\u00a0\u00bb et qui pourrait \u00eatre candidat si Mme\u00a0Le Pen ne souhaite pas redevenir cheffe de file du parti, n\u2019a pas voulu en dire plus, estimant que le RN est \u00ab\u00a0encore en campagne\u00a0\u00bb pour le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour que sont les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9fl\u00e9chirons \u00e0 tout cela cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Jordan Bardella appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9lire 150\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national","dateModified":"2022-05-24T07:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:10:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elisabeth Borne fait un geste envers les acteurs de la biodiversit\u00e9             Pour son premier d\u00e9placement, hier, au Jardin des plantes \u00e0 Paris, Am\u00e9lie de Montchalin \u00e9tait avec la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.          \u00ab\u00a0On ne peut pas dire que ce soit un bon signal\u00a0\u00bb, avait\u00a0regrett\u00e9 Allain Bougrain-Dubourg, ancien animateur de l\u2019\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision \u00ab\u00a0Terre des b\u00eates\u00a0\u00bb, aujourd\u2019hui pr\u00e9sident de la Ligue pour la protection des oiseaux (LPO), concernant la nomination de ces deux novices en \u00e9cologie \u00e0 ces postes-cl\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T07:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter ce matin, Am\u00e9lie de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique sous la tutelle de la premi\u00e8re ministre, s\u2019est expliqu\u00e9e sur ses convictions \u00e9cologiques. \u00ab\u00a0Ce qui est vrai, c\u2019est que je n\u2019ai jamais eu ma carte \u00e0 Europe Ecologie-Les Verts. Mais j\u2019ai des convictions tr\u00e8s fortes sur le changement climatique et sur la biodiversit\u00e9 parce que je fais partie d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui est celle qui a vu d\u00e9j\u00e0 tous ces changements devenir concrets\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, avant de poursuivre\u00a0:           Je suis une femme d\u2019efficacit\u00e9, et le choix du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la premi\u00e8re ministre tel qu\u2019ils m\u2019ont pr\u00e9sent\u00e9 la mission qu\u2019il me confiait, ce n\u2019est pas d\u2019envoyer un signal politique \u00e0 un \u00e9lectorat, ce n\u2019est pas de faire de l\u2019\u00e9cologie politique, c\u2019est de mener une politique \u00e9cologique qui procure aux Fran\u00e7ais du vivre mieux partout gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9cologie.           Pour elle, \u00ab\u00a0l\u2019efficacit\u00e9 [qu\u2019elle] porte, c\u2019est que les Fran\u00e7ais voient la transition \u00e9cologique comme la mani\u00e8re de vivre mieux, pas de vivre moins bien, pas de sortir de tous les mod\u00e8les \u00e9conomiques et d\u2019imaginer la grande r\u00e9volution. Je pense que c\u2019est bien une transition\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une femme d\u2019efficacit\u00e9\u00a0\u00bb, se d\u00e9fend Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la transition \u00e9c...","dateModified":"2022-05-24T07:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:00:47+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail. Ce qui est inqui\u00e9tant, c\u2019est que manifestement, lui-m\u00eame avait alert\u00e9 alors qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 pour \u00eatre ministre, les responsables du gouvernement, je crois M.\u00a0Castaner, le patron des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, que ces signalements couraient. Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jordan Bardella sur Franceinfo au sujet des accusations de viol dont fait l\u2019objet l\u2019ex-chef de file des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Damien Abad, nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, vendredi.          Si le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les violences faites aux femmes doivent \u00eatre combattues avec la plus grande force\u00a0\u00bb, il a soulign\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0de sympathie particuli\u00e8re pour Damien Abad\u00a0\u00bb mais affirm\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0ne participerai[t] pas au tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail et c\u2019est \u00e0 la justice d\u2019en tirer toutes les conclusions (\u2026). Je pense que la mise en examen ne vaut pas culpabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Bardella, qu...","dateModified":"2022-05-24T07:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:52:13+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN) et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Franceinfo. Interrog\u00e9 sur la nomination de l\u2019historien Pap Ndiaye, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, qu\u2019il a critiqu\u00e9 d\u00e8s son annonce, rejoint par le reste de l\u2019extr\u00eame droite et une partie de la droite, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 estimer que ce dernier est un \u00ab\u00a0un militant woke\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0anti-Blanquer\u00a0\u00bb, quand bien m\u00eame il ne partageait pas la ligne politique du pr\u00e9c\u00e9dent ministre de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est un renvoi d\u2019ascenseur \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, a fait valoir M.\u00a0Bardella, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Il a poursuivi ses attaques envers l\u2019universitaire en affirmant\u00a0:           Il a eu des d\u00e9clarations particuli\u00e8rement incendiaires. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et compter les Blancs \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Paris quand on est chercheur. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique et parler d\u2019un racisme structurel dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et avoir en charge l\u2019\u00e9ducation de nos enfants et faire un parall\u00e8le douteux, \u00e0 \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb en juin\u00a02020 entre la police fran\u00e7aise aujourd\u2019hui, sous entendu dans les banlieues, et la police de Vichy telle qu\u2019elle \u00e9tait en place sous le mar\u00e9chal P\u00e9tain.           Citant par exemple l\u2019essayiste Rapha\u00ebl Enthoven ou la figure de la gauche souverainiste Jean-Pierre Chev\u00e8nement, M.\u00a0Bardella a estim\u00e9 que la nomination de M.\u00a0Ndiaye d\u00e9clenchait aussi \u00ab\u00a0l\u2019inqui\u00e9tude de beaucoup de gens, y compris de gens qui ont vot\u00e9 pour M. Macron (\u2026) avec qui on peut avoir des d\u00e9saccords, mais qui ont toujours eu un discours r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          Ainsi le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN estime que \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron donne quitus encore une fois \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie woke, qui a pour but de d\u00e9construire l\u2019histoire de France, de d\u00e9construire les principes de la R\u00e9publique et de donner des gages \u00e0 tous les communautarismes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Donc, voil\u00e0 les id\u00e9ologies antir\u00e9publicaines, antifran\u00e7aises, racialistes et haineuses, qu\u2019Emmanuel Macron l\u00e9gitime et met \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nomination de Pap Ndiaye \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: Jordan Bardella estime qu\u2019Emmanu...","dateModified":"2022-05-24T07:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:48:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi les retraites et pas les salaires ? Ce sont bien les salaires qui paient les retraites ?    Marie         Bonjour Marie,          Le gouvernement ne peut pas augmenter les salaires. Il peut simplement augmenter le salaire minimal, qui est le smic. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 au 1er\u00a0mai, en raison de l\u2019inflation galopante. Il est d\u00e9sormais \u00e0\u00a01\u00a0302,64\u00a0euros net.          Pour les retraites, il s\u2019agit de toutes les pensions de base (hors r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux) qui seront index\u00e9es sur l\u2019inflation. Pour le moment, on n\u2019ignore encore quel taux sera appliqu\u00e9. Et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre derni\u00e8re question, les salaires des actifs financent bien les pensions des retrait\u00e9s.                    Lire aussi :  Le smic augmentera de 2,65\u00a0% le 1er\u00a0mai et\u00a0d\u00e9passera 1\u00a0300\u00a0euros net         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour men...","dateModified":"2022-05-24T06:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:38:06+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la prolongation des aides \u00e0 l\u2019apprentissage pour les entreprises, qui s\u2019ach\u00e8vent le 30\u00a0juin, le ministre du travail s\u2019est prononc\u00e9 en faveur de leur prolongation.          \u00ab\u00a0Il y a quatre ans, nous \u00e9tions \u00e0 300\u00a0000 apprentis par an, nous sommes \u00e0 700\u00a0000. L\u2019objectif est \u00e0 un million. Pour atteindre un million, il faut prolonger l\u2019apprentissage (\u2026) au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Et ensuite, \u00e7a d\u00e9pendra de la loi de finances pour 2023. Puisque l\u2019ancien ministre du budget que je suis peut rappeler que les aides sont vot\u00e9es ann\u00e9e par ann\u00e9e dans les budgets\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 au micro de RTL M.\u00a0Dussopt.          Interrog\u00e9 sur le RSA que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite conditionner \u00e0 des heures d\u2019activit\u00e9s, le ministre a donn\u00e9 plusieurs pistes. \u00ab\u00a0Le RSA est un droit. L\u2019objectif que l\u2019on a, c\u2019est que les gens sortent du RSA et pour sortir du RSA, il faut proposer aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA des parcours d\u2019insertion et de retour vers l\u2019emploi. \u00c7a n\u2019est pas forc\u00e9ment des heures de travail, \u00e7a peut \u00eatre de la formation, de l\u2019accompagnement. L\u2019essentiel, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019emploi, puisque le RSA ne doit pas \u00eatre une trappe \u00e0 pauvret\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les aides aux entreprises pour l\u2019apprentissage \u00ab\u00a0prolong\u00e9es au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-05-24T06:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:29:39+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la date \u00e0 laquelle la r\u00e9forme des retraites allait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s, Olivier Dussopt n\u2019a pas pu donner de date pr\u00e9cise. \u00ab\u00a0Il faut d\u2019abord commencer par la concertation et du dialogue, a-t-il dit. C\u2019est la m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et d\u00e8s aujourd\u2019hui, je commence \u00e0 rencontrer les partenaires sociaux, pas seulement sur la question des retraites. Il y a mille sujets la formation, les conditions de travail, la sant\u00e9 au travail, le pouvoir d\u2019achat et nous aurons des discussions sur l\u2019ensemble des sujets.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je souhaite aussi que nous puissions nous appuyer sur des hypoth\u00e8ses macro\u00e9conomiques, des hypoth\u00e8ses de travail que nous devons confier au Conseil d\u2019orientation des retraites et nous inscrirons le calendrier de cette r\u00e9forme et de sa pr\u00e9paration dans le cadre du plan d\u2019action du gouvernement. Le pr\u00e9sident nous a fix\u00e9 un mois pour l\u2019arr\u00eater.\u00a0\u00bb Relanc\u00e9 par le journaliste, M.\u00a0Dussopt a dit qu\u2019il ne pouvait pas \u00ab\u00a0pr\u00e9empter une date alors m\u00eame que le calendrier est en cours de construction\u00a0\u00bb.          L\u2019indexation des retraites est li\u00e9e pour lui \u00e0 une mesure de pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Oui, quand je parle d\u2019indexation, si on tient compte d\u2019une inflation \u00e0 4\u00a0%, cela signifie que pour une pension \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros, c\u2019est un gain d\u2019environ 45\u00a0euros par mois. \u00c7a n\u2019est pas n\u00e9gligeable et \u00e7a permet de faire face \u00e0 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu.          Pour justifier la r\u00e9forme malgr\u00e9 l\u2019opposition des syndicats, M.\u00a0Dussopt a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le conseil d\u2019orientation des retraites dit qu\u2019entre cette ann\u00e9e et 2027-2028, le d\u00e9ficit moyen des r\u00e9gimes de retraite va \u00eatre entre 9 et 11\u00a0milliards d\u2019euros. Pour moi, c\u2019est un probl\u00e8me financier et le conseil d\u2019orientation dit que ce d\u00e9ficit ira vers 16\u00a0milliards en\u00a02032. Donc, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de retrouver l\u2019\u00e9quilibre.\u00a0C\u2019est l\u2019objet de la recherche d\u2019un consensus.\u00a0\u00bb          Le ministre du plein-emploi en a profit\u00e9 pour \u00e9gratigner la retraite \u00e0 60\u00a0ans propos\u00e9e par la Nupes. \u00ab\u00a0J\u2019entends M.\u00a0M\u00e9lenchon dire la retraite \u00e0 60\u00a0ans, sans bouger le nombre d\u2019annuit\u00e9s, \u00e7a ne tient pas et en plus, \u00e7a ne tient pas financi\u00e8rement non plus. On ne peut pas promettre aux gens une retraite \u00e0 60\u00a0ans avec 42\u00a0annuit\u00e9s. \u00c7a veut dire que tout le monde travaillerait bien au-del\u00e0 ou alors serait fortement d\u00e9cot\u00e9. Et on ne peut pas promettre une r\u00e9forme qui co\u00fbterait 50\u00a0milliards d\u2019euros par an.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concernant la r\u00e9forme des retraites, \u00ab\u00a0il faut d\u2019abord commencer par de la concertation et du dialogu...","dateModified":"2022-05-24T10:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:08:27+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de RTL ce matin, Olivier Dussopt, nouveau ministre du travail, de l\u2019insertion et du plein-emploi s\u2019est exprim\u00e9 concernant la promesse d\u2019Emmanuel Macron d\u2019indexer les pensions de retraite sur l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Cette indexation, d\u00e8s que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, avec le souhait qu\u2019il y ait une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat seront saisis d\u2019un texte qui porte sur le pouvoir d\u2019achat qui permettra d\u2019indexer les pensions de retraite, a-t-il commenc\u00e9 par r\u00e9pondre. Je pense au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, aux pensions de base puisque les compl\u00e9mentaires rel\u00e8vent des partenaires sociaux, a-t-il poursuivi. Ce que nous voulons, c\u2019est que cette indexation sur l\u2019inflation soit valable pour les retraites du mois de juillet, d\u00e8s le versement des retraites du mois de juillet. Je pr\u00e9cise par exemple que dans le cas du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, la retraite du mois de juillet est vers\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt et donc c\u2019est notre objectif que l\u2019indexation entre en vigueur \u00e0 cette date.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019objectif du gouvernement est que l\u2019indexation des retraites sur l\u2019inflation \u00ab\u00a0entre en vigueur l...","dateModified":"2022-05-24T06:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:56:44+00:00","articleBody":"     Le parti Les R\u00e9publicains tente de prendre ses distances avec l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ralli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s.                    Lire aussi :  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez Les R\u00e9publicains aussi, l\u2019affaire Abad provoque la g\u00eane","dateModified":"2022-05-24T06:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:55:42+00:00","articleBody":"     Sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb de France 2, Olivia Gr\u00e9goire, la parole du gouvernement est revenue sur le cas Damien Abad, qui embarrasse le gouvernement. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorit\u00e9, a commenc\u00e9 par d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire. Dans ces cas il y a l\u2019enjeu du r\u00e9tablissement de la v\u00e9rit\u00e9. La justice, par deux fois, s\u2019est exprim\u00e9e et a class\u00e9 cette plainte sans suite.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On s\u2019en remet \u00e0 la justice dans les affaires qui concernent la parole de l\u2019un contre la parole de l\u2019autre. C\u2019est le pilier de notre d\u00e9mocratie et il est important de le pr\u00e9server sinon c\u2019est le retour \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 brutale et animale. La justice est le fondement de notre d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les chiffres que vous citez sont importants, a r\u00e9agi Mme Gr\u00e9goire apr\u00e8s que la journaliste lui a rappel\u00e9 que la plupart des plaintes pour viols ou harc\u00e8lement sexuel sont class\u00e9es sans suite. Et c\u2019est pour \u00e7a que depuis cinq ans le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique met autant d\u2019argent et de financement et de travail. Nous formons les policiers dans tous les commissariats et les juristes (\u2026) Cela fait des ann\u00e9es que ce probl\u00e8me existe, il faut qu\u2019il soit mieux financ\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0S\u2019il existait d\u2019autres femmes, si le parquet \u00e9tait saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l\u2019action du gouvernement, pas les hypoth\u00e8ses.\u00a0\u00bb Est-ce la justice ou les \u00e9lecteurs qui d\u00e9cident lorsque Damien Abad dit que ce sont aux \u00e9lecteurs de trancher\u00a0? \u00ab\u00a0En plus de la justice, Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle en jeu dans le cadre des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.          Olivia Gr\u00e9goire a ensuite \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur Eric Dupond-Moretti, qui est rest\u00e9 ministre malgr\u00e9 sa mise en examen pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas une r\u00e8gle qui pourrait convenir \u00e0 chaque sp\u00e9cificit\u00e9 de ces cas. Ce sont des situations diff\u00e9rentes, des objets de plainte diff\u00e9rents\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la porte-parole du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On s\u2019en remet \u00e0 la justice dans les affaires qui concernent la parole de l\u2019un contre la parole de...","dateModified":"2022-05-24T06:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:38:51+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen continue son d\u00e9placement dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.          A 12\u00a0heures, Jordan Bardella est attendu dans l\u2019Aube pour soutenir les candidats du Rassemblement national engag\u00e9s dans les l\u00e9gislatives.          A 14\u00a0h\u00a030, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le dirigeant de La France insoumise et leader de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a programm\u00e9 un d\u00e9placement en Meurthe-et-Moselle en soutien \u00e0 Caroline Fiat et \u00e0 son suppl\u00e9ant Julien H\u00e9zard.          A 18\u00a0heures, une manifestation contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb est pr\u00e9vue\u00a0\u00e0 l\u2019appel de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.\u00a0Cet organisme avait signal\u00e9 les accusations de viols visant Damien Abad, tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce mardi 24\u00a0mai","dateModified":"2022-05-24T05:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html#466121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-contre-le-gouvernement-de-la-honte-prevue-en-fin-d-apres-midi-a-paris_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:30:19+00:00","articleBody":"     Nous sommes mardi 24\u00a0mai et il est 7\u00a0h\u00a030. Vous en avez l\u2019habitude, c\u2019est le d\u00e9but de notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-05-24T05:32:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/641ae32_417536454-eolienne.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/24/19-6">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Le siège français de McKinsey perquisitionné dans le cadre d’une enquête pour blanchiment de fraude fiscale      Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quatre policiers quittent les locaux du cabinet McKinsey, à Paris, mardi 24 mai 2022.  MICHEL SPINGLER / AP                 Une perquisition était en cours, mardi 24 mai dans l’après-midi, au siège français du cabinet de conseil McKinsey situé sur les Champs-Elysées à Paris, a appris l’Agence France-Presse (AFP), auprès du Parquet national financier (PNF). Des journalistes de l’AFP avaient constaté, mardi en milieu de journée, la présence de policiers munis de brassards des douanes à l’accueil du siège de McKinsey.            Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, a confirmé le PNF, sollicité par l’AFP. Le PNF a ouvert cette enquête à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques, lors du premier quinquennat d’Emmanuel Macron.              Dans l’après-midi, l’entreprise a confirmé « la tenue d’opérations de visite (…) au cours desquelles l’ensemble des informations requises ont été fournies ».  « Le cabinet collabore pleinement avec les autorités publiques », a fait savoir McKinsey réaffirmant « que le cabinet respecte les règles fiscales et sociales françaises qui lui sont applicables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire McKinsey : l’amertume des hauts fonctionnaires                   Un montant record des contrats avec les cabinets de conseil            Les entités françaises du cabinet McKinsey étaient accusées dans un rapport sénatorial publié à la mi-mars d’avoir mis en place un montage fiscal leur permettant de ne verser aucun impôt sur les sociétés entre 2011 et 2020. McKinsey s’est défendu en affirmant respecter les règles fiscales françaises, précisant qu’une de ses filiales avait payé l’impôt sur les sociétés pendant six ans sur la période évoquée par le Sénat.            Ce dernier avait noté l’influence grandissante du cabinet et plus généralement des cabinets de conseil dans l’appareil d’Etat. Dans ce rapport remis le 16 mars, cette commission assurait que les contrats passés entre l’Etat et plusieurs cabinets de conseil avaient « plus que doublé » entre 2018 et 2021, atteignant un montant record de plus de un milliard d’euros en 2021. Un « phénomène tentaculaire » qui fait, selon les sénateurs, courir le risque que des consultants privés prennent progressivement le pas sur les fonctionnaires de l’administration.              Le recours du gouvernement à ce cabinet américain pour épauler l’exécutif dans la politique de vaccination contre le Covid-19 avait déjà suscité la polémique en janvier 2021, en plus de celle de la fin de campagne présidentielle. Olivier Dussopt et Amélie de Montchalin, alors ministres des comptes publics et de la fonction publique, avaient même mené une conférence de presse le 30 mars pour justifier les dépenses de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron tente de se dépêtrer de l’affaire McKinsey                   « Que ça aille au pénal »            Les révélations de la commission d’enquête avaient suscité pendant la campagne présidentielle de vives polémiques sur l’utilisation des fonds publics. L’opposition avait réclamé de manière répétée l’ouverture d’une enquête sur ce qu’elle considère comme du favoritisme dont la majorité macroniste ferait preuve au profit de ce cabinet de conseil.            Alors candidat, Emmanuel Macron avait estimé que le non-paiement de l’impôt sur les sociétés par McKinsey s’expliquait par les règles fiscales en vigueur. « S’il y a des preuves de manipulation, que ça aille au pénal », avait-il déclaré, le 27 mars, à ceux qui lui reprochaient ces nombreux contrats.              Le chef de l’Etat a entretenu des liens de proximité avec plusieurs dirigeants du cabinet, dont certains ont participé à titre personnel à sa campagne en 2017. Parmi eux, le responsable du pôle service public du cabinet, Karim Tadjeddine, est dans la tourmente depuis son audition devant la commission sénatoriale, le 18 janvier : il avait affirmé sous serment que McKinsey était bien assujetti à l’impôt sur les sociétés – ce qui a conduit le Sénat à saisir le 25 mars la justice pour soupçon de faux témoignage.            L’enquête du PNF a finalement été déclenchée, le 31 mars, après une évaluation interne du dossier, qui a consisté à mener de premiers recoupements et vérifications sur la nature des révélations du rapport sénatorial. Elle a été confiée au service d’enquêtes judiciaires des finances, la police fiscale créée en 2019 à Bercy.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/le-siege-francais-de-mckinsey-perquisitionne-dans-le-cadre-d-une-enquete-pour-blanchiment-de-fraude-fiscale_6127510_823448.html"},"headline":"Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale","dateCreated":"2022-05-24T15:38:53+02:00","datePublished":"2022-05-24T15:38:53+02:00","dateModified":"2022-05-24T17:43:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Police et justice","Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"description":"Cette perquisition entre dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte le 31\u00a0mars pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aggrav\u00e9e, \u00e0 la suite du rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate du S\u00e9nat sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur les politiques publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/833/0/5472/2736/1342/671/60/0/931aa2f_d034972f4e1646a9a22fac297caf6958-d034972f4e1646a9a22fac297caf6958-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-7">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Si l’opposition soulève la question mardi, Olivia Grégoire assurait lundi qu’« aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits » avant leur révélation, tandis qu’Elisabeth Borne jurait dimanche n’avoir « bien évidemment » pas été au courant.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad accusé de viol : Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l’exécutif a fait le choix de le nommer « en connaissance de cause »      Si l’opposition soulève la question mardi, Olivia Grégoire assurait lundi qu’« aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits » avant leur révélation, tandis qu’Elisabeth Borne jurait dimanche n’avoir « bien évidemment » pas été au courant.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le vent de la tempête n’a pas fini de souffler sur l’exécutif. Alors que le nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, est accusé de viol par deux femmes, certains membres de l’opposition estiment qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne ne pouvaient pas ignorer l’existence de la plainte déposée contre lui en 2017 – depuis classée sans suite – avant de le nommer dans le nouveau gouvernement.            « Qui peut imaginer un seul instant que le président de la République, M. Macron, et que la première ministre, Mme Borne ne savaient pas ? », a questionné Xavier Bertrand, président Les Républicains (LR) de la région Hauts-de-France, mardi au micro d’Europe 1, estimant qu’« il est évident que M. Macron et Mme Borne ont fait ce choix en connaissance de cause ».                             Lire aussi :  L’actualité politique en direct : deux associations d’élus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition écologique                   « Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte »            Le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a, de son côté, affirmé sur Franceinfo : « Ce qui est inquiétant, c’est que manifestement, lui-même avait alerté, alors qu’il avait été sollicité pour être ministre, les responsables du gouvernement, je crois M. Castaner, le patron des députés de la majorité, que ces signalements couraient. Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte. »              Pour M. Bertrand, « quand vous êtes nommé ministre aujourd’hui, vous avez à la fois une forme d’enquête menée auprès de la Haute Autorité pour la transparence de la vie politique, les impôts qui sont sollicités pour savoir s’il n’y a pas de problème dans le dossier fiscal, et la justice est aussi interrogée pour savoir s’il y a pu y avoir des plaintes à un moment donné ou un autre, des plaintes classées ou non ». Il a par ailleurs déclaré : « Je connais Damien Abad, il en a forcément parlé de ce sujet, car la question qui est posée c’est “est-ce qu’il y a quoi que ce soit qui peut venir perturber la vie gouvernementale ?” »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                   « La vraie question, est-ce que les deux têtes de l’exécutif sont totalement alignées sur ce dossier ? Il faut leur poser la question », a fait valoir l’élu LR, défendant en revanche que sa famille politique n’en savait pas plus sur les accusations pesant sur celui qui a quitté ses rangs jeudi, et que Mediapart a révélé samedi. « Nous savions qu’il y avait eu des plaintes qui avaient été classées sans suite il y a de nombreuses années », pas plus, a-t-il répondu.            MM. Bertrand et Bardella ont toutefois estimé tous les deux que c’est à la justice de se prononcer dans cette affaire. Ils ont fait savoir qu’ils refusaient de s’astreindre « au tribunal médiatique » et d’appeler M. Abad à démissionner, comme ont pu le faire des élus de gauche, à l’image du patron du Parti socialiste, Olivier Faure, ou de l’écologiste Sandrine Rousseau.            L’exécutif dément            Questionnée sur le fait que l’exécutif était ou non au courant des accusations visant M. Abad, avant leur révélation, la nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a assuré lundi 23 mai, à la sortie du conseil des ministres, que ce n’était pas le cas : « A ma connaissance, aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits. Dans la composition d’un gouvernement par le président de la République et la première ministre la HATVP et la direction générale des finances publiques sont consultées, ce ne sont pas les partis politiques qui sont consultés. » Une référence aux signalements effectués à ce sujet la semaine dernière par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique auprès de La République en marche et LR, qui n’avaient pas reçu de réponse.              Mardi, sur le plateau des « 4 Vérités » de France 2, Mme Grégoire a fait valoir que « le président de la République et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorité » du second quinquennat de M. Macron. « Dans ces cas il y a l’enjeu du rétablissement de la vérité. La justice, par deux fois, s’est exprimée et a classé cette plainte sans suite », a-t-elle défendu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite                   « S’il existait d’autres femmes, si le parquet était saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l’action du gouvernement, pas les hypothèses », a-t-elle poursuivi, avant d’ajouter : « En plus de la justice, Damien Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle en jeu dans le cadre des législatives. »            La première ministre, Elisabeth Borne, interrogée en marge d’un déplacement dimanche, avait, de son côté, affirmé n’avoir « bien évidemment » pas été « au courant » des accusations visant M. Abad, et assuré « avoir découvert l’article de Mediapart [samedi]».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/damien-abad-accuse-de-viol-jordan-bardella-et-xavier-bertrand-estiment-que-l-executif-a-fait-le-choix-de-le-nommer-en-connaissance-de-cause_6127484_823448.html"},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l\u2019ex\u00e9cutif a fait le choix de\u00a0le\u00a0nommer \u00ab\u00a0en\u00a0connaissance de cause\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T12:14:06+02:00","datePublished":"2022-05-24T12:14:06+02:00","dateModified":"2022-05-24T13:33:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Si l\u2019opposition soul\u00e8ve la question mardi, Olivia Gr\u00e9goire assurait lundi qu\u2019\u00ab\u00a0aucun membre du gouvernement n\u2019avait connaissance de ces faits\u00a0\u00bb avant leur r\u00e9v\u00e9lation, tandis qu\u2019Elisabeth Borne jurait dimanche n\u2019avoir \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb pas \u00e9t\u00e9 au courant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/106/0/1280/640/1342/671/60/0/a7abde0_1653323914016-cbi1045063.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-8">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Face à l’inflation, le pouvoir d’achat ne peut être maintenu durablement que par une intervention conjointe de l’État et des entreprises, estime, dans une tribune au « Monde », l’économiste Gérard Fonouni.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Tribune        Gérard Fonouni  professeur agégé d’économie et gestion         Face à l’inflation, le pouvoir d’achat ne peut être maintenu durablement que par une intervention conjointe de l’État et des entreprises, estime, dans une tribune au « Monde », l’économiste Gérard Fonouni.   Publié aujourd’hui à 11h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’inflation imputable au renchérissement du coût de l’énergie et des matières premières agricoles, lié à la guerre en Ukraine, pourrait dépasser le seuil des 5 % en 2022. Les fins de mois seront de plus en plus difficiles pour les ménages aux revenus modestes et pour les retraités n’ayant pour seul revenu que leur pension. Avec la même quantité de monnaie ils ne pourront plus acheter la même quantité de biens, faute de revenu suffisant.          Dans ce contexte de crise, le pouvoir d’achat est désormais la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique. Le pouvoir d’achat dépend du prix et du revenu. Dès lors, pour distribuer davantage de pouvoir d’achat, deux types de mesures sont possibles. Le premier type consiste à bloquer les prix à la consommation durant la période inflationniste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                 Or, dans une inflation par les coûts, cette mesure ne peut être que provisoire. Elle risquerait de mettre en difficulté les petites et moyennes entreprises, et donc risquerait de fragiliser l’emploi. C’est pourquoi l’augmentation des salaires reste la mesure la mieux adaptée et la plus efficace pour préserver durablement le pouvoir d’achat des ménages. Celle-ci doit s’effectuer grâce à l’engament mutuel de l’État et des entreprises.          Le rôle majeur de l’Etat          En effet, en période inflationniste, le pouvoir d’achat est l’affaire des pouvoirs publics. L’Etat est un des acteurs du pouvoir d’achat des agents économiques aussi bien du secteur public que du secteur privé. Afin de préserver le pouvoir d’achat des ménages, l’Etat social pourrait, comme il a commencé à le faire avec le « quoi qu’il en coûte », agir directement sur les revenus disponibles en augmentant certaines prestations sociales ciblées sur les ménages modestes.          L’Etat a aussi la faculté d’augmenter de nouveau le smic, ainsi que le point d’indice des fonctionnaires. Il pourrait aussi indexer les retraites sur les prix permettant de garantir le pouvoir d’achat des retraités. L’indexation ne serait en aucun cas une menace à long terme pour l’équilibre de notre système de répartition selon les différents scénarios du Conseil d’orientation des retraites (COR).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »                 De plus, il est capable aussi d’administrer les prix de l’énergie, évitant ainsi toute spéculation sur leurs cours. Cette régulation réduisant la fluctuation des prix du gaz, de l’électricité et du carburant limiterait leurs diverses hausses irrégulières et encouragerait la transition écologique à moyen et long terme des entreprises puisque leur environnement serait moins incertain dans ce contexte de crise de l’énergie.        Il vous reste 46.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/24/le-pouvoir-d-achat-est-la-priorite-des-francais-devant-la-sante-et-le-dereglement-climatique_6127477_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019achat est la priorit\u00e9 des Fran\u00e7ais devant la sant\u00e9 et le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T11:51:28+02:00","datePublished":"2022-05-24T11:51:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Entreprises","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le pouvoir d\u2019achat ne peut \u00eatre maintenu durablement que par une intervention conjointe de l\u2019\u00c9tat et des entreprises, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste G\u00e9rard Fonouni.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Fonouni","description":"professeur ag\u00e9g\u00e9 d\u2019\u00e9conomie et gestion "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/398/0/5500/2750/1342/671/60/0/061b7b4_1653381647609-gtfrtde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-9">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le Parquet national financier a ouvert une enquête pour favoritisme, corruption et trafic d’influence dans le dossier de la réhabilitation d’une halle couverte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Laurent Wauquiez             Au Puy-en-Velay, la mairie accusée d’avoir truqué un marché public      Le Parquet national financier a ouvert une enquête pour favoritisme, corruption et trafic d’influence dans le dossier de la réhabilitation d’une halle couverte.          Par Raphaëlle Rérolle         Publié aujourd’hui à 11h31    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’affaire n’a rien pour assainir le climat politique qui règne au Puy-en-Velay. Mardi 29 mars, une trentaine de gendarmes, accompagnés de magistrats du Parquet national financier, ont perquisitionné les locaux de la mairie et de la communauté d’agglomération du Puy-en-Velay, et les domiciles de plusieurs personnes, dans le cadre d’une enquête pour favoritisme, corruption et trafic d’influence.          En cause, une jolie halle métallique de style Baltard, construite dans les années 1880, sur la place du Marché-couvert. Courant 2020, la municipalité décide de réhabiliter l’édifice, puis d’en confier la gestion à un exploitant, par le biais d’une délégation de service public. L’idée : développer un espace « gourmand », pour valoriser la halle et ses environs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « système Wauquiez » dénoncé en Haute-Loire                 Très vite, deux projets s’affrontent : celui de Guillaume Fourcade, qui propose un restaurant de burgers couplé à une microbrasserie, et celui d’Alexis Haon, centré sur une mise en valeur des produits locaux, avec un restaurant et plusieurs commerces en circuit court. Fin 2021, le verdict tombe : c’est M. Fourcade qui décroche le pompon. En principe, les travaux doivent se terminer en juillet 2022, pour une mise en service en septembre.          Enregistrements clandestins          Seulement voilà, les choses n’évoluent pas comme prévu. Car, en février, deux plaintes sont déposées par Alexis Haon, qui accuse la ville du Puy-en-Velay d’avoir truqué le processus. Mieux, des enregistrements clandestins sont versés au dossier. Réalisés pendant quatre mois, dans différentes pièces de la mairie, les enregistrements audio révèlent que plusieurs personnes ont œuvré en sous-main pour avantager le dossier Fourcade, au détriment de son concurrent. Plusieurs fonctionnaires municipaux sont accusés d’avoir donné un fameux coup de pouce à M. Fourcade, y compris en réécrivant partiellement son dossier pour le muscler.          Bien que celui-ci soit notoirement faible, en particulier sur le plan comptable, il n’était apparemment pas question de laisser tomber le favori… qui est aussi le choix du maire proche de Laurent Wauquiez, Michel Chapuis, et surtout celui du président de région en personne, comme le montrent les enregistrements. Ou plutôt, il fallait absolument éviter une victoire d’Alexis Haon, qui aurait beaucoup fâché M. Wauquiez. Il est vrai que, en 2020, le jeune restaurateur avait commis une imprudence : il s’était présenté, en position éligible, sur une liste d’union de la gauche, lors des élections municipales finalement remportées par M. Chapuis.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/au-puy-en-velay-la-mairie-accusee-d-avoir-truque-un-marche-public_6127472_823448.html"},"headline":"Au Puy-en-Velay, la mairie accus\u00e9e d\u2019avoir truqu\u00e9 un march\u00e9 public","dateCreated":"2022-05-24T11:31:17+02:00","datePublished":"2022-05-24T11:31:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Laurent Wauquiez"],"keywords":["Laurent Wauquiez","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Le Parquet national financier a ouvert une enqu\u00eate pour favoritisme, corruption et trafic d\u2019influence dans le dossier de la r\u00e9habilitation d\u2019une halle couverte.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/12/0/870/435/1342/671/60/0/e36c060_1653384033720-870x489-mairie-le-puycyr.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Laurent Wauquiez","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laurent-wauquiez/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-10">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a fait savoir, mardi 24 mai, que le nouveau gouvernement se fixait « l’objectif » du mois de juillet, dont les pensions sont versées le 9 août pour le régime général.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Retraites : l’exécutif souhaite une indexation des pensions sur l’inflation valable dès juillet      Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a fait savoir, mardi 24 mai, que le nouveau gouvernement se fixait « l’objectif » du mois de juillet, dont les pensions sont versées le 9 août pour le régime général.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le calendrier commence à se préciser. Le nouveau ministre du travail, de l’insertion et du plein-emploi, Olivier Dussopt, a fait savoir, mardi 24 mai au micro de RTL, que le gouvernement avait pour « objectif » une indexation des pensions de retraite sur l’inflation « valable dès la retraite de juillet ».            « Ce que nous voulons, c’est que cette indexation sur l’inflation soit valable pour les retraites du mois de juillet, dès le versement des [pensions de] retraites du mois de juillet. Je précise, par exemple, que dans le cas du régime général, la retraite du mois de juillet est versée le 9 août, et donc c’est notre objectif que l’indexation entre en vigueur à cette date », a-t-il précisé. Durant sa campagne présidentielle, Emmanuel Macron avait annoncé une revalorisation exceptionnelle des pensions de base au 1er juillet, pour faire face à l’augmentation des prix.                             Lire aussi :  Olivier Dussopt, le bûcheur austère aux commandes de la réforme des retraites                   Cette mesure entre dans le cadre de la loi sur le pouvoir d’achat que le gouvernement compte faire voter au Parlement, dès le lendemain des élections législatives, comme M. Dussopt l’a précisé mardi. La revalorisation représenterait, « si on tient compte d’une inflation à 4 %, pour une pension à 1 200 euros, un gain de 45 euros par mois ». « Ça n’est pas négligeable et ça permet de faire face à l’inflation », a fait valoir M. Dussopt.            Un « calendrier encore en construction » sur la réforme des retraites            Concernant la réforme des retraites, dont il a la charge, le nouveau ministre du travail a assuré que « le calendrier est encore en construction ». « Nous inscrirons le calendrier de cette réforme et de la concertation dans le plan d’action du gouvernement. Le président de la République nous a donné un mois pour l’élaborer », a-t-il précisé sur RTL, estimant ne pas pouvoir « préempter une date alors même que le calendrier est en cours de construction ».              « Il faut d’abord commencer par de la concertation et du dialogue », « c’est la méthode qui a été arrêtée, et dès aujourd’hui je commence à rencontrer les partenaires sociaux, pas seulement » sur les retraites, mais aussi sur « mille sujets » – la formation, la santé au travail ou encore le pouvoir d’achat, a précisé Olivier Dussopt. Mais il a toutefois fixé un cap à l’automne, pour le début de la concertation sur les retraites, affirmant : « Je pense que nous pouvons commencer cela au mois de septembre [ou] au mois d’octobre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : les syndicats n’arrivent pas à s’entendre sur un discours commun                   Pour justifier de la nécessité de cette réforme, malgré l’opposition des syndicats, M. Dussopt a fait valoir que le « Conseil d’orientation des retraites dit qu’entre cette année et 2027-2028, le déficit moyen des régimes de retraite va être entre 9 milliards et 11 milliards d’euros. » « Pour moi, c’est un problème financier et le conseil d’orientation dit que ce déficit ira vers 16 milliards en 2032. Donc, il y a une nécessité de retrouver l’équilibre. C’est l’objet de la recherche d’un consensus », a-t-il continué. Dimanche, Elisabeth Borne a elle aussi défendu le report de l’âge de départ à la retraite à 64 ou 65 ans, dans un entretien au Journal du dimanche (Le JDD),            Fort de cette argumentation, le ministre du plein-emploi en a profité pour critiquer le projet de retraite à 60 ans proposé par la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) : « J’entends M. Mélenchon défendre “la retraite à 60 ans” : sans bouger le nombre d’annuités, ça ne tient pas. Et, en plus, ça ne tient pas financièrement non plus. On ne peut pas promettre aux gens une retraite à 60 ans avec 42 annuités. » « Ça veut dire que tout le monde travaillerait bien au-delà ou alors [que sa retraite] serait fortement décotée. Et on ne peut pas promettre une réforme qui coûterait 50 milliards d’euros par an », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne hérite de dossiers brûlants sur le front économique et social                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 25 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/retraites-l-executif-souhaite-une-indexation-des-pensions-sur-l-inflation-valable-des-la-retraite-de-juillet_6127469_823448.html"},"headline":"Retraites\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif souhaite une indexation des pensions sur l\u2019inflation valable d\u00e8s juillet","dateCreated":"2022-05-24T11:23:15+02:00","datePublished":"2022-05-24T11:23:15+02:00","dateModified":"2022-05-24T17:54:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a fait savoir, mardi 24\u00a0mai, que le nouveau gouvernement se fixait \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb du mois de juillet, dont les pensions sont vers\u00e9es le 9\u00a0ao\u00fbt pour le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/e326ead_1653302938425-girette-passation-bornedussopt-34034.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/24/19-11">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Sur les 221 candidats enregistrés dans la capitale, 56 % sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Elections législatives 2022       Paris             Législatives 2022 : à Paris, une compétition dominée par les femmes      Sur les 221 candidats enregistrés dans la capitale, 56 % sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Désormais les listes sont figées. A Paris comme ailleurs, toutes celles et ceux qui souhaitaient participer aux élections législatives des 12 et 19 juin ont fini de s’enregistrer et le ministère de l’intérieur a publié, lundi 23 mai, la liste officielle des candidatures. Avec plusieurs surprises.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats aux élections dans votre circonscription                 Beaucoup moins de candidats qu’en 2017          D’Arnaud Abel à Pauline Zeka Lema, en passant par quelques personnalités, comme l’écologiste Julien Bayou, l’humoriste Laurent Baffie (Parti animaliste) ou la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, la préfecture a validé les candidatures de 221 personnes. C’est 41 % de moins que lors du précédent scrutin, en 2017, où 374 candidats s’étaient affrontés. Dans chacune des 18 circonscriptions, les électeurs auront ainsi le choix entre une douzaine de noms, au lieu d’une vingtaine en 2017.          Cette chute marquée tient largement à l’union réalisée dans les deux principaux camps, la gauche et la majorité présidentielle. A gauche, la Nouvelle union populaire, écologique et sociale (Nupes) présente un seul candidat dans chaque circonscription, alors que les écologistes, les socialistes, les communistes et La France insoumise (LFI) s’étaient lancés de façon concurrente lors des précédentes législatives. La majorité présidentielle fait de même sous l’appellation Ensemble !.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes présente son programme : une alliance gouvernementale de gauche, 650 mesures et 33 « nuances »                 Le nombre de candidats aurait pu être encore plus réduit si l’extrême droite ne s’était, elle, divisée. Le Rassemblement national de Marine Le Pen et Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour, alignent des candidats distincts dans toutes les circonscriptions. S’y ajoutent quatre souverainistes. Compte tenu de leurs scores passés à toutes les élections parisiennes précédentes, ces candidats à droite de la droite n’ont pratiquement aucune chance d’être élus. En revanche, ils feront gagner un peu d’argent à leurs mouvements. En France, toute voix obtenue au premier tour des législatives rapporte 1,64 euro de subvention publique par an pendant cinq ans aux partis qui publient leurs comptes et récoltent au moins 1 % des suffrages exprimés dans au moins 50 circonscriptions.          Peu de dissidents          Le relativement faible nombre de candidats à l’échelle de Paris s’explique aussi par la quasi-absence de dissidences, à gauche comme à droite. L’union des quatre principaux partis de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon n’a ainsi débouché que sur une candidature indépendante, celle de la socialiste Lamia El Aaraje dans la 15e circonscription, qui couvre une partie du 20e arrondissement. Députée pendant un an avant que son élection soit invalidée en raison de la présence d’un imposteur parmi les candidats, cette proche d’Anne Hidalgo a choisi de maintenir sa candidature bien que les accords conclus au sein de la Nupes aient réservé cette circonscription très à gauche à Danielle Simonnet (LFI).        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/24/legislatives-2022-a-paris-une-competition-dominee-par-les-femmes_6127467_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes","dateCreated":"2022-05-24T11:03:38+02:00","datePublished":"2022-05-24T11:03:38+02:00","dateModified":"2022-05-24T18:04:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Paris"],"keywords":["Paris","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/d23280a_1653382015141-cbi1035037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-12">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ La cour d’appel de Paris vient de confirmer la peine prononcée en correctionnelle, qui inflige quelque 8,67 millions d’euros de dommages-intérêts à la compagnie aérienne irlandaise.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Justice             Ryanair condamnée pour travail dissimulé      La cour d’appel de Paris vient de confirmer la peine prononcée en correctionnelle, qui inflige quelque 8,67 millions d’euros de dommages-intérêts à la compagnie aérienne irlandaise.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La compagnie aérienne irlandaise Ryanair vient de subir un nouveau revers dans la bataille judiciaire qui l’oppose depuis une décennie à des organismes sociaux et à des syndicats français. La cour d’appel de Paris a confirmé la culpabilité du transporteur à bas coûts dans une affaire de travail dissimulé. Le délibéré avait été rendu le 13 mai, mais les protagonistes n’ont reçu une copie de l’arrêt qu’une semaine après. Les motivations de la décision sont sévères, les magistrats estimant que la société s’est « soustraite volontairement à la législation sociale » tricolore par le biais d’une « fraude » caractérisée.          La procédure à l’encontre de Ryanair a vu le jour à la fin de 2009, à la suite d’un signalement de l’Office central de lutte contre le travail illégal et de plaintes émanant de plusieurs organisations de salariés et de la Caisse de retraite du personnel navigant (CRPN). Les faits concernent la base de la compagnie à l’aéroport de Marseille-Marignane, qu’elle avait ouverte sans s’immatriculer au registre du commerce ni déclarer les quelque 130 alariés à l’Urssaf – ceux-ci relevant de la Sécurité sociale irlandaise. La direction s’était également abstenue de créer des instances de représentation de ses collaborateurs (comité d’entreprise, délégués du personnel, etc.).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A l’instar de Ryanair, les low cost tirent la reprise du transport aérien                 Autant de pratiques que Ryanair a justifiées en arguant que ses équipes établies à Marignane exerçaient leur activité dans des avions enregistrés en Irlande et en faisant valoir que son siège social se trouvait dans ce même pays : dès lors, les salariés concernés pouvaient, d’après elle, se voir appliquer le droit irlandais.          A l’issue de l’enquête, la société a été renvoyée devant le tribunal correctionnel d’Aix-en-Provence et condamnée, en octobre 2013, à quelque 8,67 millions d’euros de dommages-intérêts. Un peu plus de 80 % de ce montant a été attribué à l’Urssaf et à la CRPN, afin de compenser le préjudice lié au fait que le transporteur avait payé ses cotisations non pas en France, mais en Irlande, où le niveau de prélèvements est moins élevé. Pour les magistrats, Ryanair « a organisé un véritable dumping social » et « créé une situation de concurrence déloyale vis-à-vis des autres compagnies aériennes respectant la législation nationale ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les mauvaises pratiques de Ryanair à l’encontre de ses équipages en France                 Réglementation sciemment contournée          En appel, la peine a été confirmée. Mais la Cour de cassation a partiellement invalidé, en 2018, la sanction infligée à Ryanair et a demandé que l’affaire soit rejugée en tenant compte de décisions rendues quelques mois auparavant par la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE). C’est ainsi que le dossier a atterri devant la cour d’appel de Paris.        Il vous reste 58.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/ryanair-condamnee-pour-travail-dissimule_6127456_823448.html"},"headline":"Ryanair condamn\u00e9e pour travail dissimul\u00e9","dateCreated":"2022-05-24T10:49:58+02:00","datePublished":"2022-05-24T10:49:58+02:00","dateModified":"2022-05-24T13:31:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9conomie"],"description":"La cour d\u2019appel de Paris vient de confirmer la peine prononc\u00e9e en correctionnelle, qui inflige quelque 8,67\u00a0millions d\u2019euros de dommages-int\u00e9r\u00eats \u00e0 la compagnie a\u00e9rienne irlandaise.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/17/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/8f7f657_5235549-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-13">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Dans les onze circonscriptions des Français établis hors de France, le chef de l’Etat a emporté 45 % des votes au premier tour de l’élection présidentielle de 2022. Ces circonscriptions – très demandées – sont souvent utilisées par la majorité présidentielle pour parachuter des personnalités « amies ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Elections législatives 2022       Emmanuel Macron             Législatives 2022 : les circonscriptions des Français de l’étranger, une diaspora plutôt pro-Macron      Dans les onze circonscriptions des Français établis hors de France, le chef de l’Etat a emporté 45 % des votes au premier tour de l’élection présidentielle de 2022. Ces circonscriptions – très demandées – sont souvent utilisées par la majorité présidentielle pour parachuter des personnalités « amies ».          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ce ne sont pas les circonscriptions législatives les plus connues mais elles n’en représentent pas moins plus de 1,4 million d’électeurs. Depuis 2012, onze circonscriptions des Français établis hors de France – plus communément appelés « Français de l’étranger » ou, trivialement, les « expats » – élisent leurs représentants à l’Assemblée nationale, alors qu’elles ont leurs élus au Sénat depuis 1947. Onze circonscriptions, de la plus petite, la 6e, qui regroupe la Suisse et le Liechtenstein, à la plus vaste, la 11e, qui couvre quarante-neuf pays d’Europe de l’Est, d’Asie et d’Océanie, de celle comptant le plus d’électeurs, la 1re, Etats-Unis et Canada avec 231 328 inscrits, à la moins pourvue, la 2e, Mexique, Amérique centrale, Caraïbes, Amérique du Sud, 89 012 inscrits.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats aux élections dans votre circonscription                 En 2017, après l’élection d’Emmanuel Macron, ces circonscriptions avaient envoyé au Palais-Bourbon dix députés de la majorité présidentielle, dont neuf de La République en marche (LRM) et un du MoDem. Seule la 8e, Chypre, Grèce, Israël, Italie, Malte, Turquie et Territoires palestiniens, avait reconduit l’influent député sortant UDI Meyer Habib, proche de l’ancien premier ministre israélien Benyamin Nétanyahou. Lors de la dernière élection présidentielle, le vote des Français de l’étranger s’est porté à 45 % sur M. Macron au premier tour et à 86 % au second.          Les places sont chères          Autant dire que ces circonscriptions constituent, a priori, un terreau favorable pour la majorité présidentielle et, donc, un point de chute recherché. Mais les places sont chères. Six des dix députés sortants ont été reconduits par la confédération Ensemble ! : les LRM Roland Lescure (1re), rouage important des réseaux Macron dans les milieux économiques et financiers, président de la commission des affaires économiques de l’Assemblée nationale, Alexandre Holroyd dans la 3e, îles britanniques et Europe du Nord, Pieyre-Alexandre Anglade, dans la 4e, Benelux, Amélia Lakrafi dans la 10e, Proche-Orient et une partie de l’Afrique, Anne Genetet dans la 11e, et le MoDem Frédéric Petit dans la 7e, Europe centrale et Balkans.                           Lire aussi :  Législatives : les fortes disparités entre les 577 circonscriptions sur le nombre d’habitants ou d’inscrits, le taux de chômage, l’âge moyen...                 Trois autres ont, depuis le début de la législature, quitté le groupe LRM. Paula Forteza, dans la 2e, ne se représente pas. Ensemble ! y a investi une avocate d’affaires installée en Suisse, Eléonore Caroit, élue lors des élections consulaires de 2021 dans ce pays dont elle a acquis la nationalité. Son principal lien avec la circonscription d’Amérique latine repose sur la double nationalité franco-dominicaine qu’elle tient de sa mère. Un choix déroutant pour cette circonscription où les oppositions présentent des candidats solidement implantés avec Christian Rodriguez pour la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) et Bernard Dupont pour Les Républicains.        Il vous reste 45.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/24/legislatives-2022-les-circonscriptions-des-francais-de-l-etranger-une-diaspora-plutot-pro-macron_6127454_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022 : les circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, une diaspora plut\u00f4t pro-Macron","dateCreated":"2022-05-24T10:32:27+02:00","datePublished":"2022-05-24T10:32:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, le chef de l\u2019Etat a emport\u00e9 45 % des votes au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022. Ces circonscriptions\u00a0\u2013\u00a0tr\u00e8s demand\u00e9es\u00a0\u2013\u00a0sont souvent utilis\u00e9es par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour parachuter des personnalit\u00e9s \u00ab\u00a0amies\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/0/0/2911/1455/1342/671/60/0/83a68e8_1653380698404-536147.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-14">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ La création d’une nouvelle structure politique sur le continent, proposée par Emmanuel Macron, ne convainc pas les Vingt-Sept. Comme le projet mort-né qu’avait lancé François Mitterrand, rappelle l’historienne Laurence Badel, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Union européenne         « Un projet de “communauté politique européenne” a déjà existé et son histoire est aussi celle d’un échec »   Tribune        Laurence Badel  Professeure d’histoire des relations internationales        La création d’une nouvelle structure politique sur le continent, proposée par Emmanuel Macron, ne convainc pas les Vingt-Sept. Comme le projet mort-né qu’avait lancé François Mitterrand, rappelle l’historienne Laurence Badel, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En juin 1991, à l’initiative de François Mitterrand, s’étaient tenues à Prague les assises de la Confédération européenne. Elles avaient pour but de définir une structure destinée à accueillir les Etats d’Europe centrale et orientale libérés de la tutelle soviétique. Le projet fut un échec, sapé par les réticences des Etats-Unis, de l’Allemagne et de la Tchécoslovaquie. En s’inscrivant dans la continuité de cette proposition mais en l’habillant d’une expression propre aux années 1950, celle de « communauté politique européenne », Emmanuel Macron sème le trouble malgré lui. Il paraît donner à la notion de confédération un sens fédéraliste, aux antipodes de ses intentions.          Rappelons-le à ceux qui l’ont oublié : un projet de « communauté politique européenne » a déjà existé, et son histoire est aussi celle d’un échec. Ce projet, aussi appelé « autorité politique européenne » à l’époque, a émergé au lendemain de la signature des accords de Paris sur la Communauté européenne de défense (CED), le 27 mai 1952, d’une initiative franco-italienne portée par Robert Schuman et Alcide de Gasperi. L’Assemblée de la seule communauté européenne alors existante, la Communauté européenne du charbon et de l’acier, avait été invitée à élaborer, avant le 10 mars 1953, un projet de traité instituant une « communauté politique européenne ».          Question séculaire          Celle-ci serait venue coiffer les communautés déjà existantes, assortie d’une fonction de coordination des politiques extérieures des Etats membres et porteuse du germe d’un marché commun, soutenu par les Pays-Bas. Consubstantiellement liée à l’idée de CED, elle s’ancrait dans ce que l’historien Georges-Henri Soutou a qualifié de période « très audacieuse, très supranationale et intégrationniste » [L’Alliance incertaine, Fayard, 1996] de toute l’histoire de la construction européenne. L’idée resurgit au début des années 1960 comme « union politique » avec les plans Fouchet, mais selon une dynamique intergouvernementale. Elle connut, au début des années 1970, une réalisation limitée au domaine de la politique étrangère, avec la naissance de la coopération politique européenne, processus de coordination politique et administrative des ministères des affaires étrangères établi en dehors du processus communautaire.                           Lire aussi :  A Strasbourg, Emmanuel Macron relance l’idée d’une confédération européenne                 La « confédération » que le président Macron a en tête est tout autre. Elle propose aux Etats aux marges de la Russie (Ukraine, Moldavie, Géorgie), désireux d’intégrer l’Union européenne, une structure politique qui les associe pleinement à la famille européenne pour des coopérations essentiellement économiques et sociales, tout en leur donnant le temps de mettre au niveau, en premier lieu, le fonctionnement de leur administration et de leur marché. Au-delà, l’enjeu est de stabiliser l’ensemble des frontières de l’Europe et d’établir une relation nouvelle avec ces grands Etats que sont le Royaume-Uni, la Turquie et, un jour, la Russie.        Il vous reste 47.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/24/un-projet-de-communaute-politique-europeenne-a-deja-existe-et-son-histoire-est-aussi-celle-d-un-echec_6127425_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un projet de \u201ccommunaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u201d a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 et son histoire est aussi celle d\u2019un \u00e9chec\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T07:45:05+02:00","datePublished":"2022-05-24T07:45:05+02:00","dateModified":"2022-05-24T07:45:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Allemagne","Ukraine","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle structure politique sur le continent, propos\u00e9e par Emmanuel Macron, ne convainc pas les Vingt-Sept. Comme le projet mort-n\u00e9 qu\u2019avait lanc\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand, rappelle l\u2019historienne Laurence Badel, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Badel","description":"Professeure d\u2019histoire des relations internationales"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/55/0/5000/2500/1342/671/60/0/01fd695_5137831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-15">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Si Jean-Luc Mélenchon est plus fort que jamais, l’appareil des « insoumis » reste très faible et peu implanté, une grosse tête sur un petit corps mais qui peut désormais profiter de l’ancrage d’EELV, du PS et du PCF.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Débats       La France insoumise             La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise      Si Jean-Luc Mélenchon est plus fort que jamais, l’appareil des « insoumis » reste très faible et peu implanté, une grosse tête sur un petit corps mais qui peut désormais profiter de l’ancrage d’EELV, du PS et du PCF.          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. S’il est une pratique sportive que Jean-Luc Mélenchon apprécie particulièrement, c’est bien ce qu’il appelle le « judo politique ». Comprendre : utiliser la force des adversaires pour les retourner et prendre l’avantage. C’est peu ou prou ce qu’il s’est passé avec la création de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), l’alliance des formations de la gauche parlementaire pour les élections législatives de juin. L’ancien prétendant à l’Elysée transforme ainsi une défaite (troisième position au premier tour pour sa troisième participation présidentielle) en victoire politique. Les sondages sont optimistes : l’enquête électorale réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde, crédite la Nupes de 27 % d’intentions de vote, un point derrière les candidats de la majorité présidentielle. Mais la Nupes est aussi un révélateur cruel des faiblesses de son mouvement, La France insoumise (LFI), et de ses choix stratégiques durant le quinquennat précédent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La longue marche de Jean-Luc Mélenchon                 Lors de l’officialisation de l’accord entre les « insoumis », les écologistes, les socialistes et les communistes, le 7 mai, Jean-Luc Mélenchon s’est félicité d’avoir réalisé une prouesse en réunissant sous un label commun des forces qui s’affrontaient moins d’un mois auparavant, et qui restent divisées par des clivages idéologiques profonds. « Nous sommes en train d’écrire une page de l’histoire politique de la France », a-t-il ainsi lancé. Lui qui aime se décrire comme un héritier des figures tutélaires de la gauche – Jean Jaurès, Louise Michel, Léon Trotsky ou le Brésilien Lula – apprécie de pouvoir laisser son empreinte dans l’histoire de sa famille politique.          Démarche conciliante          Pour parvenir à cet accord historique, les « insoumis » ont su faire des concessions dans le « programme partagé de gouvernement » présenté le 19 mai – notamment sur l’Europe : avec l’absence d’une sortie éventuelle de l’Union européenne et en actant par écrit plusieurs désaccords entre les différentes formations signataires, sans imposer leur ligne – afin de rendre acceptable la Nupes aux troupes du Parti socialiste (PS), du Parti communiste (PCF) et d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV).          Comment expliquer cette démarche conciliante, en rupture avec leur mode opératoire habituel ? Les « insoumis » répondent que la donne a changé avec la présidentielle. « On a toujours voulu être un outil pour un rassemblement, mais sur le contenu, rappelait, début mai, Alexis Corbière, l’un des principaux lieutenants de M. Mélenchon. Le résultat du premier tour, c’est une ligne politique qui marche devant. »        Il vous reste 57.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/24/la-nupes-est-un-revelateur-des-faiblesses-de-la-france-insoumise_6127422_3232.html"},"headline":"La Nupes est un r\u00e9v\u00e9lateur des faiblesses de La France insoumise","dateCreated":"2022-05-24T07:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-24T07:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","La France insoumise"],"keywords":["Analyses","D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","Politique"],"description":"Si Jean-Luc M\u00e9lenchon est plus fort que jamais, l\u2019appareil des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb reste tr\u00e8s faible et peu implant\u00e9, une grosse t\u00eate sur un petit corps mais qui peut d\u00e9sormais profiter de l\u2019ancrage d\u2019EELV, du PS et du PCF.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/38/0/1158/579/1342/671/60/0/fccd974_5225196-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-16">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le remplaçant de Jean-Michel Blanquer devra parachever les chantiers engagés au cours du premier quinquennat Macron. Tout en rétablissant la confiance avec une communauté éducative échaudée par cinq années de gestion « verticale » à l’éducation nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Société       Éducation             Revalorisations, lycée, dédoublements… Les chantiers urgents qui attendent Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation      Le remplaçant de Jean-Michel Blanquer devra parachever les chantiers engagés au cours du premier quinquennat Macron. Tout en rétablissant la confiance avec une communauté éducative échaudée par cinq années de gestion « verticale » à l’éducation nationale.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 06h42, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation national, au palais de l’Elysée, à Paris, pour assister au premier conseil des ministres du gouvernement Borne, lundi 23 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               La nomination de l’historien Pap Ndiaye, vendredi 20 mai, fait figure de surprise au sein de la communauté éducative. Au cours des cinq dernières années, le ministre sortant Jean-Michel Blanquer a engagé des réformes sur de nombreux fronts – au mépris, selon certains, de l’écoute du terrain. C’est donc d’abord un message d’apaisement que devra envoyer son remplaçant, après plusieurs années marquées par un dialogue social dégradé.          Sur le perron de la Rue de Grenelle, lors de la cérémonie de passation de pouvoirs convoquée dès vendredi soir, Pap Ndiaye a évoqué des « défis immenses à saisir » – « la consolidation des savoirs, l’égalité des chances, l’adaptation nécessaire de l’école aux bouleversements des économies et des sociétés ». Il a également évoqué la « prolongation et l’approfondissement des efforts entrepris », de « nouvelles initiatives à penser et imaginer ». Mais « le dialogue avec toute la communauté éducative sera aussi, évidemment, un principe important ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale                 Les syndicats, notamment, appellent de leurs vœux la fin d’une gestion « verticale » largement imputée à Jean-Michel Blanquer. Ils considèrent qu’une rupture entre l’ancien ministre et ses personnels s’est rapidement opérée dans le précédent quinquennat – certains la font remonter à la « grève des notes » du baccalauréat 2019, par laquelle les enseignants voulaient protester contre la réforme du bac. Une crispation généralisée pendant la crise due au Covid-19, où enseignants, directeurs d’école et chefs d’établissement se sont plaints d’être peu associés à des changements de doctrine sanitaire incessants. Les parents d’élèves, eux aussi éprouvés par la pandémie, espèrent être mieux entendus après le remaniement.                            Lire aussi   Jean-Michel Blanquer, les écoles et le Covid-19 : deux ans de déclarations approximatives                 La question des maths en suspens          Face à cette forte demande, Emmanuel Macron, durant cette deuxième campagne présidentielle, a mis en avant un « changement de méthode » qui devrait s’incarner rapidement par une « grande concertation » associant tous les acteurs pour transformer le système éducatif. Nul ne sait, pour l’heure, quels seront son ampleur ni ses débouchés. Le « laboratoire » marseillais – une cinquantaine d’écoles qui se sont vu allouer des moyens de fonctionnement en échange d’expérimentations pédagogiques – pourrait avoir donné le ton d’un nouveau fonctionnement, plus souple à l’échelle locale, dans lequel les équipes seraient libres de mener leurs projets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, les « écoles du futur » d’Emmanuel Macron se mettent en place                 Renouer le dialogue semble d’autant plus urgent que certaines décisions, applicables à très brève échéance, sont toujours en suspens : la question des mathématiques, par exemple, qui devraient revenir dans le tronc commun en classe de 1re à la rentrée 2022, alors que la réforme du lycée, engagée en 2018, prévoyait leur suppression. Le nouveau ministre n’a que quelques semaines, avant la fin de l’année scolaire, pour fixer les règles officielles. Une frange des enseignants et des proviseurs souhaiteraient attendre la rentrée 2023.        Il vous reste 59.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/24/revalorisations-lycee-dedoublements-les-chantiers-urgents-qui-attendent-le-nouveau-ministre-de-l-education_6127421_3224.html"},"headline":"Revalorisations, lyc\u00e9e, d\u00e9doublements\u2026 Les chantiers urgents qui attendent Pap Ndiaye, nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation","dateCreated":"2022-05-24T06:42:47+02:00","datePublished":"2022-05-24T06:42:47+02:00","dateModified":"2022-05-24T18:43:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Le rempla\u00e7ant de Jean-Michel Blanquer devra parachever les chantiers engag\u00e9s au cours du premier quinquennat Macron. Tout en r\u00e9tablissant la confiance avec une communaut\u00e9 \u00e9ducative \u00e9chaud\u00e9e par cinq ann\u00e9es de gestion \u00ab\u00a0verticale\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/379/0/4556/2278/1342/671/60/0/b02cff0_1653313466599-cbi1045037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-17">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Il faut environ 17 000 voix pour se maintenir au second tour dans la 3ᵉ circonscription de Vendée, mais seulement 631 à Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29 000 pour les Français d’Amérique du Nord.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                          Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Législatives : les fortes disparités entre les 577 circonscriptions sur le nombre d’habitants ou d’inscrits, le taux de chômage, l’âge moyen...      Il faut environ 17 000 voix pour se maintenir au second tour dans la 3ᵉ circonscription de Vendée, mais seulement 631 à Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29 000 pour les Français d’Amérique du Nord.          Par Romain Imbach et Maxime Ferrer         Publié aujourd’hui à 04h56, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les élections législatives des 12 et 19 juin enverront 577 élus à l’Assemblée nationale. Autant d’élections qui prennent place dans des circonscriptions dont les contours restent inchangés depuis trois scrutins. Si, lors des votes dans l’Hémicycle, les députés représentent la nation et votent de manière égale, avec une voix chacun, les territoires dans lesquels ils ont été élus sont moins égaux. Le découpage électoral législatif aboutit à des circonscriptions très disparates en termes de superficie, de population, mais aussi de revenus, de chômage ou de pyramide des âges, comme le rappelle l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), qui a publié début mai ses « Portraits des circonscriptions législatives ».                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats aux élections dans votre circonscription                   Le dernier redécoupage des circonscriptions, qui a eu lieu en 2010, était fondé « sur des critères démographiques » ; selon le principe d’égalité devant le suffrage, chaque député devrait être élu sur un territoire comptant une part équivalente de la population. Selon la publication de l’Insee début mai, chacune des 539 circonscriptions de France métropolitaine regroupe en moyenne 120 000 habitants. La grande majorité (85 %) se situent autour de cette fourchette, à plus ou moins 20 %, mais on constate des variations allant presque du simple au triple entre la 2e circonscription du Cantal (62 753 habitants) et la 5e de Loire-Atlantique (167 177 habitants). Cette disparité est poussée à l’extrême avec Saint-Pierre-et-Miquelon, un territoire de 5 974 habitants.             
.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;












#repreDeputes {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}
#LegPop{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegPop .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegPop .expli{
    font-size: 1.6rem;
}
#repreDeputes span.desktop {
    display: inline;
}

#repreDeputes span.mobile {
    display: none;
}
/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegPop{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegPop .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    

    #repreDeputes span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputes span.mobile {
        display: inline;
    }
}



/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] #LegPop text, [data-color-mode="dark"] #LegPop polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegPop line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




La circonscription la moins peuplée regroupe 28 fois moins d'habitants que la plus peuplée
    

Nombre d'habitants par circonscription
        









50 000
80 000
110 000
130 000
150 000
167 177
5 974


Valeur comprise autourde la moyenne nationale (120 773)













Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses
Source : Insee

 

/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("repreDeputes").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}





get1("#carteHexaPop").innerHTML = fond_carte;

/* définitin des plages de couleur  */
var couleurPalierPop = d3.scaleThreshold()
    .domain([50000, 80000, 110000, 130000, 150000])
    .range(["#8c500a", "#d8b365", "#f5dfa3", "#C8C8C8", "#5ab4ac", "#01665e"]);

for(let i=0;i    
    d3.select(`#carteHexaPop .c${datacircos[i].id_circo}`)
    .style("fill", function(){
        if(datacircos[i].pop_legal_19 != ''){
            return couleurPalierPop(datacircos[i].pop_legal_19)
        }
        else {
            return "white";
        }
    })
    .style("stroke-width",function() {
        if(datacircos[i].pop_legal_19 == ''){
        return "1px";
        }
    })
    .style("stroke", function() {
        if(datacircos[i].pop_legal_19 != ''){
        return d3.rgb(couleurPalierPop(datacircos[i].pop_legal_19)).darker()
        }
        else{
            return "grey";
        }

    })
    
    .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
        if(datacircos[i].pop_legal_19 != ''){
" + fstr(datacircos[i].pop_legal_19) + " habitants" + ""    
        }
        else{
" + "Population non disponible" + ""
        }
        
        return html
    });
    ;

}
make_tooltip("#carteHexaPop .hexa path");
            Un décalage entre la population et les inscrits            Toutefois, pour être élu, plus que la population totale, c’est le nombre d’inscrits sur les listes électorales qui importe aux candidats. Selon les particularités démographiques de chaque circonscription, et en premier lieu la part des mineurs et des étrangers (qui ne disposent pas du droit de vote aux législatives), le nombre d’inscrits se rapproche plus ou moins de celui de la population totale. Il peut ainsi être jusqu’à 25 fois supérieur d’une circonscription à l’autre.              La part des inscrits par rapport à la population totale est donc révélatrice de disparités. Les personnes susceptibles d’élire leur député représentent moins de la moitié des habitants dans 17 circonscriptions, où on compte beaucoup de jeunes et d’immigrés : c’est le cas à Mayotte et en Guyane, mais aussi en région parisienne (dans six circonscriptions de Seine-Saint-Denis, trois du Val-de-Marne, deux de l’Essonne), à Marseille et à Strasbourg. A l’inverse, dans de nombreuses circonscriptions du littoral océanique et méditerranéen mais aussi d’outre-mer, les inscrits représentent plus de 80 % de la population.             
#repreDeputesInscrits {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}
#LegInscrits{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegInscrits .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegInscrits .expli{
    font-size: 1.6rem;
}

#repreDeputesInscrits span.desktop {
    display: inline;
}

#repreDeputesInscrits span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegInscrits .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    #repreDeputesInscrits span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputesInscrits span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] #LegInscrits text, [data-color-mode="dark"] #LegInscrits polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegInscrits line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }






              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




    

De fortes disparités entre les inscrits représentés dans les différentes circonscriptions
        

Part des inscrits dans la population de la circonscription
            






 -->


30,9 %
50 %
60 %
70,1 %
80 %
92,2 %
MAX -->


Moyenne nationale











    


Source : Insee


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("repreDeputesInscrits").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

get1("#carteHexaInscrits").innerHTML = fond_carte;

/* définitin des plages de couleur  */
var ccouleurPalierInscrits = d3.scaleThreshold()
    .domain([50, 60, 70, 80, 92.2])
    .range(["#8c500a", "#d8b365", "#f5dfa3", "#5ab4ac", "#01665e", "#01665e"]);

for(let i=0;i    
    d3.select(`#carteHexaInscrits .c${datacircos[i].id_circo}`)
    .style("fill", function(){
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop != ''){
            return ccouleurPalierInscrits(datacircos[i].ratio_inscrits_pop)
        }
        else {
            return "white";
        }
    })
        .style("stroke-width",function() {
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop == ''){
        return "1px";
        }
    })

    

    .style("stroke", function() {
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop != ''){
        return d3.rgb(ccouleurPalierInscrits(datacircos[i].ratio_inscrits_pop)).darker()
        }
        else{
            return "grey";
        }

    })
    .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
        if(datacircos[i].ratio_inscrits_pop != ''){
            
" +"Les inscrits sur les listes électorales de cette circonscription représentent "+ fstr(parseFloat(datacircos[i].ratio_inscrits_pop).toFixed(1)) + " % de sa population" + ""    
        }
        else{
" + "Donnée non disponible" + ""
        }
        
        return html
    });
    ;

}


make_tooltip("#carteHexaInscrits .hexa path");
                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   Le seuil de 12,5 %, de fortes disparités selon le nombre de votants            Résultat de ces disparités, la somme des électeurs que chaque candidat aura à convaincre varie considérablement. Pour se maintenir au second tour des législatives, en cas de triangulaire, les candidats doivent recueillir les voix d’au minimum 12,5 % des électeurs inscrits de leur circonscription, quel que soit le niveau de participation à l’élection. Pour toutes les raisons citées précédemment, ce nombre minimal de votants varie de 1 à 47 : il faut 16 851 voix pour se maintenir au second tour dans la 3e circonscription de Vendée, mais seulement 631 à Saint-Pierre-et-Miquelon, et 29 738 pour les Français d’Amérique du Nord.             

#LegMaintien{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegMaintien .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegMaintien .expli{
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegInscrits .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    #LegMaintien{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegMaintien .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }


    #repreDeputesMaintien span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputesMaintien span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegMaintien text, [data-color-mode="dark"] #LegMaintien polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegMaintien line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }





              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




    

Pour se maintenir au second tour, le nombre de voix nécessaires varie de 1 à 47
        

Nombre de voix nécessaires pour se maintenir au second tour par circonscription
            






                    


630
5 000
9 500
11 500
15 000
29 717
MAX -->


Moyenne nationale (10 562)













Source : Insee


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("repreDeputesMaintien").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}



get1("#carteHexaMaintien").innerHTML = fond_carte;

/* définitin des plages de couleur  */
var couleurPalierMaintien = d3.scaleThreshold()
    .domain([5000, 9500, 11500,15000,29717])
    .range(['#9d5c00', '#e6a03b', '#ccc', '#b1a6dc', '#6d6496']);


for(let i=0;i    
    d3.select(`#carteHexaMaintien .c${datacircos[i].id_circo}`)
    .style("fill", function(){
        if(datacircos[i].ratio_12_5 != ''){
            return couleurPalierMaintien(datacircos[i].ratio_12_5)
        }
        else {
            return "white";
        }
    })

    .style("stroke", function() {
        if(datacircos[i].ratio_12_5 != ''){
        return d3.rgb(couleurPalierMaintien(datacircos[i].ratio_12_5)).darker()
        }
        else{
            return "grey";
        }

    })
    .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
        console.log(datacircos[i].ratio_12_5)
        if(datacircos[i].ratio_12_5 != ''){
" + fstr(datacircos[i].ratio_12_5) + " voix sont nécessaires à un candidat pour se maintenir au second tour dans cette circonscription" + ""    
        }
        else{
" + "Donnée non disponible" + ""
        }
        
        return html
        });
    ;

}

make_tooltip("#carteHexaMaintien .hexa path");
            Des circonscriptions aux visages très divers            Au-delà du nombre d’habitants, les profils des électeurs varient également d’une circonscription à l’autre. En retenant l’âge moyen, le taux de pauvreté et le caractère urbain ou rural du territoire, le graphique suivant montre comment se répartissent les 550 circonscriptions pour lesquelles ces données sont disponibles, selon l’Insee. Chaque point représente une circonscription. Plus il est haut, plus la circonscription est pauvre ; plus il est à gauche, plus sa population est jeune. Les circonscriptions urbaines sont colorées en violet, les rurales en vert. Ce nuage de points permet d’observer que la majeure partie des circonscriptions rurales ont tendance à être plus âgées en moyenne et moins concernées par la pauvreté.             


#scatter-pop{
    margin-bottom: 10px;
}

path.d_arrow {
    stroke: #717B8E;
}
#triangleFleche, text.d_arrow {
    fill: #717B8E;
}
text.d_arrow {
    font-size: 12px;
    text-anchor: start;
}


.tooltipdecodeurs .info-tt {
    font-family: "Marr Sans Condensed",Helvetica Bold,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-weight: 400;
    font-size: 105%;
    margin: .5em 0;
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    /*padding: 2rem 1.5rem;*/
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    min-width: 200px;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    padding: 10px;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    /*padding-bottom: 1rem;*/
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

[data-color-mode="dark"] .moyenne{
    stroke: #fff;
}





Projection selon l'âge moyen de la population, le taux de pauvreté,
rurale ou urbaine






const colors_urb = {
    "urbain": "#9F5DA1",
    "periurbain": "#88C179",
    "rurale": "#88C079"
}



function tooltip_html_pop(circo){
    let html = ''
    let d = null;
{
        if(elem.id_circo == circo){
            d = elem;            
        }
    })
${d.circo_lib}
${d.pop_urb > 0 ? d.pop_urb + ' % urbain, ' : ''}${d.pop_rur_periu > 0 ? d.pop_rur_periu + ' % périurbain, ' : ''} ${d.pop_rur_non_periu > 0 ? d.pop_rur_non_periu + ' % rurale' : ''}
Taux de pauvreté : ${d.tx_pauvrete60_diff} %
Age moyen : ${d.age_moyen} ans
    `
    return html
}


function draw_scatter_pop(){
    const margin = {top: 10, right: 30, bottom: 50, left: 60},
            width = get1("#scatter-pop").offsetWidth - margin.left - margin.right,
= 500 ? 450 : 400) - margin.top - margin.bottom;
    // append the svg object to the body of the page
    const svg = d3.select("#scatter-pop")
        .append("svg")
        .attr("width", width + margin.left + margin.right)
        .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
        .attr("class", "scatter-2")
        .append("g")
        .attr("transform", `translate(${margin.left}, ${margin.top})`); 

    // Axis
    const x = d3.scaleLinear()
        .domain([32, 52])
        .range([ 0, width ]);
        svg.append("g")
        .attr("transform", `translate(0, ${height})`)
        .call(d3.axisBottom(x));
        
    const y = d3.scaleLinear()
        .domain([0, 50])
        .range([ height, 0]);
        svg.append("g")
 d + '%'));
    
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(32))
        .attr("y1", y(14.5))
        .attr("x2", x(52))
        .attr("y2", y(14.5))
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(41.1))
        .attr("y1", y(0))
        .attr("x2", x(41.1))
        .attr("y2", y(45))
        
    // Axis Labels
    svg.append("text")             
        .attr("transform",
                "translate(" + (width/2) + " ," + (height + margin.top + 20) + ")")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Age moyen");
    svg.append("text")
        .attr("transform", "rotate(-90)")
        .attr("y", 0 - margin.left)
        .attr("x",0 - (height / 2))
        .attr("dy", "1em")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Taux de pauvreté");   
        
    // Add dots
    let missings = [];
    svg.append('g')
        .selectAll("dot")
        .data(datacircos)
        .join("circle")
        .filter(function(d){
            let test = d.tx_pauvrete60_diff != '' && d.age_moyen != '' && d.pop_legal_2019 != '';
            if(!test)
                missings.push(d['circo_lib'])
            return test; 
        })
{return x(parseFloat(d.age_moyen));})
{return y(parseFloat(d.tx_pauvrete60_diff));
            } )
            .attr("r", 2.5)
 {return r_size(d.pop_legal_19)})
            .attr('class', 'scatter-pop')
 d['id_circo'])
 {
                return colors_urb[d.urb]
            })
    make_tooltip('.scatter-pop', tooltip_html_pop)
 500 ? -10 : margin.left/2), y(40), "Moyenne nationale", false, true, 1, 1);
    
}
draw_scatter_pop();
            En combinant la part des retraités dans la population, le revenu médian des ménages et le vote exprimé au premier tour de la dernière élection présidentielle, il est possible d’observer comment le découpage géographique des circonscriptions fait fortement varier le type d’électorat à conquérir. Dans le graphique suivant, un point qui a tendance à se situer en bas à droite renvoie à des circonscriptions où les retraités sont, en proportion, plus nombreux que la moyenne et où le niveau de vie médian (qui coupe la population en deux) se place en deçà de la moyenne nationale.             



path.d_arrow {
    stroke: #717B8E;
}
#triangleFleche, text.d_arrow {
    fill: #717B8E;
}
text.d_arrow {
    font-size: 12px;
    text-anchor: start;
}


#scatter-retraites{
    margin-bottom: 10px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.tooltipdecodeurs .info-tt {
    font-family: "Marr Sans Condensed",Helvetica Bold,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-weight: 400;
    font-size: 105%;
    margin: .5em 0;
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    /*padding: 2rem 1.5rem;*/
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    min-width: 200px;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    padding: 10px;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    /*padding-bottom: 1rem;*/
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


[data-color-mode="dark"] .moyenne{
    stroke: #fff;
}


#scatter-retraites .d_switchs{display:flex;text-align:center;flex-wrap:nowrap;margin:15px auto;flex-direction: row-reverse;}
#scatter-retraites .d_switch{height:35px;padding:6px 8px;cursor:pointer;transition:all ease .2s;font-family:"Marr Sans", Arial, sans-serif;border:1px solid #39393A;border-width:1px 0 1px 1px;font-size:15px;color:#39393A;letter-spacing:0.54px;text-align:center;}
#scatter-retraites .d_switch.d_premier{border-top-left-radius:2px;border-bottom-left-radius:2px;}
#scatter-retraites .d_switch.d_dernier{border-top-right-radius:2px;border-bottom-right-radius:2px;border-right-width:1px;}
#scatter-retraites .d_switch.d_selectionne{color:#fff;background-color:#39393A;transition:all ease .2s;}





Projection des circonscriptions selon la part des retraités dans la population, le niveau de vie médian,
         la couleur des points représente le candidat arrivé en tête au premier tour de la présidentielle
E. Macron - 
M. Le Pen - 
JL Mélenchon
          )



Tour 2
Tour 1




const colors_candidats = {
    "macronemmanuel": "#FF9F0E",
    "lepenmarine": "#8D6026",
    "melenchonjeanluc": "#FF3333"
}

const tetes = {
    "macronemmanuel": "Emmanuel Macron",
    "lepenmarine": "Marine Le Pen",
    "melenchonjeanluc": "Jean-Luc Mélenchon"
}


function tooltip_html_pop(circo){
    let html = ''
    let d = null;
{
        if(elem.id_circo == circo){
            d = elem;            
        }
    })
${d.circo_lib}
${d.inactret} % de retraités dans la population
Niveau de vie médian : ${d.nivvie_median_diff} euros
Candidat arrivé en tête au 1er tour de la présidentielle 2022 : ${tetes[d.tete_t1_2022]}
    `
    return html
}

{
    console.log('coucou', elem);
    let switch_me = true;    
{
        if(elem.className.match(/\bd_selectionne\b/)){
            switch_me = false
        }
        if(switch_me){
            get1("#scatter-retraites svg").remove()
            if(elem.className.match(/\bstour1\b/)){
                get1('.stour1').classList.add('d_selectionne')
                get1('.stour2').classList.remove('d_selectionne');
                draw_scatter_retraites(1)
            }
            else{
                get1('.stour2').classList.add('d_selectionne')
                get1('.stour1').classList.remove('d_selectionne')
                draw_scatter_retraites(2)
            }    
        
        }
        
    })
})

function draw_scatter_retraites(tour){
    const margin = {top: 10, right: 30, bottom: 50, left: 60},
            width = get1("#scatter-retraites").offsetWidth - margin.left - margin.right,
= 500 ? 450 : 400) - margin.top - margin.bottom;
    // append the svg object to the body of the page
    const svg = d3.select("#scatter-retraites")
        .append("svg")
        .attr("width", width + margin.left + margin.right)
        .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
        .attr("class", "scatter-1")
        .append("g")
        .attr("transform", `translate(${margin.left}, ${margin.top})`); 

    // Axis
    const x = d3.scaleLinear()
        .domain([5, 45])
        .range([0, width]);
        svg.append("g")
        .attr("transform", `translate(0, ${height})`)
 d + '%'));
        
    const y = d3.scaleLinear()
        .domain([10000, 45000])
        .range([ height, 0]);
        svg.append("g")
 d.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ")));
        
    // Axis Labels
    svg.append("text")             
        .attr("transform",
                "translate(" + (width/2) + " ," + (height + margin.top + 20) + ")")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Part des retraités dans la population");
    svg.append("text")
        .attr("transform", "rotate(-90)")
        .attr("y", 0 - margin.left)
        .attr("x",0 - (height / 2))
        .attr("dy", "1em")
        .style("text-anchor", "middle")
        .text("Niveau de vie médian");   
        
    
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr('id', "moyenne-x")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(22.5))
        .attr("y1", y(10000))
        .attr("x2", x(22.5))
        .attr("y2", y(45000))
    svg.append("line")
        .attr("class", "moyenne")
        .attr('id', "moyenne-y")
        .attr("stroke", "black")
        .attr("x1", x(5))
        .attr("y1", y(21930))
        .attr("x2", x(45))
        .attr("y2", y(21930))

    let missings = [];



    svg.append('g')
        .selectAll("dot")
        .data(datacircos)
        .join("circle")
        .filter(function(d){
            let test = d.inactret != '' && d.nivvie_median_diff != '';
            if(!test)
                missings.push(d['circo_lib'])
            return test; 
        })
{return x(parseFloat(d.inactret));})
{return y(parseFloat(d.nivvie_median_diff));
            } )
            .attr("r", 2)
            .attr('class', 'scatter-retraites')
 d['id_circo'])
 tour == 1 ? colors_candidats[d['tete_t1_2022']] : colors_candidats[d['tete_t2']])
    make_tooltip('.scatter-retraites', tooltip_html_pop)
 500 ? -10 : margin.left/2)), (y(40000)), "Moyenne nationale", false, true, 1, 1);
}
draw_scatter_retraites(1);

            Trois groupes assez distincts se forment au sein des circonscriptions selon le vote exprimé au premier tour de la présidentielle : Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon sont ainsi arrivés en tête dans les circonscriptions où le revenu médian est inférieur à la moyenne nationale avec, pour différence, le poids des retraités dans la population. Emmanuel Macron a tiré son épingle du jeu dans les zones à revenus supérieurs.              Pour explorer davantage les caractéristiques de chaque circonscription, nous vous proposons une cartographie de six indicateurs fournis par l’Insee qui mettent en lumière les disparités.             
    #repreDeputes2 {
        /*width: 100%;*/
        margin: 0 auto;
        max-width: 1000px;
    }
    
    #legende-insee{
        padding-top: 1.5rem;
        margin-bottom: -1rem;
    }
    #legende-insee .chiffres{
        font-size: 1.4rem;
    }
    #legende-insee .expli{
        font-size: 1.6rem;
    }
    
    #repreDeputes2 span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #repreDeputes2 span.mobile {
        display: none;
    }

    
    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */
    
    @media screen and (max-width:500px) {
        
        #legende-insee{
            margin-bottom: initial;
        }
        #legende-insee .chiffres{
            font-size: 1rem;
        }
    
        #repreDeputes2 span.desktop {
            display: none;
        }
    
        #repreDeputes2 span.mobile {
            display: inline;
        }
    }
    
    
    /* mode nuit */
    
   
    [data-color-mode="dark"] #legende-insee text, [data-color-mode="dark"] #legende-insee polygon{
            fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
        }
    [data-color-mode="dark"] #legende-insee line{
            stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
        }
  #var-select, #var-select option{
        min-width: 350px;
        height: 4rem;
        font-size: 1.7rem;
        text-align: center;
    }









        




Source : Insee




    // pop_urb	pop_rur_periu	pop_rur_non_periu
let dico_urbain = {
    "pop_urb": "zone urbaine",
    "pop_rur_periu": "zone périurbaine",
    "pop_rur_non_periu": "zone rurale"
}


function tooltip_pop_urbaine(d){
    let final = [];
    let vars_urb = ["pop_urb", "pop_rur_periu", "pop_rur_non_periu"]
    for(let i=0;i        if(d[vars_urb[i]] == 100){
            return `100% des habitants vivent en ${dico_urbain[vars_urb[i]]}`
        }
 0){
            if(final.length == 0)
                final.push(`${d[vars_urb[i]]} % des habitants vivent en ${dico_urbain[vars_urb[i]]}`)
            else
                final.push(`${d[vars_urb[i]]} % en ${dico_urbain[vars_urb[i]]}`)
        }
    }
    return final.join(', ')
}

function tooltip_insee(variable, d){
    
    let html = ""
    switch(variable){
        case "pop_urb":
            return tooltip_pop_urbaine(d)
        case "age_moyen":
            return `L'âge moyen est de ${d.age_moyen} ans`;
        case "actcho":
            return `Taux de chômage : ${d[variable]} %`;
        case "inactret":
            return `Les retraités représentent ${d[variable]} % de la population`;
        case "tx_pauvrete60_diff":
            return `Le taux de pauvreté s'élève à ${d[variable]} % de la population`;
        case "nivvie_median_diff":
            return `La moitié de la population a un niveau de vie inférieur à ${parseFloat(d[variable]).toFixed(0)} euros annuels`
    }
}

let keep_insee = {
    "pop_urb": ["Population urbaine", "", [0, 25, 50, 75, 95, 100],['#ffc1ff', '#d18bd2', '#9e5ca0', '#6d2e70', '#3e0043'], '%'],
    "age_moyen": ["Age moyen", "en années", [22.5, 30, 40, 45, 50.2],['#6debe7', '#4dbfbc', '#2c9593','#006d6c'], ''],
    "actcho": ["Taux de chômage", "", [3.3, 5, 7.5, 10, 17],['#f0c553','#ba951f', '#856702', '#543b00'], '%'],
    "inactret": ["Part des retraités dans la population", "", [1, 10, 20, 30, 41],['#66e4ff','#03b1e2', '#007fae', '#00517c'], '%'],
    "tx_pauvrete60_diff": ["Taux de pauvreté", "", [5.2, 10, 15, 20, 30, 45],['#ff9acb', '#ff7aac', '#f9598c', '#eb386d', '#d61751'], '%'],
    "nivvie_median_diff": ["Niveau de vie médian", "en euros", [14000.0, 20000.0, 25000.0, 30000.0, 35000.0, 39590.0],['#ffb291','#f67d61','#d0583f','#a83521','#810a06'], '']
};
Choisissez un indicateur"];
for(elem in keep_insee){
    if(elem == 'pop_urb')
${keep_insee[elem][0]}`)
    else
${keep_insee[elem][0]}`)
}
let select_var = get1("#var-select");
select_var.innerHTML = options.join('');
select_var.onchange = function(){
    display_carto(this.value);
}

function display_carto(variable){
    get1("#carteHexaInsee").innerHTML = fond_carte;
    let couleurs_legende = keep_insee[variable][3]
    /* définitin des plages de couleur  */
    let paliers = keep_insee[variable][2];
    if(variable == 'nivvie_median_diff')
        paliers_domain = [20000, 25000, 30000, 35000, 39590]
    else
    paliers_domain = new Uint8Array(paliers).subarray(1)

    var couleurPalier = d3.scaleThreshold()
        .domain(paliers_domain)
        .range(couleurs_legende);
    
    for(let i=0;i        d3.select(`#carteHexaInsee .c${datacircos[i].id_circo}`)
        .style("fill", function(){
            if(datacircos[i][variable] != ''){
                return d3.rgb(couleurPalier(parseFloat(datacircos[i][variable])))
            }
            else {
                return "white";
            }
        })

        .style("stroke-width",function() {
            if(datacircos[i][variable] == ''){
              return "1px";
            }
        })
        .style("stroke", function() {
            if(datacircos[i][variable] != ''){
                return d3.rgb(couleurPalier(parseFloat(datacircos[i][variable]))).darker()
            }
            else{

                return "grey";
            }

        })
        
        .attr("data-tt", function() {
" + datacircos[i].circo_lib + ""
"
            if(datacircos[i][variable] != ''){
" + fstr(tooltip_insee(variable, datacircos[i])) + ""    
            }
            else{
" + "Données non disponibles" + ""
            }
            return html
        });
        ;

    }


    let legende_insee = get1("#legende-insee");
    get1("#cartos-insee .d_titre").innerHTML = keep_insee[variable][0];
    let legende_couleurs = [
',
',
',
', 
'
    ];
    let legende_textes = [
textme',
textme',
textme',
textme',
textme',
textme'
    ];
    let legende = `


`
    legende_insee.style.display = "none";
${keep_insee[variable][1]}`
    legende_insee.innerHTML += legende;
    leg_couleurs = get1("#legende-insee #legende-couleurs");
    leg_couleurs.innerHTML = "";
    leg_textes = get1("#legende-insee #legende-textes");
    leg_textes.innerHTML = "";
    for(let i=0;i        if(i             leg_couleurs.innerHTML += legende_couleurs[i].replace("colorme", couleurs_legende[i])
            console.log("coucou")
        }
        leg_textes.innerHTML += legende_textes[i].replace("textme", fstr(paliers[i]) + keep_insee[variable][4]);
    }
    legende_insee.style.display = "block";
    make_tooltip("#carteHexaInsee .hexa path");    

}
display_carto('pop_urb');


<article-nb="2022/05/24/19-18">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le nouveau ministre a effectué son premier déplacement dans le collège dans lequel enseignait Samuel Paty, lundi. « Sa feuille de route, c’est de continuer, d’aller plus loin », a souligné la première ministre, Elisabeth Borne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Éducation             Le nouveau ministre de l’éduction Pap Ndiaye prend la suite de Jean-Michel Blanquer entre rupture… et continuité      Le nouveau ministre a effectué son premier déplacement dans le collège dans lequel enseignait Samuel Paty, lundi. « Sa feuille de route, c’est de continuer, d’aller plus loin », a souligné la première ministre, Elisabeth Borne.          Par Mattea Battaglia et Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 03h54, mis à jour à 11h22    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Je suis professeur. Je parle aux enseignants comme à des collègues. » Ce message, Pap Ndiaye l’a martelé lundi 23 mai, lors de son premier déplacement en tant que ministre de l’éducation. Il y a cinq ans jour pour jour, son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, réservait sa première visite de terrain à une école de l’académie d’Amiens pour défendre les « CP dédoublés », promesse de campagne du candidat Macron. Ce lundi, Pap Ndiaye a joué une partition plus personnelle. En venant à Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines) à la rencontre de l’équipe du collège du Bois-d’Aulne – celui où enseignait Samuel Paty, celui où enseignent toujours la plupart de ceux qui étaient ses collègues jusqu’à son assassinat, le 16 octobre 2020 –, le nouveau ministre n’a pas hésité à mettre des mots sur son émotion.          « Quand je suis entré en fonction, c’est à Samuel Paty que j’ai pensé, a-t-il confié devant une salle des professeurs recueillie. Parce qu’il a été assassiné, bien sûr, mais aussi parce qu’il était historien, comme moi. J’ai relu la “Couleur noire” [le mémoire de maîtrise de Samuel Paty, réédité en 2021 par les Presses universitaires de Lyon sous le titre Le Noir, société et symbolique, 1815-1995], j’y ai retrouvé certains de mes centres d’intérêt de chercheur. En devenant ministre, j’ai immédiatement pensé à deux choses : parler de lui, et inaugurer mes fonctions en venant vous parler et vous écouter, vous… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale                 Face à ce nouveau ministre, la parole des enseignants a mis quelques minutes à se déverrouiller. Et puis les mots sont venus, souvent avec des sanglots contenus. Pour évoquer les « élèves résilients ». Les projets qui continuent à être menés dans l’établissement, y compris ceux qu’avait lancés Samuel Paty. Le « choc », la peine, les « hauts et les bas… » « On est encore en phase de reconstruction, a confié une professeure. On est passés par des étapes difficiles, des collègues sont partis, d’autres sont arrivés. On n’oublie pas Samuel… »          « Pour nous, il n’est pas un symbole, a avancé une autre. Samuel Paty était quelqu’un avec qui on a travaillé et qu’on voyait tous les jours. Il nous faut du temps… » C’est pourtant bien ce symbole qui a servi de trait d’union, vendredi 20 mai, entre Jean-Michel Blanquer et Pap Ndiaye, lors de la passation des pouvoirs. Après avoir insisté sur son bilan pour défendre « les valeurs de la République et de la laïcité », le ministre sortant a prévenu son successeur : l’assassinat de Samuel Paty « nous oblige à avoir une vigilance sur nos valeurs. Vous en êtes désormais le garant ».        Il vous reste 73.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/a-l-education-nationale-de-jean-michel-blanquer-a-pap-ndiaye-rupture-et-continuite_6127401_823448.html"},"headline":"Le nouveau ministre de l\u2019\u00e9duction Pap Ndiaye prend la suite de Jean-Michel Blanquer entre rupture\u2026 et continuit\u00e9","dateCreated":"2022-05-24T03:54:16+02:00","datePublished":"2022-05-24T03:54:16+02:00","dateModified":"2022-05-24T11:22:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Le nouveau ministre a effectu\u00e9 son premier d\u00e9placement dans le coll\u00e8ge dans lequel enseignait Samuel Paty, lundi. \u00ab\u00a0Sa feuille de route, c\u2019est de continuer, d\u2019aller plus loin\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/358/0/4298/2149/1342/671/60/0/25ebd8a_5264461-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-19">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le parti Les Républicains tente de prendre ses distances avec l’ancien président du groupe à l’Assemblée nationale, rallié à la majorité présidentielle et tout nouveau ministre des solidarités.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite      Le parti Les Républicains tente de prendre ses distances avec l’ancien président du groupe à l’Assemblée nationale, rallié à la majorité présidentielle et tout nouveau ministre des solidarités.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 02h57, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Damien Abad, à la sortie du premier conseil des ministres du gouvernement Borne, à Paris, le 23 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               Il a beau les avoir déjà quittés pour rejoindre le gouvernement en tant que ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad continue de susciter le malaise à droite. Le député sortant de l’Ain, prise significative de la majorité présidentielle au sein du parti Les Républicains (LR), est l’objet, selon des révélations de Mediapart, d’accusations de viol par deux femmes. Des faits qui se seraient produits en 2010 et 2011. Le site d’information rapporte, outre la parole des personnes concernées, qu’un signalement a été fait à la direction du parti par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles. Au sein de LR, de nombreux élus, embarrassés, affirment être « tombés de leur chaise » en lisant Mediapart.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                 Envoyé sur sa messagerie officielle de l’Assemblée nationale, le signalement a ainsi échappé au secrétaire général du parti, Aurélien Pradié. « Je ne consulte jamais cette boîte dans laquelle je reçois 2 000 e-mails par semaine, s’ils avaient voulu me saisir, ils avaient d’autres moyens de me contacter et, à chaque fois que ça a été le cas, j’ai agi », explique le député du Lot. Lui affirme avoir tout découvert de l’affaire dans l’article de presse. Certes, des bruits de couloir sur un comportement parfois déplacé de Damien Abad, Aurélien Pradié indique en avoir entendu. Il a même interrogé, au détour d’un couloir, son collègue sur des propos grivois qu’il aurait tenus à une collaboratrice parlementaire. Mais l’élu de l’Ain a nié, la collaboratrice ne s’est pas manifestée et l’affaire s’est arrêtée là. De viols, ou de comportements répréhensibles par la justice, Aurélien Pradié estime qu’il n’a jamais eu connaissance.          Plainte publique          Evoquée dans un article de Closer dès 2017, la première plainte était pourtant publique, circulait allégrement et était largement commentée au sein de LR. Christian Jacob, le chef de file du parti, en avait d’ailleurs pris connaissance à ce moment-là. A l’époque, Damien Abad et lui-même s’affrontaient pour la présidence du groupe LR à l’Assemblée nationale. « Je l’avais interrogé et il m’avait répondu qu’il n’y avait rien », se souvient le député de Seine-et-Marne, qui assure par ailleurs que M. Abad avait affirmé ne pas avoir été entendu par la police alors qu’il l’a été. « Je n’avais aucun moyen de vérifier, et depuis rien du tout », assure le patron de LR. Damien Abad se souvient aussi de cette conversation et assure en avoir parlé lui-même à M. Jacob.          Plus généralement, ils sont nombreux au parti à clamer que l’affirmation selon laquelle « tout le monde savait » est « absolument fausse ». Plusieurs élus, notamment des femmes, indiquent que, si elles avaient eu connaissance ou constaté des comportements inappropriés, « [elles] s’en ser[aient] parlé entre [elles] ». Beaucoup estimaient par ailleurs que le handicap de Damien Abad, qui, rappelle un élu, nécessite une tierce personne pour bien des tâches du quotidien, l’empêchait d’avoir des gestes déplacés.        Il vous reste 32.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/les-accusations-de-viol-contre-damien-abad-embarrassent-la-droite_6127400_823448.html"},"headline":"Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite","dateCreated":"2022-05-24T02:57:39+02:00","datePublished":"2022-05-24T02:57:39+02:00","dateModified":"2022-05-24T10:31:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Le parti Les R\u00e9publicains tente de prendre ses distances avec l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ralli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/399/0/4794/2397/1342/671/60/0/6c033d5_1653332874965-cbi1045063.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/24/19-20">
<filnamedate="20220524"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220524"><AAMMJJHH="2022052419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La volonté de mettre en valeur un centre rationnel contribue aussi à doper les idéologies radicales, comme le montre la campagne électorale des législatives, explique, dans sa chronique, Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bagarres à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol, où le chaos règne toujours                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Depuis mars, la Russie n’est plus la bienvenue à Davos »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Répression des Ouïgours : témoigner contre la machine à broyer chinoise                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans le monde des cheffes d’entreprise, la Californie fait un pas en arrière »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Gérard Fonouni professeur agégé d’économie et gestion               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets                   Culture « Planète préhistorique », sur Apple TV+ : un voyage au temps des dinosaures au réalisme bluffant                   Culture  Article réservé à nos abonnés David Cronenberg opère dans les entrailles de la création avec « Les Crimes du futur »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le silence entourant la ménopause doit devenir une cacophonie » : les Britanniques en plein bouleversement hormonal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Débats       Elections législatives 2022         « La recomposition politique voulue par Macron a aussi pour effet de valoriser des idéologies qui n’ont qu’un lointain rapport avec le réel »   Chronique            Françoise Fressoz  Editorialiste au « Monde »        La volonté de mettre en valeur un centre rationnel contribue aussi à doper les idéologies radicales, comme le montre la campagne électorale des législatives, explique, dans sa chronique, Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 02h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Au moment où commence la campagne des élections législatives, après le dépôt des candidatures, vendredi 20 mai, l’absence dans le débat électoral de quelques grands enjeux qui vont marquer les prochaines années (dette, déficits, risque de récession, emploi) saute aux yeux. A l’inverse, le thème du pouvoir d’achat est survalorisé depuis des mois, déconnecté de tous les autres sujets, mais vigoureusement porté par Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen.          Pour Emmanuel Macron, sorti doublement vainqueur de l’élection présidentielle de 2017 et de 2022, l’avertissement est de taille : il ne suffit pas d’avoir, très tôt, prédit la mort du Parti socialiste (PS) et des Républicains (LR), puis œuvré à la constitution d’un grand centre européen, libéral et social, pour rationaliser le débat public. Présentée par les macronistes comme un gage d’efficacité, la recomposition politique en cours a aussi pour effet de valoriser des idéologies fortes qui n’ont qu’un lointain rapport avec le réel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote                 L’intuition de départ d’Emmanuel Macron était que les deux partis de gouvernement qui avaient dominé la vie politique de la Ve République finiraient par mourir, faute de pouvoir surmonter leurs contradictions internes. « Aujourd’hui, les grandes questions qui traversent notre époque sont le rapport au travail, profondément bouleversé par les questions environnementales et numériques, les nouvelles inégalités, le rapport au monde et à l’Europe, la protection des libertés individuelles et d’une société ouverte dans un monde de risques, écrivait le primo-candidat dans son livre Révolution (XO Editions, 2016). Sur chacun de ces sujets, la gauche et la droite sont profondément divisées et, de ce fait, empêchées d’agir. »          L’héritier de la deuxième gauche          La quasi-disparition du PS et de LR est aujourd’hui actée. Minée par les frondes, la formation qui dominait la gauche a été touchée à mort dès 2017, au point que François Hollande n’a même pas pu prétendre concourir à sa succession. Accroché à l’idée qu’il bénéficiait d’une forte implantation locale et qu’il régnait en maître sur le Sénat, le parti qui dominait la droite a été brutalement dessillé par le score désastreux enregistré par Valérie Pécresse, le 10 avril (4,78 %) .          Dès l’origine, le macronisme a valorisé, par contraste, les notions de clarté dans le débat public et d’efficacité dans la conduite des politiques publiques. Conçu comme un antidote au déclinisme, affirmé comme une réponse à la montée de la défiance politique, il repose sur l’idée que, pour espérer obtenir des résultats, le politique doit partir du réel au lieu de se conformer à une grille idéologique préétablie. De ce point de vue, Emmanuel Macron est bien l’héritier de la deuxième gauche, qui tout au long des mandats mitterrandiens a lutté contre les excès du programme commun.        Il vous reste 52.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/24/la-recomposition-politique-voulue-par-macron-a-aussi-pour-effet-de-valoriser-des-ideologies-qui-n-ont-qu-un-lointain-rapport-avec-le-reel_6127399_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La recomposition politique voulue par Macron a aussi pour effet de valoriser des id\u00e9ologies qui n\u2019ont qu\u2019un lointain rapport avec le r\u00e9el\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T02:44:24+02:00","datePublished":"2022-05-24T02:44:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Emmanuel Macron","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"La volont\u00e9 de mettre en valeur un centre rationnel contribue aussi \u00e0 doper les id\u00e9ologies radicales, comme le montre la campagne \u00e9lectorale des l\u00e9gislatives, explique, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/6320/3160/1342/671/60/0/ef8c936_5265067-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  
