<FILE-date="2022/03/13/19">

<article-nb="2022/03/13/19-1">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’offensive de Vladimir Poutine en Ukraine met un coup d’arrêt brutal à l’illusion que l’histoire peut suivre « la trajectoire presque naturelle d’une émancipation individuelle et collective », affirme, dans une tribune au « Monde », François Crémieux, directeur des Hôpitaux de Marseille et ancien casque bleu en Bosnie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   Tribune        François Crémieux  Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM        L’offensive de Vladimir Poutine en Ukraine met un coup d’arrêt brutal à l’illusion que l’histoire peut suivre « la trajectoire presque naturelle d’une émancipation individuelle et collective », affirme, dans une tribune au « Monde », François Crémieux, directeur des Hôpitaux de Marseille et ancien casque bleu en Bosnie.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En juillet 2000, nous étions partis avec Chris Marker (1921-2012), 80 ans, qui fut ce cinéaste observateur avisé de son siècle. Un road trip kosovar nous avait menés de visites d’hôpitaux en entretiens à la rencontre de médecins qui venaient de vivre les dernières batailles de la dernière guerre des Balkans.          Ce qui avait commencé au Kosovo par un discours nationaliste de Slobodan Milosevic en 1989 et s’était poursuivi par les sièges de Vukovar, en Croatie, de Sarajevo, en Bosnie, et jusqu’au génocide de Srebrenica, venait s’échouer ici sur la terre kosovare avec les derniers massacres commis par les miliciens serbes en février de cette année-là.          Une enquête sur la fraternité          De ce dernier voyage de Chris Marker, nous reviendrions avec un film, « Un maire au Kosovo », portrait du chirurgien Bajram Rexhepi (1954-2017), combattant de l’UCK – l’Armée de libération du Kosovo – et cette année-là, maire de sa ville. Il serait bientôt le premier ministre du Kosovo et militant ardent de l’entrée de son jeune pays au sein de l’Union européenne, comme un ancrage définitif à la démocratie et une garantie de paix pour ses filles.          Comme pour toute sa génération née dans l’entre-deux-guerres, le monde de Marker avait été marqué par la déportation et la Shoah et, comme l’avait écrit André Malraux, cette quête de « la région cruciale de l’âme ou le mal absolu s’oppose à la fraternité » (Le Miroir des limbes). Il filmait le Kosovo avec d’autres images en tête. Celles, intimes, de ses camarades américains qu’il avait accompagnés à 25 ans, du débarquement en Normandie jusqu’en Allemagne ; celles de Nuit et brouillard, réalisé avec Alain Resnais.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La hantise de Poutine est que l’Ukraine se coule avec succès dans le moule démocratique “à l’occidentale” »                 L’histoire de ce bout de siècle l’avait mené à poursuivre son enquête sur la fraternité, au cœur des procès de Moscou ou des coups d’Etat des colonels grecs et des généraux chiliens. Marker, également photographe, avait chez lui un carton de ses propres images du tournage de deux grands films de son ami Costa Gavras, L’Aveu et Z. Il pouvait aussi avoir en tête son récit de la fraternité dans le huis clos d’une ambassade française au cœur de Santiago (Chili) en siège et ses images d’arrestations par des hommes en treillis qui auraient aussi pu se dérouler à Varsovie, Prague, Bucarest, et bientôt peut-être Kiev.          Cet été-là, nous nous étions rejoints au Kosovo après que Marker m’avait écrit ce que je n’ai jamais oublié : « Toute l’histoire Kosovo/Serbie m’a passablement démoli sur un point précis : qu’on le veuille ou non, il vient un âge des bilans, et cette guerre était le condensé de tous les échecs, de tous les mensonges et de tous les pièges auxquels ma génération a eu affaire, avec en supplément, cette fois, l’impression que le film était reparti à l’envers. »        Il vous reste 54.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/13/guerre-en-ukraine-anesthesiee-par-la-chute-du-mur-de-berlin-ma-generation-a-commis-l-erreur-de-penser-que-la-democratie-n-etait-plus-un-combat_6117348_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Anesth\u00e9si\u00e9e par la chute du mur de Berlin, ma g\u00e9n\u00e9ration a commis l\u2019erreur de penser que la d\u00e9mocratie n\u2019\u00e9tait plus un combat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-13T17:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-13T17:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["G\u00e9opolitique","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019offensive de Vladimir Poutine en Ukraine met un coup d\u2019arr\u00eat brutal \u00e0 l\u2019illusion\u00a0que l\u2019histoire peut\u00a0suivre \u00ab\u00a0la trajectoire presque naturelle d\u2019une \u00e9mancipation individuelle et collective\u00a0\u00bb, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Fran\u00e7ois Cr\u00e9mieux, directeur des H\u00f4pitaux de Marseille et ancien casque bleu en Bosnie.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Cr\u00e9mieux","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Assistance publique-H\u00f4pitaux de Marseille\/AP-HM"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/720/0/8640/4320/1342/696/60/0/6dffc69_f0d1c4ff1f1b42c5bb2f05d65e8e0650-f0d1c4ff1f1b42c5bb2f05d65e8e0650-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-2">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h48    Temps de Lecture 14 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Pourquoi l’OTAN n’intervient-elle pas dans la guerre en Ukraine ? La Russie peut-elle être exclue de l’ONU ? Quel impact le conflit a-t-il sur la campagne présidentielle en France ? Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos interrogations sur l’évolution du conflit dans son live quotidien. Voici les réponses à vos questions les plus fréquentes de ces deux derniers jours.            Où en est l’avancée des troupes russes en Ukraine ?            Voici la carte de la situation militaire en Ukraine, actualisée quotidiennement.             




.lmv-infog-spreader data { display: none; }




https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir


<article-nb="2022/03/13/19-3">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Un journaliste américain a été tué et un autre blessé à Irpin dimanche. Dans la matinée, le bombardement d’une base militaire près de Lviv et de la Pologne a fait au moins trente-cinq morts, selon les autorités locales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Un journaliste américain tué et un autre blessé à Irpin         Le point sur la situation à 13 h 30         Le point sur l’avancée des troupes russes en Ukraine         Des attaques russes touchent une base militaire dans la région de Lviv, près de la frontière polonaise                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Marie Slavicek         Au dix-huitième jour de la guerre en Ukraine, dimanche 13 mars, les forces russes ont bombardé une base militaire située près de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, près de la frontière polonaise, ont affirmé les autorités ukrainiennes.Kiev craint l’encerclement par les forces russes. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a promis une « défense acharnée ».L’armée russe bombarde massivement les villes portuaires de Mykolaïv et Marioupol. Cette dernière, plongée dans une situation critique, « quasi désespérée » selon Médecins sans frontières (MSF), espère l’arrivée dimanche d’un convoi d’aide humanitaire resté bloqué pendant plus de cinq heures à un barrage russe samedi.Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, samedi, les forces ukrainiennes de « violations flagrantes » du droit humanitaire, lors d’une discussion avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. « Des mensonges », a réagi l’Elysée, qui a appelé la Russie à « un cessez-le-feu immédiat » et à « lever le siège » de Marioupol, où la situation est « humainement insoutenable ».Selon Volodymyr Zelensky, « environ 1 300 » militaires ukrainiens sont morts depuis le début de l’invasion russe. Il a précisé, à propos de discussions en vue d’un éventuel cessez-le-feu, que la Russie « ne pose plus simplement des ultimatums », ce qui constitue « une approche fondamentalement différente ».Selon l’ONU, au moins 579 civils ont été tués et près de 1 000 blessés depuis le début de la guerre. Les autorités locales ukrainiennes font état d’un bilan bien plus élevé, avec plus de 1 500 morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.Près de 2,6 millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le 24 février, et environ 2 millions de personnes sont aussi déplacées à l’intérieur du pays, selon le Haut-Commissariat de l’ONU pour les réfugiés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Enquête. Comment la guerre en Ukraine a ébranlé l’ordre mondial         Témoignages. « C’est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain » : les rêves brisés des jeunes Ukrainiennes         Chronique. Vladimir Assad et Bachar Poutine         Tribune. Arpad Soltesz : « Nous autres Slovaques, nous savons exactement ce que cela signifie d’être libérés par nos frères slaves russes »         Portrait. Mykhaïlo Fedorov, chef de guerre numérique en Ukraine         Notre direct du samedi 12 mars est à retrouver ici.                          Un journaliste américain tué et un autre blessé à Irpin         Le point sur la situation à 13 h 30         Le point sur l’avancée des troupes russes en Ukraine         Des attaques russes touchent une base militaire dans la région de Lviv, près de la frontière polonaise                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-13T17:52:27+00:00","coverageEndTime":"2022-03-14T05:52:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","description":"Un journaliste am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 \u00e0 Irpin dimanche. Dans la matin\u00e9e, le bombardement d\u2019une base militaire pr\u00e8s de Lviv et de la Pologne a fait au moins trente-cinq morts, selon les autorit\u00e9s locales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’électricité est rétablie à Tchernobyl, les arrestations de manifestants continuent en Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un journaliste am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 \u00e0 Irpin dimanche. Dans la matin\u00e9e, le bombardement d\u2019une base militaire pr\u00e8s de Lviv et de la Pologne a fait au moins trente-cinq morts, selon les autorit\u00e9s locales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/3/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-03-13T17:52:27+00:00"
,"endDate":"2022-03-14T05:52:27+00:00"
       Un habitant se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une barricade de sacs de sable \u00e0 Odessa, le 13 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/eefb489_1647187688469-270218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Odessa redoute toujours l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-03-13T17:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T17:31:03+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne, Energoatom, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que l\u2019alimentation \u00e9lectrique du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl, d\u00e9sormais aux mains des Russes, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dimanche.          \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, les syst\u00e8mes de refroidissement des assemblages combustibles vont fonctionner de nouveau normalement, et plus gr\u00e2ce \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs de secours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko.          Mercredi, la compagnie nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 Ukrenergo avait annonc\u00e9 que la centrale, \u00e0 l\u2019origine de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire civile en 1986, avait \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique en raison des actions militaires de l\u2019occupant russe\u00a0\u00bb. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 que cet incident ne pr\u00e9sentait \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Actuellement, 20\u00a0000 assemblages de combustibles us\u00e9s sont stock\u00e9s dans la piscine d\u2019entreposage du site. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans un r\u00e9acteur, le combustible us\u00e9 est encore radioactif et d\u00e9gage de la chaleur\u00a0: il est alors entrepos\u00e9 dans une \u00ab\u00a0piscine\u00a0\u00bb \u2013 un bassin rempli d\u2019eau \u2013 pour \u00eatre refroidi. Une fois que sa radioactivit\u00e9 et sa puissance thermique ont suffisamment d\u00e9cru, au bout de quelques ann\u00e9es, il peut \u00eatre transport\u00e9 pour \u00eatre, en g\u00e9n\u00e9ral, transf\u00e9r\u00e9 vers des sites d\u2019entreposage \u00e0 sec.          L\u2019alimentation \u00e9lectrique est n\u00e9cessaire pour que l\u2019eau de la piscine, qui peut contenir de petites quantit\u00e9s d\u2019isotopes radioactifs, soit pomp\u00e9e et nettoy\u00e9e, et pour r\u00e9introduire de l\u2019eau froide. Faute d\u2019alimentation, l\u2019eau risquait de se r\u00e9chauffer et, en th\u00e9orie, de commencer \u00e0 s\u2019\u00e9vaporer, de m\u00eame que certains isotopes radioactifs pr\u00e9sents dans l\u2019eau.                    Lire aussi :  La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019alimentation \u00e9lectrique du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl r\u00e9tablie","dateModified":"2022-03-13T17:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T17:18:36+00:00","articleBody":"         Police officers detain a woman during a protest against Russian military action in Ukraine, in central Saint Petersburg on March 13, 2022. - \/ AFP           Selon l\u2019ONG russe OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations, plus de 800 personnes manifestant dimanche contre la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 travers 37 villes de Russie.          A Moscou, la capitale, quelques dizaines de personnes avaient brav\u00e9 l\u2019interdiction de manifester en se rassemblant sur la place du Man\u00e8ge, pr\u00e8s du Kremlin. Au moins 100 manifestants et un journaliste ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par des policiers, selon un correspondant de l\u2019AFP sur place.          Plusieurs policiers avaient trac\u00e9 la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb sur leurs casques, signe de soutien \u00e0 l\u2019intervention militaire d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine. En d\u00e9but de soir\u00e9e, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 300 personnes avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 Moscou pour \u00ab\u00a0diff\u00e9rentes violations de l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que des poursuites judiciaires \u00e9taient envisag\u00e9es contre eux.          A Saint-P\u00e9tersbourg, o\u00f9 de nombreux autocars de police \u00e9taient visibles dans le centre, les manifestants ont tent\u00e9 de se faire discrets. Selon OVD-Info, au moins 156 personnes y ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans la journ\u00e9e.          Malgr\u00e9 l\u2019interdiction, des pacifistes se rassemblent quotidiennement en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine. Bien que leur nombre soit limit\u00e9, la simple tenue de ces rassemblements est notable, tant la r\u00e9pression est forte. Ceux qui manifestent s\u2019exposent syst\u00e9matiquement \u00e0 des amendes, voire \u00e0 de longues peines d\u2019emprisonnement.          En tout, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, au moins 14\u00a0700 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es en Russie lors de manifestations contre le conflit, selon OVD-Info.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/c1bdc1a_5740423-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 800 manifestants contre la guerre en Ukraine arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-03-13T17:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T17:13:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il vrai qu'une loi est pass\u00e9e interdisant aux hommes en \u00e2ge de se battre de quitter l'Ukraine ? Merci !    Rac         Bonjour,          En effet, la loi martiale entr\u00e9e en vigueur le 24 f\u00e9vrier interdit \u00e0 tout homme \u00e2g\u00e9 de 18 \u00e0 60 ans de quitter le territoire, en dehors de cas exceptionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T17:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:42:47+00:00","articleBody":"     L\u2019offensive de Vladimir Poutine en Ukraine met un coup d\u2019arr\u00eat brutal \u00e0 l\u2019illusion\u00a0que l\u2019histoire peut\u00a0suivre \u00ab\u00a0la trajectoire presque naturelle d\u2019une \u00e9mancipation individuelle et collective\u00a0\u00bb, affirme, dans une tribune au Monde, Fran\u00e7ois Cr\u00e9mieux, directeur de l\u2019Assistance publique-H\u00f4pitaux de Marseille et ancien casque bleu en Bosnie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Anesth\u00e9si\u00e9e par la chute du mur de Berlin, ma g\u00e9n\u00e9ration a commis l\u2019erreur de penser que la d\u00e9mocratie n\u2019\u00e9tait plus un combat\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T16:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:29:21+00:00","articleBody":"         Manifestation contre la guerre en Ukraine \u00e0 Stuttgart, dans le sud de l\u2019Allemagne, le 13\u00a0mars 2022. Sur les pancartes\u00a0: \u00ab\u00a0Soutenez l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Poutine, arr\u00eate le massacre\u00a0\u00bb. THOMAS KIENZLE \/ AFP           Plusieurs dizaines de milliers de manifestants ont protest\u00e9, dimanche, dans plusieurs villes allemandes, contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          A Berlin, selon la police, ils \u00e9taient entre 20\u00a0000\u00a0et 30\u00a0000 manifestants. A Francfort, environ 11\u00a0000 personnes ont exprim\u00e9 leur solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens, selon la police, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que les manifestations se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme. D\u2019autres marches ont aussi eu lieu \u00e0 Stuttgart, Leipzig et Hambourg.          Ces manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par une alliance de plus de quarante organisations de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, syndicats et associations chr\u00e9tiennes. Au total, elles ont mobilis\u00e9 environ 125\u00a0000 personnes \u00e0 travers le pays, selon les organisateurs.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0802044_5740262-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, des dizaines de milliers de manifestants contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-13T16:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:26:03+00:00","articleBody":"         Marina Yatsko, \u00e0 gauche, court derri\u00e8re son petit ami, Fedor, qui porte son fils de 18 mois, Kirill, tu\u00e9 dans un bombardement, alors qu\u2019ils arrivent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Marioupol, vendredi 4\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a mis en garde, dimanche, contre \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine, si les bellig\u00e9rants \u00ab\u00a0n\u2019arrivent pas d\u2019urgence \u00e0 un accord humanitaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le CICR est pr\u00eat \u00e0 agir comme interm\u00e9diaire neutre pour faciliter le dialogue entre parties sur ces questions humanitaires\u00a0\u00bb, souligne un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps est compt\u00e9 pour les centaines de milliers de personnes pi\u00e9g\u00e9es dans les combats. L\u2019histoire jugera avec horreur ce qui est en train de se passer \u00e0 Marioupol si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 le plus vite possible\u00a0\u00bb, insiste le texte.          Le communiqu\u00e9 ajoute que \u00ab\u00a0la souffrance humaine est immense\u00a0\u00bb dans cette ville portuaire, soumise \u00e0 des bombardements incessants des forces russes. La population et les personnels du CICR sont forc\u00e9s de se r\u00e9fugier dans des abris souterrains sans chauffage et doivent risquer leur vie lors de br\u00e8ves sorties pour chercher de la nourriture et de l\u2019eau.          Pour que ces couloirs humanitaires fonctionnent, insiste le CICR, les bellig\u00e9rants doivent se mettre d\u2019accord sur des modalit\u00e9s, des localisations et des horaires pr\u00e9cis, et il faut que les combattants aient le temps d\u2019\u00eatre pr\u00e9venus tout le long de la cha\u00eene de commandement mais aussi les civils, alors que les communications sont souvent difficiles.          \u00ab\u00a0Il est aussi important que les parties nettoient les voies de passage de tout obstacle\u00a0\u00bb, souligne encore le CICR, qui avait fait \u00e9tat, il y a quelques jours, de la pr\u00e9sence de mines sur une route qui devait servir de voie d\u2019\u00e9vacuation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f8a38d0_03d023b2ec2d4a22b365e882a41339c8-03d023b2ec2d4a22b365e882a41339c8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croix-Rouge met en garde contre \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-13T16:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:08:41+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/de37920_1647187384902-plan-marioupol-large.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point, en carte, sur la situation humanitaire \u00e0 Marioupol, ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e au sud de l\u2019U...","dateModified":"2022-03-13T16:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:58:13+00:00","articleBody":"     Pourquoi l\u2019OTAN n\u2019intervient-elle pas dans la guerre en Ukraine\u00a0? La Russie peut-elle \u00eatre exclue de l\u2019ONU\u00a0? Quel impact le conflit a-t-il sur la campagne pr\u00e9sidentielle en France\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations sur l\u2019\u00e9volution du conflit dans son live quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes de ces deux derniers jours\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:40:54+00:00","articleBody":"         Le journaliste et r\u00e9alisateur Brent Renaud, le 31 mai 2015 \u00e0 New York. MIKE COPPOLA \/ AFP           Brent Renaud, un photographe et r\u00e9alisateur ind\u00e9pendant de 50\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dimanche \u00e0 Irpin, dans la banlieue nord-ouest de Kiev, o\u00f9 les combats font rage depuis plusieurs jours. Il est le premier journaliste \u00e9tranger \u00e0 \u00eatre tu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un journaliste de la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 1er\u00a0mars dans le bombardement russe de la tour de t\u00e9l\u00e9vision de Kiev.          Brent Renaud et un autre journaliste am\u00e9ricain, qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s \u00e0 la mi-journ\u00e9e alors qu\u2019ils circulaient en voiture avec un civil ukrainien, \u00e9galement bless\u00e9.          Brent Renaud \u00ab\u00a0a re\u00e7u une balle dans la nuque et a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 sur le coup\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Danylo Shapovalov, un m\u00e9decin engag\u00e9 aupr\u00e8s des forces ukrainiennes qui a pris en charge les victimes.          Un journaliste de l\u2019Agence France-Presse a vu le corps du journaliste tu\u00e9, qui avait ses papiers d\u2019identit\u00e9 sur lui, y compris une ancienne carte d\u2019accr\u00e9ditation du New York Times.          Le quotidien am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que ce journaliste \u00ab\u00a0talentueux\u00a0\u00bb avait travaill\u00e9 pour lui dans le pass\u00e9, derni\u00e8rement en\u00a02015, mais que ce n\u2019\u00e9tait pas le cas en Ukraine.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont rapidement accus\u00e9 leurs ennemis russes d\u2019avoir tir\u00e9 sur les journalistes am\u00e9ricains, mais l\u2019origine des tirs \u00e9tait difficile \u00e0 \u00e9tablir dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Nous consultons les Ukrainiens pour d\u00e9terminer comment cela est arriv\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS Jake Sullivan, conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, en d\u00e9non\u00e7ant un meurtre \u00ab\u00a0choquant et horrifiant\u00a0\u00bb.          Brent Renaud, \u00e9galement \u00e9crivain, \u00e9tait originaire de Little Rock, dans l\u2019Etat de l\u2019Arkansas, selon le site Internet de la Fondation Nieman pour le journalisme, li\u00e9e notamment \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Harvard, qui lui avait accord\u00e9 une bourse en\u00a02019. Il avait travaill\u00e9 sur de nombreux projets de films documentaires avec son fr\u00e8re Craig, et couvert des sujets aussi divers que la crise des r\u00e9fugi\u00e9s en Am\u00e9rique centrale, les soubresauts politiques en Egypte et la lutte contre l\u2019extr\u00e9misme en Afrique et au Moyen-Orient, selon la fondation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/aceccdc_5741139-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brent Renaud, premier journaliste \u00e9tranger \u00e0 \u00eatre tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T16:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:28:40+00:00","articleBody":"    \u00c9tant donn\u00e9 la relative \u00ab\u00a0immobilit\u00e9\u00a0\u00bb des forces russes dans leur tentative de prendre Kiev, annexer dans son ensemble le littoral de la mer Noire ne serait-il pas le but strat\u00e9gique principal de Moscou ?    Oc         Bonjour,          Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, ces eaux strat\u00e9giques sont redevenues le th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9monstrations de force entre la Russie et l\u2019OTAN.          Rappelons que la mer Noire est bord\u00e9e par deux Etats, la Roumanie et la Bulgarie, devenus membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en\u00a02007. Avec la Turquie, elle-m\u00eame candidate \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion europ\u00e9enne depuis 1987, l\u2019OTAN compte ainsi trois Etats sur les rives de cet espace maritime.          Pour l\u2019UE, il s\u2019agit avant tout d\u2019un lieu de transit pour ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques depuis la Russie et le Caucase, et souvent via la Turquie. Pour la Russie, elle constitue un acc\u00e8s, jug\u00e9 indispensable, vers les \u00ab\u00a0mers chaudes\u00a0\u00bb \u2013 par opposition aux littoraux arctiques et baltiques \u2013 du Sud.          En annexant la Crim\u00e9e en\u00a02014, la Russie s\u2019impose en mer Noire comme \u00ab\u00a0puissance r\u00e9gionale dominante\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9ographe Louis P\u00e9tiniaud. Le retour de S\u00e9bastopol dans son giron permet en effet \u00e0 Moscou d\u2019y renforcer sa pr\u00e9sence militaire, consid\u00e9r\u00e9e comme une force dissuasive contre la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN mais aussi comme le moyen d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de projection vers la M\u00e9diterran\u00e9e et le Proche-Orient.          Et depuis 2014, les tensions entre Kiev et Moscou n\u2019ont cess\u00e9 de grimper dans ces eaux, notamment autour du d\u00e9troit de Kertch, qui les relie \u00e0 la mer d\u2019Azov. Moscou, redevenu ma\u00eetre exclusif de ces anciennes \u00ab\u00a0portes maritimes du Donbass\u00a0\u00bb, y a multipli\u00e9 les effets d\u2019intimidation \u00e0 l\u2019encontre des navires battant pavillon de Kiev, restreignant leur acc\u00e8s \u00e0 cette art\u00e8re cruciale pour les exportations ukrainiennes.          Avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la mer Noire est redevenue un espace de confrontation entre la Russie et l\u2019OTAN, comme au temps de la guerre froide. Apr\u00e8s y avoir confort\u00e9 sa pr\u00e9sence militaire, Moscou a pour objectif de contr\u00f4ler, voire d\u2019annexer les rivages de la mer d\u2019Azov afin de permettre la jonction territoriale de la Russie et la Crim\u00e9e, cette p\u00e9ninsule \u00e0 la valeur hautement strat\u00e9gique pour le pouvoir russe depuis plus de deux cent cinquante\u00a0ans.              Odessa, Ukraine, le 2 mars 2022. Au bord de la mer Noire, au loin, un bateau militaire russe. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/fd13a6f_1647185919525-lgeai-ukraine-2mars-48.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:26:49+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que la Transnistrie?    Oscar         Bonjour Oscar,          La Transnistrie est une r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie. Ancienne r\u00e9publique de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Moldavie a acquis son ind\u00e9pendance en\u00a01991, lors de l\u2019effondrement de l\u2019URSS. Mais, d\u00e8s mars\u00a01992, une guerre civile \u00e9clate. L\u2019adoption du roumain comme langue officielle et la perte d\u2019influence des russophones au sein des institutions gouvernementales attisent la col\u00e8re de la r\u00e9gion la plus \u00e0 l\u2019est du territoire, la Transnistrie, sous la f\u00e9rule du Kremlin.          Pendant quatre mois, le conflit arm\u00e9 va opposer l\u2019arm\u00e9e moldave aux forces s\u00e9paratistes soutenues par les soldats russes de la 14e arm\u00e9e. L\u2019affrontement provoquera des milliers de morts. Le cessez-le-feu sign\u00e9 en juillet\u00a01992 ampute la Moldavie d\u2019une partie de son territoire. La Transnistrie s\u2019autoproclame alors \u00ab\u00a0r\u00e9publique moldave du Dniestr\u00a0\u00bb et la ville de Tiraspol en devient la capitale.          Aucun pays n\u2019a reconnu cette entit\u00e9. M\u00eame si le conflit est gel\u00e9 depuis trente ans, la Transnistrie est un cheval de Troie russe qui inqui\u00e8te les Moldaves. Jeudi 3\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9dit que si son pays tombait, la Moldavie, qui n\u2019est rattach\u00e9e ni \u00e0 l\u2019OTAN ni \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 mais qui vient de d\u00e9poser sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u2013, serait la prochaine cible de Vladimir Poutine.          Plus d\u2019informations dans le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Marie-B\u00e9atrice Baudet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:22:46+00:00","articleBody":"         Des femmes et des enfants sont assis sur le sol d\u2019un couloir dans un h\u00f4pital de Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 11\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/39f227c_1647169215973-506839.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-13T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:15:58+00:00","articleBody":"     Plus de 2\u00a0100 habitants de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, a annonc\u00e9 dimanche la mairie de la ville.          \u00ab\u00a0Les occupants frappent cyniquement et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es, d\u00e9truisent des h\u00f4pitaux pour enfants et infrastructures urbaines (\u2026). A ce jour, 2 187 habitants de Marioupol ont p\u00e9ri dans les attaques russes\u00a0\u00bb, a dit la mairie de Marioupol sur Telegram. \u00ab\u00a0En vingt-quatre heures, nous avons connu vingt-deux bombardements d\u2019une ville paisible. Environ cent bombes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largu\u00e9es sur Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cette cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique, situ\u00e9e entre la Crim\u00e9e et le Donbass, est plong\u00e9e dans une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, manquant de vivres et priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de communications, estimait vendredi M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF). Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan vendredi des autorit\u00e9s locales \u00e9valuait \u00e0 1\u00a0582 le nombre d\u2019habitants tu\u00e9s.          Plusieurs tentatives d\u2019acheminer de l\u2019aide humanitaire vers la ville ont \u00e9chou\u00e9 ces derniers jours. Un nouveau convoi accompagn\u00e9 par des pr\u00eatres orthodoxes avec cent tonnes d\u2019eau, de nourriture et de m\u00e9dicaments \u00e9tait en route vers Marioupol, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodmyr Zelensky, dimanche.          Deux habitants de la ville assi\u00e9g\u00e9e avaient t\u00e9moign\u00e9, au d\u00e9but de mars, pour notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 2\u00a0100 morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, annonce la mairie","dateModified":"2022-03-13T15:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:11:15+00:00","articleBody":"     Des frappes russes ont touch\u00e9, dimanche, la ville portuaire de Mykola\u00efv, proche d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, faisant au moins onze morts, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Dans la matin\u00e9e, le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0neuf personnes \u00e9taient mortes dans des bombardements\u00a0\u00bb russes, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, les services d\u2019urgence ukrainiens et le gouverneur ont fait \u00e9tat d\u2019une nouvelle frappe, cette fois contre une \u00e9cole, en publiant sur Telegram des images du b\u00e2timent d\u00e9truit. \u00ab\u00a0Selon le premier bilan, deux personnes sont mortes et deux bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 les services d\u2019urgence.          La ville de Mykola\u00efv, situ\u00e9e \u00e0 environ 130\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est d\u2019Odessa, subit d\u2019intenses bombardements depuis plusieurs jours. Samedi, les frappes avaient notamment touch\u00e9 des zones d\u2019habitation, y compris un centre de canc\u00e9rologie et un h\u00f4pital ophtalmologique, selon une journaliste de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sente sur place.          La ville est d\u00e9sormais d\u00e9sert\u00e9e et la quasi-totalit\u00e9 des commerces ferm\u00e9s. Des milliers de civils ont fui ces derniers jours vers Odessa, encore \u00e9pargn\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze morts dans des bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-13T17:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:04:08+00:00","articleBody":"    (Re)bonjour. Pourquoi la Cour internationale de justice de La Haye ne s\u2019autosaisit-elle pas du dossier Poutine pour au moins dire \u00e0 ce dernier qu\u2019il y sera traduit? Faut-il encore qu\u2019il commette d\u2019autres crimes?    Pascal          Bonjour Pascal,          Une enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) est en cours sur les crimes commis en Ukraine depuis 2013. Le procureur avait \u00e9t\u00e9 saisi, au d\u00e9but de mars, par trente-neuf des cent vingt-trois\u00a0Etats membres de la Cour, principalement occidentaux, et le recueil de preuves est en cours. La CPI est un tribunal ind\u00e9pendant, qui juge les individus accus\u00e9s de g\u00e9nocide, de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 et de crimes de guerre. Les pays choisissent d\u2019y adh\u00e9rer. La Russie avait sign\u00e9, sans ratifier. Mais en\u00a02016, Vladimir Poutine avait publi\u00e9 un d\u00e9cret retirant sa signature du trait\u00e9 \u00e9tablissant la Cour.          Par ailleurs, l\u2019Ukraine a saisi la Cour internationale de justice, comp\u00e9tente pour juger tous les membres de l\u2019Organisation des Nations unies. Kiev accuse Moscou d\u2019avoir abus\u00e9, pour justifier sa guerre, de la Convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide.          En annon\u00e7ant l\u2019entr\u00e9e de ses troupes en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, Vladimir Poutine avait dit vouloir pr\u00e9venir un g\u00e9nocide en cours dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un terrible mensonge\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Anton Korynevytch, le diplomate \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne. Mais \u00ab\u00a0quand Poutine ment, les Ukrainiens, nos citoyens, meurent\u00a0\u00bb, a-t-il dit, visiblement \u00e9mu. La d\u00e9cision des juges sera rendue dans les prochains jours.                    Lire aussi :  La chasse aux preuves sur les crimes de guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:01:00+00:00","articleBody":"    Les Occidentaux disent redouter un usage possible d'armes chimiques par l'arm\u00e9e russe. De quel(s) type(s) d'armes chimiques parle-t-on ici ?    Julien         Bonjour Julien,          Selon des responsables ukrainiens des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, des bombes au phosphore russes ont frapp\u00e9 la ville de Popasna, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Louhansk.          \u00ab\u00a0C\u2019est ce que les nazis appelaient un \u201coignon br\u00fblant\u201d, et c\u2019est ce que les russistes [mot-valise form\u00e9 \u00e0 partir de Russes et fascistes] sont en train de l\u00e2cher sur nos villes. Souffrances indescriptibles et incendies\u00a0\u00bb, a notamment \u00e9crit Oleksi Bilochytsky, chef de la police de Popasna, sur Facebook.          Cette information \u00e9tait inv\u00e9rifiable dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:57:07+00:00","articleBody":"         L\u2019aum\u00f4nier militaire Nikolay Medynsky b\u00e9nit des soldats ukrainiens avant qu\u2019ils ne partent au combat, alors que l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit, \u00e0 Kiev, le 13\u00a0mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/63e5817_1647178839594-515400.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019aum\u00f4nier militaire b\u00e9nit les soldats pr\u00eats au combat","dateModified":"2022-03-13T16:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:46:57+00:00","articleBody":"     Une grande manifestation a eu lieu dimanche \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour protester contre l\u2019occupation de la ville par les forces russes, selon des m\u00e9dias locaux. Cette ville de 290\u00a0000 habitants est tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe dans la nuit du mercredi\u00a02 au jeudi 3\u00a0mars.          Selon les photos mises en ligne par le site du m\u00e9dia r\u00e9gional Souspilne, des centaines de personnes ont manifest\u00e9 sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 proximit\u00e9 de la salle de cin\u00e9ma Ukraine, brandissant de nombreux drapeaux et banderoles aux couleurs bleu et jaune de l\u2019Ukraine.          Des vid\u00e9os post\u00e9es sur le site d\u2019un autre m\u00e9dia ind\u00e9pendant, Ukra\u00efnska Pravda, laissaient entendre une foule crier \u00ab\u00a0Rentrez chez vous\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Rentrez chez vous tant que vous \u00eates encore vivants\u00a0!\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Kherson, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les images montraient \u00e9galement des militaires et des blind\u00e9s pr\u00e9sents aux abords de la manifestation, mais sans intervenir.          Une autre vid\u00e9o, mise en ligne par l\u2019organisation Information r\u00e9sistante, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et l\u2019occupation de territoires de l\u2019est de l\u2019Ukraine par des s\u00e9paratistes prorusses, montrait des manifestants scandant que les soldats russes sont des \u00ab\u00a0occupants fascistes\u00a0\u00bb.          Samedi, plusieurs responsables ukrainiens, dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, avaient accus\u00e9 les Russes de vouloir organiser \u00e0 Kherson un \u00ab\u00a0faux r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb afin d\u2019y cr\u00e9er une \u00ab\u00a0fausse r\u00e9publique populaire\u00a0\u00bb. Durant le conflit qui a oppos\u00e9 les s\u00e9paratistes aux forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays, \u00e0 partir de 2014, une partie des territoires de Donetsk et Louhansk se sont proclam\u00e9es \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb. Moscou a reconnu formellement leur ind\u00e9pendance juste avant d\u2019envahir l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation antirusse \u00e0 Kherson (sud), selon des m\u00e9dias locaux","dateModified":"2022-03-13T16:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:41:59+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ! Combien de questions recevez vous en moyenne par jour ?     ??!         Bonjour,          Nous recevons plus de mille questions par jour environ. Selon un d\u00e9compte arr\u00eat\u00e9 vendredi matin, nous avions re\u00e7u 59\u00a0265 questions depuis le d\u00e9but de ce direct, le 24 f\u00e9vrier.          Un article \u00ab\u00a0making of\u00a0\u00bb est disponible \u00e0 la lecture, vous y trouverez des informations sur l\u2019ensemble de notre dispositif sp\u00e9cial\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans les coulisses du live du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T14:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:19:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019enl\u00e8vement du maire, vendredi, les habitants de Melitopol se sont vu imposer par les Russes, dimanche, une interdiction de manifester, rapporte notre journaliste Faustine Vincent, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service international du Monde. \u00ab\u00a0Allez vous faire foutre\u00a0\u00bb, r\u00e9torque un Ukrainien.          Les habitants se sont r\u00e9unis pour r\u00e9clamer la lib\u00e9ration du maire, Ivan Fedorov, enlev\u00e9 et tortur\u00e9 pour le forcer \u00e0 enregistrer une vid\u00e9o de soutien aux forces russes, a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien samedi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Melitopol, les habitants se mobilisent pour demander la lib\u00e9ration du maire","dateModified":"2022-03-13T14:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:08:55+00:00","articleBody":"     Dimanche, un maire ukrainien a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par des soldats russes dans le sud du pays, deux jours apr\u00e8s le kidnapping d\u2019un autre maire, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Zaporijia, Oleksandr Staroukh. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 13\u00a0mars, \u00e0 8\u00a0h\u00a030, l\u2019arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a captur\u00e9 le maire de la ville de Dniproroudne\u00a0\u00bb, Evguen Matve\u00efev, a \u00e9crit M. Staroukh sur Telegram.          Vendredi, le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par des Russes, qui occupent cette ville situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre Marioupol et Kherson, et \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Dniproroudne, parce qu\u2019il \u00ab\u00a0refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb selon le pr\u00e9sident ukrainien et le Parlement.          \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) condamne fermement l\u2019enl\u00e8vement des maires de Melitopol et de Dniproroudne par les forces arm\u00e9es russes. Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle attaque contre les institutions d\u00e9mocratiques en Ukraine et d\u2019une tentative d\u2019\u00e9tablir des structures gouvernementales alternatives ill\u00e9gitimes dans un pays souverain\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, sur Twitter.                    Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a lui aussi condamn\u00e9 \u00ab\u00a0dans les termes les plus forts le bombardement aveugle par la Russie de civils en Ukraine ainsi que l\u2019enl\u00e8vement par la Russie des maires de Melitopol et Dniproroudne et d\u2019autres Ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces enl\u00e8vements et autres pressions sur les autorit\u00e9s locales ukrainiennes constituent une autre violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, repr\u00e9sentant les Vingt-Sept.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, avait demand\u00e9 samedi au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et au chancelier allemand, Olaf Scholz, d\u2019aider \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de Melitopol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maires de Dniproroudne et Melitopol enlev\u00e9s par des soldats russes","dateModified":"2022-03-13T14:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T13:52:54+00:00","articleBody":"         A Irpin, en Ukraine, le 11 mars 2022, devant la position ukrainienne \u00e0 l\u2019extr\u00eame ouest de la ville, o\u00f9 des tanks et des transporteurs de troupes blind\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors de la tentative d\u2019entr\u00e9e des forces russes. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/d02f253_939685864-v4b9961.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T13:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T13:36:54+00:00","articleBody":"         A Berlin, des milliers de personnes sont rassembl\u00e9es pour protester contre la guerre en Ukraine, le dimanche 13\u00a0mars 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/1a7ea75_5742903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de personnes rassembl\u00e9es \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-03-13T17:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T13:32:05+00:00","articleBody":"     A la lisi\u00e8re nord-ouest de Kiev, dans la ville d\u2019Irpin, un journaliste am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 par balle dimanche, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources concordantes. Les forces ukrainiennes y combattent les forces russes.          Les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s alors qu\u2019ils circulaient en voiture avec un civil ukrainien, \u00e9galement bless\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Danylo Shapovalov, un m\u00e9decin engag\u00e9 aupr\u00e8s des forces ukrainiennes qui a pris en charge les victimes. Un journaliste de l\u2019AFP a vu le corps du journaliste tu\u00e9.          Le New York Times, journal am\u00e9ricain avec lequel le journaliste a collabor\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9 d\u2019apprendre [son] d\u00e9c\u00e8s\u00a0\u00bb dans un communiqu\u00e9, soulignant qu\u2019il ne couvrait pas le conflit en Ukraine pour le journal.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journaliste am\u00e9ricain tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 \u00e0 Irpin","dateModified":"2022-03-13T15:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:30:47+00:00","articleBody":"      Des frappes a\u00e9riennes russes ont vis\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche une base militaire dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise. Elles ont fait 35 morts et 134 bless\u00e9s, selon un bilan communiqu\u00e9 par les autorit\u00e9s.          Les troupes russes cernent de plus en plus Kiev\u00a0: pr\u00e9sentes dans les faubourgs de la capitale, elles cherchent \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses \u00e0 l\u2019ouest et au nord de la ville pour la \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          A Vassylkiv, au sud de Kiev, des roquettes russes ont \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb l\u2019a\u00e9roport local et un terminal p\u00e9trolier \u00e9galement touch\u00e9 a pris feu, selon les Ukrainiens.          Dans le Sud, la ville portuaire de Mykola\u00efv, proche d\u2019Odessa, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la nuit.          A Marioupol assi\u00e9g\u00e9e, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, les habitants esp\u00e8rent l\u2019arriv\u00e9e dimanche d\u2019un convoi d\u2019aide humanitaire, rest\u00e9 bloqu\u00e9 plus de cinq heures \u00e0 un barrage russe samedi.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 samedi d\u2019une approche \u00ab\u00a0fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de Moscou dans ses r\u00e9cents pourparlers avec Kiev, soulignant que la Russie ne se contentait plus de \u00ab\u00a0juste poser des ultimatums\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 samedi M.\u00a0Zelensky, dans un premier d\u00e9compte officiel fourni par les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019arm\u00e9e russe aurait, elle, perdu \u00ab\u00a0environ 12 000 hommes\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9sident ukrainien. La Russie a annonc\u00e9 le 2\u00a0mars son seul et unique bilan \u00e0 ce jour\u00a0: 498 soldats tu\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 13\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-13T13:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:26:26+00:00","articleBody":"         Des policiers arr\u00eatent un homme lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invavion russe de l\u2019Ukraine, sur la place Manejna\u00efa, dans le centre de Moscou, le 13 mars 2022. - \/ AFP           Plus de 250 personnes manifestant dimanche contre l\u2019invasion militaire russe en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans toute la Russie, selon OVD-Info. \u00ab\u00a0Au moins 268 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans 23 villes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur son site cette ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont vu plusieurs manifestants \u00eatre arr\u00eat\u00e9s manu militari \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, la deuxi\u00e8me ville du pays.          A Moscou, quelques dizaines de personnes ont brav\u00e9 l\u2019interdiction de manifester en se rassemblant sur la place Manejna\u00efa, pr\u00e8s du Kremlin. Au moins trente manifestants et un journaliste ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par des policiers, selon l\u2019AFP. Plusieurs policiers avaient trac\u00e9 la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb sur leurs casques, un signe de reconnaissance pour exprimer leur soutien aux soldats russes combattant en Ukraine.          A Saint-P\u00e9tersbourg, o\u00f9 de nombreux autocars de police \u00e9taient visibles dans le centre, les manifestants tentaient de se faire discrets.          Malgr\u00e9 l\u2019interdiction de manifester, de nombreux rassemblements ont lieu quotidiennement en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine. Bien qu\u2019ils soient d\u2019ampleur limit\u00e9e, la simple tenue de ces rassemblements est notable, tant la r\u00e9pression est forte en Russie. Les manifestants s\u2019exposent syst\u00e9matiquement \u00e0 des amendes, voire \u00e0 une mise en d\u00e9tention. Dimanche dernier, plus de 5\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a96c01b_5740222-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 250 manifestants contre l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb en Ukraine arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-03-13T13:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:20:28+00:00","articleBody":"         Au poste-fronti\u00e8re d\u2019Isaccea, en Roumanie, le 11\u00a0mars 2022. Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens d\u00e9barquent sur la berge roumaine, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Danube. La plupart de ces r\u00e9fugi\u00e9s sont des femmes et des enfants\u00a0; et il y a \u00e9galement quelques hommes \u00e2g\u00e9s, les hommes en \u00e2ge de combattre devant rester en Ukraine. \u00c9DOUARD ELIAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 2\u00a0698\u00a0280\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s venant d\u2019Ukraine sur son site Internet d\u00e9di\u00e9 vers midi, dimanche. Ce sont 100\u00a0733\u00a0de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent bilan. L\u2019Europe n\u2019avait pas connu de flot aussi rapide de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale, selon le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, selon les premi\u00e8res pr\u00e9visions de l\u2019ONU, un chiffre qui devrait tr\u00e8s certainement \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse, selon le HCR.         La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, 1\u00a0655\u00a0503\u00a0personnes fuyant le conflit en Ukraine sont entr\u00e9es en Pologne, selon le HCR. Les gardes-fronti\u00e8res polonais estiment pour leur part que 1\u00a0675\u00a0000\u00a0personnes sont entr\u00e9es en Pologne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, selon des chiffres publi\u00e9s dimanche. Avant cette crise, environ 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens vivaient d\u00e9j\u00e0 en Pologne, venus, pour la plupart, travailler dans ce pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne.          La Hongrie accueille 246\u00a0206\u00a0personnes, selon des chiffres du HCR arr\u00eat\u00e9s au 12\u00a0mars, soit environ 10\u00a0000\u00a0de plus que lors du recensement de la veille. Le pays compte cinq postes-fronti\u00e8res avec l\u2019Ukraine, et plusieurs villes frontali\u00e8res, comme Zahony, ont am\u00e9nag\u00e9 des b\u00e2timents publics en centres de secours, o\u00f9 des Hongrois viennent proposer vivres et assistance.          La Slovaquie d\u00e9nombre 195\u00a0980\u00a0personnes ayant fui l\u2019Ukraine, selon le point actualis\u00e9 du HCR arr\u00eat\u00e9 au 12\u00a0mars, soit, l\u00e0 aussi, pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0de plus.          Le nombre de personnes ayant trouv\u00e9 refuge en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 106\u00a0000\u00a0\u00e0 la date du 10\u00a0mars. Le HCR note aussi que, entre le 18 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 96\u00a0000\u00a0personnes ont fui les territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk pour passer en Russie.          Apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants et l\u2019un des plus pauvres d\u2019Europe, une partie des r\u00e9fugi\u00e9s poursuivent leur route jusqu\u2019en Roumanie ou en Hongrie, souvent pour retrouver de la famille. Selon les autorit\u00e9s, 284\u00a0436\u00a0personnes en provenance d\u2019Ukraine sont entr\u00e9es en Moldavie et 185\u00a0362 sont reparties. Selon le d\u00e9compte du HCR, 104\u00a0929\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9s dans le pays \u00e0 la date du 10\u00a0mars.          Le HCR n\u2019a pas actualis\u00e9 ses statistiques concernant la Roumanie. L\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9nombrait pr\u00e8s de 85\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la date du 8\u00a0mars. Comme pour la Moldavie, de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9cident de poursuivre leur route une fois en s\u00e9curit\u00e9. Selon les autorit\u00e9s, 16\u00a0676\u00a0Ukrainiens sont entr\u00e9s (+ 2\u00a0%) samedi, dont 7\u00a0203\u00a0directement d\u2019Ukraine. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les autorit\u00e9s ont enregistr\u00e9 397\u00a0542\u00a0entr\u00e9es. Elles ne donnent plus de chiffres pour les Ukrainiens qui ont quitt\u00e9 la Roumanie.          Le HCR a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un peu plus de 304\u00a0000\u00a0personnes avaient poursuivi leur route, une fois la fronti\u00e8re ukrainienne franchie, vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens, selon les chiffres arr\u00eat\u00e9s au 11\u00a0mars.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/8aa7f4c_1647074120178-d2-roumanie-isaccea-ukraine57.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelque 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de plus en vingt-quatre\u00a0heures venant d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-13T13:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:07:19+00:00","articleBody":"         Un m\u00e9decin soigne un militaire apr\u00e8s une attaque des forces d\u2019invasion russe contre la base de Yavoriv, dans un h\u00f4pital de Yavoriv, en Ukraine, le 13 mars 2022. KAI PFAFFENBACH \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/29104c3_1647173158896-514939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement russe de la base militaire de Iavoriv, pr\u00e8s de Lviv","dateModified":"2022-03-13T13:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:59:03+00:00","articleBody":"         Des fid\u00e8les montrent un drapeau de la paix sur lequel on peut lire \u00ab\u00a0non \u00e0 la violence\u00a0\u00bb pendant la pri\u00e8re de l\u2019Angelus dite par pape Fran\u00e7ois, sur la place Saint-Pierre, au Vatican, dimanche 13 mars 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP           Le pape Fran\u00e7ois a r\u00e9clam\u00e9 dimanche que cesse l\u2019\u00ab\u00a0agression arm\u00e9e inacceptable\u00a0\u00bb en Ukraine, sa condamnation la plus forte jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent de l\u2019offensive militaire de la Russie.          S\u2019exprimant devant des milliers de fid\u00e8les catholiques r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre, au Vatican, Fran\u00e7ois a jug\u00e9 que les bombardements d\u2019h\u00f4pitaux et d\u2019autres cibles civiles \u00e9taient des actes \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans raison strat\u00e9gique valable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Au nom de Dieu, je vous le demande\u00a0: arr\u00eatez ce massacre\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que les villes d\u2019Ukraine risquaient d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0r\u00e9duites \u00e0 l\u2019\u00e9tat de cimeti\u00e8res\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a8de066_0e5c3e71d6284c1c980af318ee374287-0e5c3e71d6284c1c980af318ee374287-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape demande d\u2019arr\u00eater le \u00ab\u00a0massacre\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T12:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:34:52+00:00","articleBody":"         Des policiers contr\u00f4lent une femme lors d\u2019une manifestation contre l\u2019action militaire russe en Ukraine, sur la place Manejna\u00efa, dans le centre de Moscou, le 13\u00a0mars 2022. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/ebdbf5b_5739742-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-13T11:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:30:38+00:00","articleBody":"              Bonjour. Et merci pour votre travail. Je retente ma chance avec cette question : sait-on si les collections des principaux mus\u00e9es et biblioth\u00e8ques de Kiev et des autres villes ukrainiennes ont pu \u00eatre mises \u00e0 l\u2019abri d\u2019\u00e9ventuels bombardements et pillages ?    Emilio          Bonjour Emilio,          A Lviv, des volontaires aident le Mus\u00e9e national Andre\u00ef-Cheptysky et les \u00e9glises \u00e0 mettre \u00e0 l\u2019abri leurs \u0153uvres  d\u2019art. L\u2019Unesco se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb des dommages inflig\u00e9s par les bombardements sur les villes de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  A Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, des ic\u00f4nes et des \u0153uvres d\u2019art mises \u00e0 l\u2019abri                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T11:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:19:58+00:00","articleBody":"     Des milliers de touristes russes en Tha\u00eflande peinent \u00e0 rentrer dans leur pays, faisant les frais des sanctions internationales prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine, ont affirm\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a d\u00e9clench\u00e9 la mise en \u0153uvre d\u2019un important arsenal de mesures internationales contre des entreprises et des banques, conduisant des compagnies russes \u00e0 annuler des vols et les soci\u00e9t\u00e9s mondiales de paiement \u00e0 suspendre leurs services.Les touristes russes ont \u00e9t\u00e9 parmi les plus nombreux \u00e0 retourner dans les stations baln\u00e9aires tha\u00eflandaises depuis l\u2019assouplissement des restrictions sanitaires li\u00e9es au Covid-19, mais beaucoup se retrouvent d\u00e9sormais sans billet de retour. Au total, 3\u00a0100\u00a0Russes sont bloqu\u00e9s \u00e0 Phuket, tandis qu\u2019un peu plus de 2\u00a0000\u00a0se trouvent \u00e0 Samui et un plus petit nombre \u00e0 Krabi, Phang Nga et Bangkok, a d\u00e9clar\u00e9 Chattan Kunjara Na Ayudhya, responsable de l\u2019autorit\u00e9 du tourisme en Tha\u00eflande.          Les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises s\u2019efforcent d\u2019aider ceux qui souhaitent rentrer chez eux, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, notamment en menant \u00ab\u00a0des discussions sur les vols de retour qui pourraient \u00eatre des vols r\u00e9guliers ou sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb. Bien que la Tha\u00eflande n\u2019ait pas interdit les vols russes, les restrictions sur l\u2019espace a\u00e9rien international ont vu certaines entreprises, comme le russe Aeroflot, annuler des liaisons, laissant aux touristes concern\u00e9s le soin de chercher par eux-m\u00eames des itin\u00e9raires alternatifs, via par exemple le Moyen-Orient, avec d\u2019autres compagnies.De nombreux touristes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la suspension des op\u00e9rations de Visa et Mastercard. \u00ab\u00a0Nous avons vu des cas de difficult\u00e9s dans les paiements par carte par des Russes \u00e0 Phuket\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Bhummikitti Ruktaengam, pr\u00e9sident de l\u2019Association touristique de Phuket. Dans ce contexte, les autorit\u00e9s envisagent d\u2019adopter le syst\u00e8me Mir \u2013 une structure russe de transfert \u00e9lectronique de fonds \u2013 ainsi que des monnaies num\u00e9riques, a ajout\u00e9 ce responsable.              Des touristes russes assis sur la plage de Phuket, en Tha\u00eflande, le 8 mars 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/1cf85d7_pppjsi01-ukraine-crisis-thailand-russia-0308-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de touristes russes bloqu\u00e9s en Tha\u00eflande en raison des sanctions","dateModified":"2022-03-13T11:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:14:31+00:00","articleBody":"     Ankara a appel\u00e9 Moscou \u00e0 l\u2019aide pour \u00e9vacuer ses citoyens coinc\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, en Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, sans confirmer que la mosqu\u00e9e de la ville avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements russes.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 ce week-end que la mosqu\u00e9e de Marioupol, o\u00f9 sont r\u00e9fugi\u00e9s environ quatre-vingts civils dont plusieurs dizaines de Turcs, avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les forces russes qui encerclent la ville.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re r\u00e9action officielle du gouvernement turc depuis cette annonce.          M.\u00a0\u00c7avusoglu a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019imam de la mosqu\u00e9e n\u2019a pas confirm\u00e9 le bombardement\u00a0\u00bb sur le b\u00e2timent. Un membre de la communaut\u00e9 turque locale avait lui aussi d\u00e9menti, samedi, que la mosqu\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il a dit que des missiles et des roquettes sont tomb\u00e9s sur la zone\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le ministre, reconnaissant avoir \u00ab\u00a0perdu le contact\u00a0\u00bb avec la communaut\u00e9 du fait de \u00ab\u00a0l\u2019effondrement des infrastructures\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons partag\u00e9 cette information avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 des bus dans la r\u00e9gion mais ceux-ci n\u2019ont pas pu entrer en ville\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019Istanbul confirme la pr\u00e9sence de ressortissants turcs dans cette mosqu\u00e9e, sans en pr\u00e9ciser toutefois le nombre.          \u00ab\u00a0Nous soutenons l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine mais il nous faut travailler avec les deux parties \u00e0 des fins humanitaires\u00a0\u00bb, a encore justifi\u00e9 M.\u00a0\u00c7avusoglu.              L\u2019imam turc Mehmet Yuce descend les marches apr\u00e8s la pri\u00e8re du soir dans une mosqu\u00e9e de Mariupol, en Ukraine, samedi 12 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/bfb48fe_1647172760371-158438.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019aide de la Russie pour \u00e9vacuer ses citoyens de Marioupol","dateModified":"2022-03-13T12:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:07:07+00:00","articleBody":"         Des ressortissants ukrainiens \u00e0 Ta\u00efwan et des manifestants protestent contre l\u2019invasion de la Russie lors d\u2019une marche \u00e0 Taipei, Ta\u00efwan, dimanche 13 mars 2022. CHIANG YING-YING \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a5081a7_b91f95e3b4284a0cbaade946eea9dec4-b91f95e3b4284a0cbaade946eea9dec4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protestation \u00e0 Ta\u00efwan","dateModified":"2022-03-13T11:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:53:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle sont les positions des entreprises fran\u00e7aises LeroyMerlin, Auchan, Total \u2026 elles restent en Russie ? \r\nMerci    Bob         Bonjour Bob,          Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, peu de grandes entreprises fran\u00e7aises ont annonc\u00e9 leur intention d\u2019arr\u00eater leur activit\u00e9 en Russie, en dehors de fermetures \u00ab\u00a0temporaires\u00a0\u00bb de boutiques dans le luxe, comme celles de Chanel, Herm\u00e8s, LVMH, num\u00e9ro un mondial du secteur, et son concurrent Kering, qui ont annonc\u00e9 vendredi mettre en pause leurs activit\u00e9s commerciales dans le pays.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019armateur CMA CGM a annonc\u00e9 qu\u2019il allait cesser de desservir les ports russes, mais davantage \u00ab\u00a0dans un souci de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb que pour prendre une mesure de r\u00e9torsion \u00e9conomique. TotalEnergies a, lui, d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019apporterait plus de capital \u00e0 de nouveaux projets en Russie\u00a0\u00bb, sans \u00e9voquer un quelconque retrait d\u2019un pays dans lequel il a des int\u00e9r\u00eats importants. Quant \u00e0 la banque Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s expos\u00e9e via sa filiale Rosbank, elle a simplement assur\u00e9, jeudi, qu\u2019elle pourrait r\u00e9sister si elle venait \u00e0 \u00eatre priv\u00e9e de cet actif en Russie.                        Une boutique Chanel ferm\u00e9e, \u00e0 Moscou, le 10 mars 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/9312628_1647169005531-000-324v3pd.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T11:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:48:24+00:00","articleBody":"     Trois cent un Nig\u00e9rians, pour la plupart des \u00e9tudiants, \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Ukraine, sont arriv\u00e9s samedi \u00e0 Abuja, portant \u00e0 plus de 1\u00a0300 le nombre de Nig\u00e9rians rapatri\u00e9s dans leur pays depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les \u00e9tudiants rapatri\u00e9s se trouvaient \u00e0 Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 quelque 350 kilom\u00e8tres de Kiev, et ont r\u00e9ussi \u00e0 quitter le pays pour prendre un avion.          \u00ab\u00a0Evacu\u00e9s aujourd\u2019hui vers le Nigeria, depuis Budapest, 300 \u00e9tudiants nig\u00e9rians, surtout bas\u00e9s \u00e0 Soumy. Gr\u00e2ce soit rendue \u00e0 Dieu\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 samedi soir le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res nig\u00e9rian, Geoffrey Onyeama.          Le minist\u00e8re a ensuite confirm\u00e9 le retour \u00e0 Abuja depuis Budapest de 301 personnes.          Selon le gouvernement nig\u00e9rian, environ 8\u00a0000 Nig\u00e9rians, dont quelque 5\u00a0600\u00a0\u00e9tudiants, vivaient en Ukraine avant la guerre. Jeudi, les autorit\u00e9s avaient fait savoir que 1\u00a0076 Nig\u00e9rians vivant en Ukraine avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Nig\u00e9rians \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Ukraine de retour \u00e0 Abuja","dateModified":"2022-03-13T11:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:37:36+00:00","articleBody":"     Selon un nouveau bilan \u00e9tabli par le gouverneur de la r\u00e9gion, Maksym Kozitsky, les frappes russes qui ont vis\u00e9 dimanche matin une base militaire ukrainienne dans la r\u00e9gion de Lviv, proche de la fronti\u00e8re polonaise, et ayant servi \u00e0 des exercices conjoints avec l\u2019OTAN, ont fait trente-cinq\u00a0morts et et 134\u00a0bless\u00e9s. Un premier bilan \u00e9tabli par des autorit\u00e9s militaires r\u00e9gionales et du maire de Lviv avait fait \u00e9tat de neuf\u00a0morts et cinquante-sept\u00a0bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bilan de l\u2019attaque d\u2019une base militaire ukrainienne fait \u00e9tat de 35 morts et 134\u00a0bless\u00e9...","dateModified":"2022-03-13T12:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:16:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPouvez vous me confirmer cette information sur un quotidien polonais :\r\n\"Les forces russes ont utilis\u00e9 des missiles au phosphore interdits \u00e0 Popasna dans la r\u00e9gion de Louhansk en Ukraine, a rapport\u00e9 dimanche le site Internet Ukrainska Pravda, citant le commandant adjoint de la police locale, Oleksij Bi\u0142oszycki.\"    Rod         Bonjour Rod,          Non, nous ne sommes pas en mesure de confirmer cette information. Nous reviendrons vers vous d\u00e8s que nous aurons davantage d\u2019informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T10:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:02:17+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles aident un homme en fauteuil roulant \u00e0 descendre les marches de la gare de Lviv, alors qu\u2019un train charg\u00e9 de civils fuyant les combats vient d\u2019arriver, le 12 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/8fac223_1647165631388-12032022-l2500819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, les \u00e9vacuations de civils se poursuivent","dateModified":"2022-03-13T10:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:43:39+00:00","articleBody":"     Alors que les f\u00e9ministes ont toujours esp\u00e9r\u00e9 que l\u2019\u00e9ducation des filles, et  des gar\u00e7ons, ferait dispara\u00eetre les conflits arm\u00e9s, les guerres balaient les changements de mentalit\u00e9 et nous \u00ab\u00a0renvoient au monde d\u2019avant\u00a0\u00bb regrette, dans une tribune au Monde, l\u2019\u00e9crivaine Genevi\u00e8ve Brisac                    Lire aussi :  Ukraine : \u00ab\u00a0La guerre ram\u00e8ne les vieux st\u00e9r\u00e9otypes\u00a0avec les hommes courageux et les femmes en pleurs\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre ram\u00e8ne les vieux st\u00e9r\u00e9otypes avec les hommes courageux et les femmes en pleurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-13T10:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:23:07+00:00","articleBody":"     Avec un certain sens de l\u2019image, l\u2019historien militaire et ancien colonel de troupe de marine Michel Goya, 60\u00a0ans, s\u2019est impos\u00e9 sur Twitter (56\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s) comme un expert incontournable de la guerre en Ukraine. Il y publie chaque jour des threads en forme de comptes rendus d\u2019\u00e9tat-major, illustr\u00e9s par des cartes et \u00e9tay\u00e9s de d\u00e9tails techniques.                    Lire aussi :  Michel Goya, expert d\u2019\u00e9lite de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Goya, expert d\u2019\u00e9lite de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T10:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour merci pour votre live aide \u00e0 comprendre ce qui se passe. Je m\u2019interroge sur les Allemands. Mme Merkel a tourn\u00e9 le dos au nucl\u00e9aire pour prendre de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 une autre puissance, qu\u2019en est il de la population allemande face \u00e0 cette d\u00e9pendance aujourd\u2019hui n\u00e9faste ? Ne regrette elle pas l\u2019arr\u00eat du nucl\u00e9aire ?    Coco         Bonjour,          Jusqu\u2019\u00e0 peu encore lou\u00e9e comme une des plus grandes dirigeantes europ\u00e9ennes de l\u2019apr\u00e8s-guerre, l\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel voit son bilan r\u00e9\u00e9valu\u00e9 et critiqu\u00e9 pour sa politique de proximit\u00e9 avec Moscou durant ses seize ans au pouvoir.          La politique suivie pendant pr\u00e8s de deux d\u00e9cennies, visant \u00e0 parier sur des contrats commerciaux pour d\u00e9mocratiser et amadouer les r\u00e9gimes autoritaires comme en Russie ou en Chine, constitue \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, estime Die Welt. \u00ab\u00a0Ce que l\u2019Allemagne et l\u2019Europe ont v\u00e9cu ces derniers jours n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un renversement de la politique de Mme Merkel, qui consistait \u00e0 garantir la paix et la libert\u00e9 par des trait\u00e9s avec des despotes\u00a0\u00bb, ajoute le quotidien conservateur.          Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en 2014 \u00e0 55\u00a0% actuellement. La premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne freine par cons\u00e9quent face aux demandes occidentales, Etats-Unis en t\u00eate, d\u2019imposer un embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes, cruciaux pour ses propres besoins \u00e9nerg\u00e9tiques.          Si le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Mme Merkel, le social-d\u00e9mocrate Gerhard Schr\u00f6der, avait ouvert la voie \u00e0 une d\u00e9pendance accrue \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe en mettant en place le gazoduc Nord Stream 1, c\u2019est la chanceli\u00e8re qui a, elle, autoris\u00e9 Nord Stream 2.          Ce deuxi\u00e8me gazoduc controvers\u00e9, d\u2019une valeur de 10 milliards d\u2019euros cens\u00e9 doubler la capacit\u00e9 d\u2019approvisionnement de l\u2019Allemagne en gaz russe, est contest\u00e9 parce qu\u2019il contourne l\u2019Ukraine, privant ainsi cette derni\u00e8re de droits de transit. Il a \u00e9t\u00e9 suspendu sine die avec l\u2019invasion russe en Ukraine.          Mme Merkel \u00ab\u00a0doit prendre sa part de responsabilit\u00e9 dans son empressement \u00e0 rechercher des liens \u00e9conomiques \u00e9troits avec la Russie\u00a0\u00bb, car cela a conduit \u00e0 la d\u00e9pendance de l\u2019Allemagne vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9nergie russe, ass\u00e8ne le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung. \u00ab\u00a0Nous voyons maintenant les cons\u00e9quences de cette terrible erreur\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T09:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:00:36+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/92ff2bc_1647161956977-web-inter-1022-avancee-russe-ukraine-1303.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T09:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:54:40+00:00","articleBody":"         Des soldats \u00e9trangers et ukrainiens traversent un chemin improvis\u00e9 sous un pont d\u00e9truit \u00e0 Irpin, dans la banlieue de Kiev, samedi 12 mars 2022. Les banlieues nord-ouest de Kiev, comme Irpin et Bucha, subissent des tirs d\u2019obus et des bombardements russes depuis plus d\u2019une semaine, incitant les habitants \u00e0 quitter leurs maisons. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/9800307_415286541-505905.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:48:58+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci encore pour ce live. En Pologne il y a une mobilisation massive de la part des habitants ordinaires et d\u2019ONGs pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s, mais de ce qu\u2019on entend, aucun soutien logistique ni financier de la part du gouvernement. De nombreux habitants n\u2019ont pas le budget pour accueillir \u00e0 long terme. Quel est le discours officiel du gouvernement Polonais ? Et celui des autres \u00e9tats de l\u2019UE ?    Franco-Polonaise         Bonjour,          L\u2019Etat polonais a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il compenserait les d\u00e9penses des familles accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 raison de 40 zlotys (8 euros) par jour et par personne.          Cette allocation sera vers\u00e9e \u00e0 la demande des int\u00e9ress\u00e9s, a posteriori, autrement dit \u00e0 l\u2019issue de la p\u00e9riode d\u2019accueil, qui pourra atteindre au maximum deux mois, a pr\u00e9cis\u00e9 le vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Pawel Szefernaker, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Les demandes de remboursement, qui devront comprendre des renseignements sur les personnes h\u00e9berg\u00e9es, pourront \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 partir du 16 mars. L\u2019allocation sera r\u00e9troactive et portera sur la p\u00e9riode d\u00e9marrant avec l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s, a ajout\u00e9 le haut fonctionnaire.          Si, au bout des deux mois, la famille polonaise accueille d\u2019autres r\u00e9fugi\u00e9s, elle pourra redemander cette allocation.              Un volontaire accroche les drapeaux polonais et ukrainien alors que des r\u00e9fugi\u00e9s attendent leur transport apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la fronti\u00e8re ukraino-polonaise au poste-fronti\u00e8re de Medyka, dans le sud-est de la Pologne, le 9 mars 2022. LOUISA GOULIAMAKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/766a256_1647162414959-066913.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T10:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:36:38+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je tente \u00e0 nouveau de poser la question : quelle est la position des candidats sur le boycott du gaz et du p\u00e9trole russes ?    Kim          Bonjour Kim,         La candidate du RN Marine Le Pen, qui assume avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par Vladimir Poutine en\u00a02017 tout en condamnant son invasion de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb pour des sanctions contre les oligarques. Mais elle s\u2019oppose ainsi \u00e0 tout embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, qui reviendrait selon elle \u00e0 \u00ab\u00a0se faire hara-kiri\u00a0\u00bb \u00e9tant donn\u00e9 le risque de \u00ab\u00a0faire mourir notre \u00e9conomie avant celle de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-elle dit vendredi 11\u00a0mars en meeting \u00e0 Bouchain, dans le Nord.          Interrog\u00e9 lors d\u2019un point de presse en marge de la marche pour le climat organis\u00e9e samedi 12\u00a0mars \u00e0 Paris, le candidat de La France insoumise \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019embargo sur le gaz russe, ce serait une aberration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les seuls qui seraient frapp\u00e9s par \u00e7a, c\u2019est nous\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qualifiant de \u00ab\u00a0mignonne\u00a0\u00bb l\u2019id\u00e9e selon laquelle priver Moscou de ses recettes li\u00e9es aux hydrocarbures compliquerait le financement de la guerre en Ukraine.          Yannick Jadot, le candidat \u00e9cologiste, invit\u00e9 vendredi du \u00ab\u00a013\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a02, avait dit \u00e0 peu pr\u00e8s tout le contraire de son rival \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Le \u00ab\u00a0seul moyen de pression\u00a0\u00bb sur Vladimir Poutine, selon lui, est bien d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater d\u2019importer du gaz et du p\u00e9trole [de Russie], d\u2019organiser cet embargo\u00a0\u00bb alors que \u00ab\u00a0ce sont 700\u00a0millions de dollars qui alimentent chaque jour l\u2019arm\u00e9e russe, qui alimentent chaque jour les crimes en Ukraine\u00a0\u00bb. Pour compenser une telle coupure des approvisionnements, \u00ab\u00a0on s\u2019organise, on en fait un incroyable projet de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a soutenu M.\u00a0Jadot, qui veut des panneaux photovolta\u00efques \u00ab\u00a0sur tous les toits des supermarch\u00e9s, sur les toits des \u00e9coles, sur tous les toits plats\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0aider les Fran\u00e7ais \u00e0 changer de chaudi\u00e8re pour ne plus d\u00e9pendre du gaz ou du fioul\u00a0\u00bb. Alors nous verrons, selon lui, que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est \u00e0 la fois la paix, le climat et le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.          Jeudi 10\u00a0mars, la candidate LR, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019urgence est de soutenir l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle garde son int\u00e9grit\u00e9 politique et territoriale\u00a0\u00bb. Sur le volet sanctions, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a toutefois jug\u00e9 qu\u2019un hypoth\u00e9tique embargo sur le gaz et le p\u00e9trole russe de la part des Europ\u00e9ens n\u2019\u00e9tait pour l\u2019heure pas possible en l\u2019absence de consensus entre Etats. \u00ab\u00a0L\u2019embargo s\u2019il \u00e9tait prononc\u00e9 devrait l\u2019\u00eatre dans la dur\u00e9e et un certain nombre de pays ne pourrait pas tenir cet embargo dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en avant.          Le gouvernement fran\u00e7ais, quant \u00e0 lui, se montre prudent. Lundi 7\u00a0mars, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, Franck Riester, a estim\u00e9, en \u00e9voquant l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un embargo sur l\u2019\u00e9nergie russe\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fermons aucune porte mais il faut regarder ce qui est efficace pour mettre la pression \u00e0 la Russie en tenant compte des cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir sur l\u2019Union europ\u00e9enne et ses diff\u00e9rents membres.\u00a0\u00bb En l\u2019occurrence, plusieurs pays europ\u00e9ens, largement d\u00e9pendants du gaz russe, n\u2019y sont pas pr\u00eats. A commencer par l\u2019Allemagne\u00a0: lundi, le chancelier, Olaf Scholz, a d\u00e9clar\u00e9 que les importations d\u2019\u00e9nergie fossile en provenance de Russie sont \u00ab\u00a0essentielles\u00a0\u00bb pour la \u00ab\u00a0vie quotidienne des citoyens\u00a0\u00bb en Europe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T09:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:25:55+00:00","articleBody":"    Et les n\u00e9gociations sur l'accord Iranien \u00e0 Vienne? On en est o\u00f9 ?     Manu          Bonjour Manu,          Les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens (France, Allemagne, Royaume-Uni, dits \u00ab\u00a0E3\u00a0\u00bb) ont r\u00e9agi samedi apr\u00e8s un arr\u00eat brutal des discussions sur l\u2019accord de Vienne concernant le nucl\u00e9aire iranien li\u00e9 \u00e0 de nouvelles exigences russes. \u00ab\u00a0Personne ne devrait chercher \u00e0 exploiter les n\u00e9gociations sur le retour au JCPoA [acronyme anglais de l\u2019accord], afin d\u2019obtenir des garanties qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec cet accord\u00a0\u00bb, ont estim\u00e9 les trois pays dans un communiqu\u00e9 commun, sans citer nomm\u00e9ment la Russie. \u00ab\u00a0Ceci risque de mener \u00e0 l\u2019effondrement de l\u2019accord, privant le peuple iranien d\u2019une lev\u00e9e de sanctions et la communaut\u00e9 internationale des assurances n\u00e9cessaires concernant le programme nucl\u00e9aire iranien\u00a0\u00bb, ajoute le texte.          Le 4\u00a0mars, les diplomates \u00e9voquaient une entente imminente apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations acharn\u00e9es. Mais le lendemain, Moscou, frapp\u00e9 par des sanctions occidentales apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, demandait aux Am\u00e9ricains la garantie que ces mesures de r\u00e9torsion n\u2019affecteraient pas sa coop\u00e9ration \u00e9conomique avec l\u2019Iran. Des revendications jug\u00e9es \u00ab\u00a0hors sujet\u00a0\u00bb par le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, mais qui ont stopp\u00e9 net les discussions.          \u00ab\u00a0Nous exprimons notre d\u00e9ception\u00a0\u00bb, ont insist\u00e9 les signataires dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous comprenons que l\u2019Iran et les Etats-Unis ont activement travaill\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre les derniers sujets bilat\u00e9raux et nous sommes donc pr\u00eats \u00e0 conclure cet accord maintenant\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. L\u2019accord sur le retour au JCPoA aujourd\u2019hui sur la table peut et doit \u00eatre conclu avec la plus grande urgence, souligne-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:03:09+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci.\r\nQuelle est la situation de la station spatiale internationale dans ce conflit ? Poutine n'est-il pas tent\u00e9 d'utiliser ce symbole fort ?    MartineF         La Station spatiale internationale (ISS) est le fruit d\u2019une coop\u00e9ration internationale entre Am\u00e9ricains, Russes, Europ\u00e9ens, Japonais et Canadiens. Descendant petit \u00e0 petit vers la Terre, l\u2019ISS est r\u00e9guli\u00e8rement remont\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la pouss\u00e9e des vaisseaux russes qui y sont arrim\u00e9s. Face aux mesures de r\u00e9torsion prises contre la Russie, Dmitri Rogozine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos, avait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 un tweet dans lequel il mena\u00e7ait de ne plus assurer le maintien sur orbite de l\u2019ISS\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous bloquez la coop\u00e9ration avec nous, qui sauvera l\u2019ISS d\u2019une d\u00e9sorbitation incontr\u00f4l\u00e9e et d\u2019une chute sur le territoire am\u00e9ricain ou europ\u00e9en\u00a0?\u00a0\u00bb Pourtant, deux\u00a0Russes se trouvent dans la station, et ils continuent de travailler avec leurs coll\u00e8gues, quatre Am\u00e9ricains et un Allemand.          Samedi, M.\u00a0Rogozine a demand\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions occidentales mises en place contre la Russie, estimant que ces derni\u00e8res pourraient provoquer la chute de l\u2019ISS. Selon lui, le fonctionnement des vaisseaux russes ravitaillant l\u2019ISS sera perturb\u00e9 par les sanctions, affectant en cons\u00e9quence le segment russe de la station, qui sert notamment \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure orbitale. Cela pourrait provoquer \u00ab\u00a0l\u2019amerrissage\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0l\u2019atterrissage\u00a0\u00bb de l\u2019ISS, qui p\u00e8se 500\u00a0tonnes.          Jeudi, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, avait annonc\u00e9 des sanctions contre la Russie en riposte \u00e0 son offensive militaire en Ukraine. Celles-ci \u00ab\u00a0vont d\u00e9t\u00e9riorer leur industrie a\u00e9rospatiale, dont leur programme spatial, et nuire \u00e0 leur capacit\u00e9 de construire des vaisseaux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Les corrections d\u2019orbite de la station reposent effectivement sur le syst\u00e8me de propulsion des vaisseaux russes. Mais le segment am\u00e9ricain comporte lui aussi des fonctions vitales indispensables. Cette interd\u00e9pendance a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e pour emp\u00eacher \u00ab\u00a0les d\u00e9rapages dus \u00e0 l\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Julie Patarin-Jossec, autrice d\u2019un essai sur l\u2019ISS et ex-enseignante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Etat de Saint-P\u00e9tersbourg. Moscou n\u2019a, en outre, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 rompre les liens\u00a0: \u00ab\u00a0Si la Russie se retirait de l\u2019ISS, ce qui est relativement impossible du fait de l\u2019encadrement juridique du programme, cela voudrait dire qu\u2019elle n\u2019aurait plus de programme spatial habit\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute la sociologue.          De son c\u00f4t\u00e9, la NASA a cherch\u00e9 \u00e0 arrondir les angles, en d\u00e9clarant \u00ab\u00a0continuer \u00e0 travailler avec les partenaires internationaux\u00a0\u00bb, dont l\u2019agence spatiale russe Roscosmos, \u00ab\u00a0pour la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations actuelles\u00a0\u00bb de l\u2019ISS. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 le conflit en cours, la coop\u00e9ration spatiale civile reste un pont\u00a0\u00bb, a pour sa part tweet\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA), qui fait \u00e9galement partie des partenaires internationaux de l\u2019ISS, avec le Japon et le Canada.          Les deux Russes, les quatre Am\u00e9ricains et l\u2019Allemand actuellement en orbite dans la station sont tr\u00e8s certainement au courant des tensions actuelles, selon Julie Patarin-Jossec. Mais leur entra\u00eenement leur a appris \u00e0 rester pragmatiques, et la plupart sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la dimension internationale du programme, souligne-t-elle.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: fus\u00e9es, ExoMars, ISS... La fin de la coop\u00e9ration avec la Russie met de nombreuses activit\u00e9s spatiales \u00e0 l\u2019arr\u00eat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:54:14+00:00","articleBody":"    La Moldavie n'\u00e9tant membre ni de l'UE ni de l'OTAN, sa situation est-elle identique \u00e0 celle de l'Ukraine face \u00e0 la Russie?    Franz Isko         La Moldavie est aussi dans une position inconfortable, avec un gouvernement et une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9ens et une partie de son territoire, la Transnistrie, occup\u00e9e par les Russes. Comme l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie, elle n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, laquelle n\u2019est donc pas tenue d\u2019intervenir en cas d\u2019agression russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:51:57+00:00","articleBody":"         Des policiers et des habitants se tiennent pr\u00e8s d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus devant une maison endommag\u00e9e par un r\u00e9cent bombardement, dans la banlieue de Kiev, le 12 mars 2022. Les forces russes ont intensifi\u00e9 la pression sur la capitale de l\u2019Ukraine, le 12 mars 2022. Les banlieues nord-ouest de la capitale, notamment Irpin et Boutcha, ont d\u00e9j\u00e0 subi des jours de bombardements intensifs, tandis que les v\u00e9hicules blind\u00e9s russes avancent sur la bordure nord-est. DIMITAR DILKOFF \/ AFP               Un homme marche dans un crat\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par l\u2019impact d\u2019une bombe a\u00e9rienne qui a d\u00e9truit un centre culturel et un b\u00e2timent administratif,alors que l\u2019avanc\u00e9e de la Russie sur la capitale ukrainienne se poursuit, dans le village de Bychiv pr\u00e8s de Kiev, le 12 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS               Un homme marche pr\u00e8s des d\u00e9bris d\u2019un centre culturel et d\u2019un b\u00e2timent administratif qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors d\u2019un bombardement a\u00e9rien, alors que l\u2019avanc\u00e9e de la Russie sur la capitale ukrainienne se poursuit, dans le village de Bychiv \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kiev, le 12 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0c5df33_1647156283545-082808.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banlieue de Kiev touch\u00e9e par des bombardements a\u00e9riens","dateModified":"2022-03-13T08:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:31:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Il y a t il la possibilit\u00e9 que l\u2019Etat fran\u00e7ais incite les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 se retirer de Russie, pour mettre \u00e0 mal la soci\u00e9t\u00e9 Russe. La question pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 toute l\u2019UE. Merci    Peutonfaireplus         Bonjour Peutonfaireplus,          Pour l\u2019instant, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a vu \u00ab\u00a0un probl\u00e8me de principe\u00a0\u00bb dans le fait que des entreprises travaillent avec les proches du pouvoir russe, mais sans appeler plus globalement les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 revoir leur pr\u00e9sence dans ce pays. A Bercy, on reconna\u00eet qu\u2019il s\u2019agit \u00ab\u00a0d\u2019entreprises priv\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e0 qui le gouvernement demande surtout \u00ab\u00a0de respecter strictement les sanctions, qui n\u2019interdisent pas tout commerce avec la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019a pas donn\u00e9 de consignes de partir, confirme un responsable d\u2019une organisation patronale. Nous ne sommes pas en guerre contre le peuple russe et certains approvisionnements, notamment en \u00e9nergie, doivent bien se poursuivre.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:22:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe se r\u00e9arme, Poutine plonge la Russie dans l\u2019incertitude et de nouvelles fractures apparaissent en dehors du bloc occidental. Rien n\u2019est encore jou\u00e9 sur le terrain\u00a0: m\u00eame si la r\u00e9sistance ukrainienne a r\u00e9ussi \u00e0 freiner la progression de l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019issue du conflit reste incertaine. Il est aussi trop t\u00f4t pour dire jusqu\u2019o\u00f9 ira l\u2019onde de choc. Mais son retentissement est d\u00e9j\u00e0 comparable \u00e0 celui des attentats du 11-Septembre, voire de la chute du mur de Berlin, en\u00a01989.                    Lire aussi :  Comment la guerre en Ukraine\u00a0a \u00e9branl\u00e9 l\u2019ordre mondial                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En deux semaines, l\u2019onde de choc de l\u2019invasion russe a fait bouger les lignes g\u00e9opolitiques","dateModified":"2022-03-13T08:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:14:40+00:00","articleBody":"         Des manifestants portant un drapeau ukrainien g\u00e9ant d\u00e9filent lors d\u2019un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Santa Monica, en Californie, le 12\u00a0mars\u00a02022. RINGO CHIU \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/d9898d4_5737483-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rassemblement en Californie en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-13T08:16:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:01:43+00:00","articleBody":"    Merci pour ces informations,\r\nQu en est-il de l engagement militaire de la Bi\u00e9lorussie ?     Agn\u00e8s          Bonjour Agn\u00e8s,          Les Etats-Unis n\u2019ont constat\u00e9 aucun signe qui montrerait la pr\u00e9sence de militaires bi\u00e9lorusses en Ukraine, malgr\u00e9 le soutien que Minsk apporte \u00e0 Moscou, a assur\u00e9 vendredi le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, John Kirby. \u00ab\u00a0Cela ne signifie pas que cela ne pourrait pas arriver\u00a0\u00bb, a-t-il temp\u00e9r\u00e9, en pr\u00e9cisant avoir not\u00e9 des d\u00e9clarations r\u00e9centes du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, proche alli\u00e9 de Vladimir Poutine, qui a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 que son arm\u00e9e vole si besoin au secours des forces russes.          Pour mener leur offensive en Ukraine, les forces de Moscou y sont entr\u00e9es depuis leur propre territoire ainsi que depuis la Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi depuis la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 des militaires russes \u00e9taient positionn\u00e9s officiellement pour des \u00ab\u00a0exercices\u00a0\u00bb. M.\u00a0Loukachenko, qui dirige la Bi\u00e9lorussie d\u2019une main de fer depuis 1994, a annonc\u00e9 le 1er\u00a0mars avoir ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces suppl\u00e9mentaires dans le Sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. M\u00eame si la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, aucun militaire bi\u00e9lorusse ne participe \u00e0 l\u2019offensive de Moscou, affirme Minsk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:25:32+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre en Ukraine \u00e0 la gare de Suceava, en Roumanie, le 12\u00a0mars 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/5a7dfe5_6b71dc2ce4074789ad435ca2464156e2-4661ac2a0b6a432f8285d930b439342a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T07:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:14:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde et merci. Comment acc\u00e9der au live de la nuit svp    Lionel.         Bonjour Lionel, notre direct du samedi 12\u00a0mars est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T06:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:09:17+00:00","articleBody":"     Elles voulaient \u00eatre fleuriste, enseignante ou avocate\u00a0: elles ont fui leurs villes bombard\u00e9es par la Russie et traversent le Danube pour rejoindre l\u2019Allemagne, la Roumanie, le Royaume-Uni, la Bulgarie. Elles racontent souvent des histoires similaires. La stupeur, d\u2019abord. La surprise et la fiert\u00e9 de voir leur pays r\u00e9sister ensuite. Puis la duret\u00e9 des d\u00e9cisions prises au moment de partir, seules, avec une amie ou un membre de leur famille.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain\u2026\u00a0\u00bb Les r\u00eaves bris\u00e9s des jeunes Ukrainiennes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les jeunes Ukrainiennes ont abandonn\u00e9 sur les routes de l\u2019exil leur vie d\u2019avant","dateModified":"2022-03-13T06:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:00:46+00:00","articleBody":"      Les troupes russes ont attaqu\u00e9 t\u00f4t dimanche matin une base militaire pr\u00e8s de Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, selon les autorit\u00e9s locales.          L\u2019arm\u00e9e russe bombarde massivement les villes portuaires de Mykola\u00efv et Marioupol. Cette derni\u00e8re, plong\u00e9e dans une situation critique, \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), esp\u00e8re l\u2019arriv\u00e9e dimanche d\u2019un convoi d\u2019aide humanitaire rest\u00e9 bloqu\u00e9 pendant plus de cinq heures \u00e0 un barrage russe samedi.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a accus\u00e9, samedi, les forces ukrainiennes de \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire, lors d\u2019une discussion avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Des mensonges\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019Elys\u00e9e, qui a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de Marioupol, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0humainement insoutenable\u00a0\u00bb.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb militaires ukrainiens sont morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Il a pr\u00e9cis\u00e9, \u00e0 propos de discussions en vue d\u2019un \u00e9ventuel cessez-le-feu, que la Russie \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb, ce qui constitue \u00ab\u00a0une approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ONU, au moins 579 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et pr\u00e8s de 1\u00a0000 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes font \u00e9tat d\u2019un bilan bien plus \u00e9lev\u00e9, avec plus de 1\u00a0500 morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          Pr\u00e8s de 2,6\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et environ 2\u00a0millions de personnes sont aussi d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 7\u00a0heures","dateModified":"2022-03-13T13:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:55:06+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 dimanche une base militaire dans la r\u00e9gion de Lviv, situ\u00e9e dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise et jusque-l\u00e0 relativement \u00e9pargn\u00e9e par le conflit, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0Les occupants ont men\u00e9 une frappe a\u00e9rienne sur le Centre international pour le maintien de la paix et la s\u00e9curit\u00e9. D\u2019apr\u00e8s les informations pr\u00e9liminaires, ils ont tir\u00e9 huit missiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration r\u00e9gionale de Lviv dans un communiqu\u00e9.          Selon un nouveau bilan \u00e9tabli par le gouverneur r\u00e9gional, les frappes russes ont fait 35\u00a0morts et 134\u00a0bless\u00e9s. Un premier bilan communiqu\u00e9 par le gouverneur militaire de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, sur Telegram, avait fait \u00e9tat de neuf morts et cinquante-sept bless\u00e9s. Andri Sadovy, le maire de Lviv, situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la base, avait  fourni le m\u00eame bilan, \u00e9galement sur Telegram. Des instructeurs \u00e9trangers \u00ab\u00a0travaillent\u00a0\u00bb sur la base militaire bombard\u00e9e dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche par la Russie, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re polonaise, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov. \u00ab\u00a0L\u2019information sur les victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans un tweet.          Cette base militaire est situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lviv, o\u00f9 de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es par l\u2019invasion russe ont afflu\u00e9. Plusieurs pays y ont aussi d\u00e9plac\u00e9 leur ambassade, jugeant cette ville plus s\u00fbre que Kiev, la capitale. Par ailleurs, le maire d\u2019Ivano-Frankivsk, ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Lviv, a affirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0frappe\u00a0\u00bb avait vis\u00e9 t\u00f4t dimanche l\u2019a\u00e9roport de cette localit\u00e9. \u00ab\u00a0Les explosions survenues ce matin sont dues \u00e0 une frappe sur l\u2019a\u00e9roport. Nous sommes en train d\u2019\u00e9tablir l\u2019ensemble des faits\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur sa page Facebook Rousslan Martsinkiv.          Cette base militaire est situ\u00e9e \u00e0 Iavoriv, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lviv et \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Pologne, pays membre de l\u2019OTAN. Elle a servi ces derni\u00e8res ann\u00e9es de terrain d\u2019entra\u00eenement aux forces ukrainiennes sous l\u2019encadrement d\u2019instructeurs \u00e9trangers, notamment am\u00e9ricains et canadiens. La base de Iavoriv \u00e9tait aussi l\u2019un des principaux centres servant aux exercices militaires conjoints entre les forces ukrainiennes et celles de l\u2019OTAN. Les troupes \u00e9trang\u00e8res ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine peu avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. C\u2019est en outre sur cette base qu\u2019arrive une partie de l\u2019aide militaire livr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des attaques russes touchent une base militaire dans la r\u00e9gion de Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-03-13T12:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:32:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. Le pr\u00e9sident Zelensky parle de changements positifs dans le dialogue avec les russes.de quoi s agit il? Merci    Yuri         Bonjour Yuri,          Le pr\u00e9sident ukrainien a sembl\u00e9 hier saluer une \u00e9volution dans les discussions entre Kiev et Moscou. Il a \u00e9voqu\u00e9 une nouvelle approche de la\u00a0Russie.          Interrog\u00e9 sur des d\u00e9clarations vendredi de Vladimir Poutine, qui avait \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0\u00bb dans les pourparlers russo-ukrainiens, Volodymyr Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0content d\u2019avoir un signal de la Russie\u00a0\u00bb.          Lors des derni\u00e8res discussions, \u00ab\u00a0on a commenc\u00e9 \u00e0 parler\u00a0\u00bb, et Moscou \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb, ce qui constitue \u00ab\u00a0une approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Zelensky. Il a cependant d\u00e9plor\u00e9 que les \u00ab\u00a0partenaires occidentaux ne soient pas suffisamment engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette approche.          Mais M. Zelensky a aussi dit qu\u2019en termes de garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne pourra pas faire confiance \u00e0 la Russie apr\u00e8s cette guerre sanglante. De telles garanties de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre propos\u00e9es par d\u2019autres leaders \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien a tenu ces propos alors qu\u2019une rencontre a eu lieu jeudi entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien en Turquie, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau depuis le d\u00e9but du conflit. Auparavant, trois sessions de pourparlers au niveau de d\u00e9l\u00e9gations avaient eu lieu. Ces pourparlers se poursuivent par visioconf\u00e9rence, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails. Le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak en a confirm\u00e9 la tenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:28:00+00:00","articleBody":"    Un d\u00e9placement du premier ministre grec est pr\u00e9vu ce dimanche \u00e0 Istanbul. A la faveur de cette guerre, la Gr\u00e8ce - qui soutient l'Ukraine - et la Turquie - qui semble faire office de m\u00e9diateur. Assiste-t-on \u00e0 un r\u00e9chauffement des relations diplomatiques entre Ankara et Ath\u00e8nes ?     Tom Btz         Bonjour Tom Btz,          La visite aujourd\u2019hui \u00e0 Istanbul du premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, nourrit un certain espoir de rapprochement entre les deux voisins, membres de l\u2019OTAN et rang\u00e9s effectivement du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie.          Le pr\u00e9sident turc a saisi l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9placement de M. Mitsotakis, qui rend visite dimanche \u00e0 Istanbul au patriarche Bartholom\u00e9e Ier de Constantinople, primat des \u00e9glises orthodoxes dont celle de Gr\u00e8ce, pour l\u2019inviter \u00e0 d\u00e9jeuner \u00e0 la r\u00e9sidence pr\u00e9sidentielle.          La relation traditionnellement conflictuelle entre Ath\u00e8nes et Ankara a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es une nouvelle p\u00e9riode de crise, li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9limitation des eaux en M\u00e9diterran\u00e9e orientale. La tension avait atteint son comble \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, lors de tentatives turques d\u2019exploration des gisements d\u2019hydrocarbures dans ces eaux disput\u00e9es. Mais la reprise en\u00a02021 des pourparlers bilat\u00e9raux a apport\u00e9 une d\u00e9tente relative.          Mercredi, Kyriakos Mitsotakis s\u2019est dit \u00ab\u00a0dispos\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 contribuer \u00e0 ce dialogue d\u2019\u00ab\u00a0une mani\u00e8re productive, d\u2019autant plus que les deux pays sont pr\u00e9occup\u00e9s par les affaires r\u00e9gionales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En tant que partenaires au sein de l\u2019OTAN, nous sommes appel\u00e9s \u00e0 agir dans la conjoncture actuelle\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0tenter de maintenir notre r\u00e9gion loin de toute autre crise g\u00e9opolitique [tout en] d\u00e9non\u00e7ant la violation du droit international\u00a0\u00bb par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement grec lors d\u2019un conseil des ministres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T07:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:06:28+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont massivement bombard\u00e9, hier, les villes portuaires de Mykola\u00efv et Marioupol tandis que la capitale se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9fense acharn\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 un possible encerclement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev de plus en plus cern\u00e9e, Marioupol attend un convoi humanitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev de plus en plus cern\u00e9e, Marioupol attend un convoi humanitaire","dateModified":"2022-03-13T05:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:03:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Ce dimanche marque le dix-huiti\u00e8me jour des combats depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour","dateModified":"2022-03-13T07:17:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/3/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/13/19-4">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’émotion face à l’afflux massif de réfugiés ukrainiens a conduit l’Union européenne à opérer, le 3 mars, un revirement spectaculaire de sa politique migratoire en accordant une « protection temporaire » à toute personne fuyant le conflit. Peut-être un premier pas vers l’affirmation de l’universalité du droit d’asile, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Chronique            Philippe Bernard        L’émotion face à l’afflux massif de réfugiés ukrainiens a conduit l’Union européenne à opérer, le 3 mars, un revirement spectaculaire de sa politique migratoire en accordant une « protection temporaire » à toute personne fuyant le conflit. Peut-être un premier pas vers l’affirmation de l’universalité du droit d’asile, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 14h07    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Des ukrainiens entrant un centre d'accueil près de porte de La Chapelle à Paris le 10 mars 2022  ABDULMONAM EASSA POUR « LE MONDE »               Chronique. Cela n’a pris que quelques jours. Sous le choc de l’agression russe contre l’Ukraine, les mots pour désigner les femmes et les hommes qui fuient leur pays afin d’échapper au malheur ou à la mort ont radicalement changé. Finie « la crise des migrants », bonjour « la solidarité avec les réfugiés ». La guerre aux portes de l’Europe a changé les manières de voir et les politiques dans bien des domaines : énergie, défense, souveraineté. Le changement de paradigme sur l’immigration, lui aussi, est spectaculaire.          Il y a longtemps déjà que les figures du « demandeur d’asile » et celle de l’« immigré », clairement distinctes du temps de la guerre froide ou des dictatures latino-américaines – le premier « politique », le second « économique » –, s’étaient brouillées. Le rétrécissement progressif des voies légales d’immigration, la multiplication des conflits au Moyen-Orient et en Afrique ont transformé en « demandeurs d’asile » beaucoup de ceux que l’on appelait autrefois des « immigrés ». D’où l’adoption du terme englobant de « migrants ». L’application de la Convention de Genève de 1951 qui réserve le statut de réfugié à toute personne « craignant avec raison d’être persécutée du fait de sa race, de sa religion, de sa nationalité (…) ou de ses opinions politiques » est devenue de plus en plus complexe, dans un contexte où oppression et misère sont souvent indissociables.          Des murs et des clôtures          L’Union européenne, prise entre sa volonté d’abattre ses frontières internes et l’exigence de chaque Etat de conserver la maîtrise souveraine de l’asile, tiraillée entre l’Est et l’Ouest et entre des histoires d’immigration différentes, n’a jamais réussi à s’accorder sur un mécanisme commun d’examen des demandes d’asile. D’où les murs, les clôtures et les politiques – sauf en Allemagne en 2015 – destinées à barrer la route aux Syriens, aux Afghans, aux Africains, à tenter de les maintenir en Turquie ou en Afrique du Nord.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « La solidarité avec le peuple ukrainien est sans comparaison avec les épisodes précédents » de vagues migratoires                 Et voilà que des Ukrainiens, victimes d’une guerre d’agression comme le continent n’en a pas vu depuis 1945, ressuscitent la figure, typiquement européenne, du « réfugié » de l’après-deuxième guerre mondiale, victime de la barbarie nazie ou de l’oppression soviétique. Ironie de la géographie, ils déferlent par centaines de milliers, dans les pays de l’est de l’Europe jusqu’à présent les plus hostiles à l’accueil des réfugiés venus d’Afrique ou du Moyen-Orient. Ce pied de nez de l’histoire a abouti, le 3 mars, à une décision inédite de l’Union européenne, aux conséquences potentiellement considérables.        Il vous reste 56.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/13/l-agression-contre-l-ukraine-remet-en-lumiere-une-valeur-europeenne-l-asile_6117333_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019agression contre l\u2019Ukraine remet en lumi\u00e8re une valeur europ\u00e9enne\u00a0: l\u2019asile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-13T12:53:47+01:00","datePublished":"2022-03-13T12:53:47+01:00","dateModified":"2022-03-13T14:07:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Immigration en Europe","Union europ\u00e9enne","International","Russie","Europe","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019\u00e9motion face \u00e0 l\u2019afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens a conduit l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 op\u00e9rer, le 3\u00a0mars, un revirement spectaculaire de sa politique migratoire en accordant une \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb \u00e0 toute personne fuyant le conflit. Peut-\u00eatre un premier pas vers l\u2019affirmation de l\u2019universalit\u00e9 du droit d\u2019asile, souligne dans sa chronique Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/610/0/7301/3650/1342/696/60/0/d3c736a_5537910-abd00612.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-5">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La région devrait être la plus touchée par les conséquences monétaires et géopolitiques de la guerre. Ailleurs, le poids des touristes russophones en France est anecdotique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Tourisme             La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes      La région devrait être la plus touchée par les conséquences monétaires et géopolitiques de la guerre. Ailleurs, le poids des touristes russophones en France est anecdotique.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une plage privée de Nice, en mai 2020.  VALERY HACHE / AFP               Le retour de la clientèle russe sur la Côte d’Azur ou à Paris risque d’être de nouveau différé. Ecartée, en 2020, par la fermeture des frontières, puis en 2021 par l’absence de reconnaissance du vaccin Spoutnik en France, elle pourrait se dérober de nouveau, en conséquence de la guerre en Ukraine.          Si les professionnels du tourisme jugent qu’il est un peu tôt pour anticiper les possibles effets du conflit, voir la clientèle russe revenir dans les proportions similaires à l’ère pré-Covid-19 semble, dans le contexte actuel, peu probable. Le rouble a perdu 40 % de sa valeur, leurs avions sont interdits de survoler le territoire européen, et le contexte n’incite guère l’espace russophone à se projeter vers des vacances françaises dans trois mois.          Le tourisme russe est sensible au contexte géopolitique et monétaire, en témoigne la baisse des volumes observée depuis 2014, conséquence de la chute du rouble, de la guerre au Donbass et d’attentats terroristes en France. Quelque 538 000 ressortissants étaient arrivés en France en 2019, selon l’institut d’études Euromonitor. En fin d’année 2021, les réservations aériennes pour 2022 étaient insignifiantes.          Ces volumes sont moins élevés que dans les pays riverains – sphère russophone, Turquie, Finlande – et d’autres destinations balnéaires asiatiques – Dubaï, Thaïlande, Maldives – ou européennes – Chypre, Italie, Espagne, Grèce.           

<article-nb="2022/03/13/19-6">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ De la guerre en Tchétchénie en 1999 à sa main-mise totale sur le pouvoir en Russie, Vladimir Poutine a fait l’objet de multiples enquêtes au fil des ans. Nous vous proposons une plongée à travers ces archives.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Dans les archives du « Monde » : 23 articles essentiels sur Vladimir Poutine      De la guerre en Tchétchénie en 1999 à sa main-mise totale sur le pouvoir en Russie, Vladimir Poutine a fait l’objet de multiples enquêtes au fil des ans. Nous vous proposons une plongée à travers ces archives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h40    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Depuis l’accession de Vladimir Poutine au pouvoir en Russie, en mars, « Le Monde » a publié beaucoup d’articles, d’enquêtes, d’analyses sur le président russe, ses actions, sa communication ou son influence. Voici une sélection non exhaustive.          De la guerre à la présidence          Tchétchénie : la guerre de Vladimir Poutine          Depuis le 5 septembre 1999, la Russie, alors présidée par Boris Eltsine, est engagée dans une guerre contre la République indépendantiste de Tchétchénie. Le conflit demeure pour le Kremlin d’un intérêt vital, puisqu’il permet à M. Eltsine et son entourage, dont le régime était à l’agonie, de bouleverser la donne politique russe, à quelques mois des élections législatives prévues en juin 2000. Nommé premier ministre un mois avant le début des hostilités, Vladimir Poutine, un ancien du KGB, assume le rôle de chef de guerre et s’impose comme le nouvel homme fort du pays.  (Article publié le 27 novembre 1999.)          La Russie de Vladimir Poutine          Après le scrutin présidentiel du dimanche 19 décembre 1999, Vladimir Poutine paraît bien placé pour devenir le deuxième président de la Russie postcommuniste. Les Occidentaux s’interrogent sur les intentions profondes de cet homme, mélange de policier politique et d’agent secret, qui a fait sa carrière dans les pays de langue allemande avant d’être l’éminence grise du « libéral » Anatoli Sobtchack, à Leningrad, puis de Boris Eltsine au Kremlin. (Article publié le 29 décembre 1999.)          Vladimir Poutine, du KGB au Kremlin          Au lendemain de son parachutage surprise à la tête du gouvernement russe, en août 1999, Vladimir Poutine, 47 ans, était un inconnu. Quatre mois après, en plein contexte de guerre en Tchétchénie, le « phénomène Poutine » s’est imposé dans tous les foyers russes. Désormais président par intérim de la Russie depuis le 1er janvier 2000, il voit sa courbe de popularité dépasser les 50 % des intentions de vote à la présidentielle, gonflant au rythme de ses sorties sur les terroristes tchétchènes qu’il faut « buter dans les chiottes ». Récit d’une métamorphose. (Portrait publié le 3 janvier 2000.)          Ce zélé monsieur Poutine          Rongé par la corruption et les affaires, la « Famille », le clan Elstine, convainc Boris Eltsine de démissionner le 31 décembre 1999, ce qui avance la présidentielle au 26 mars. Vladimir Poutine, président par intérim, signe son premier décret, garantissant l’immunité à Boris Eltsine, et s’envole vers la présidence à part entière. (Portrait publié le 28 mars 2000.)          La mainmise totale sur le pouvoir          La « verticale du pouvoir »        Il vous reste 76.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/13/dans-les-archives-du-monde-23-articles-essentiels-sur-vladimir-poutine_6117324_3210.html"},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: 23 articles essentiels sur Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-03-13T11:40:13+01:00","datePublished":"2022-03-13T11:40:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"De la guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie en 1999 \u00e0 sa main-mise totale sur le pouvoir en Russie, Vladimir Poutine a fait l\u2019objet de multiples enqu\u00eates au fil des ans. Nous vous proposons une plong\u00e9e \u00e0 travers ces archives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/324/0/2923/1461/1342/696/60/0/ac3be8f_15e8213ad6964642b4774072979be4a8-15e8213ad6964642b4774072979be4a8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-7">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Alors que les féministes ont toujours espéré que l’éducation des filles, et celle des garçons, ferait disparaître les conflits armés, les guerres balaient les changements de mentalité et nous « renvoient au monde d’avant » regrette, dans une tribune au « Monde », l’écrivaine Geneviève Brisac
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Ukraine : « La guerre ramène les vieux stéréotypes avec les hommes courageux et les femmes en pleurs »   Tribune        Geneviève Brisac  Ecrivaine        Alors que les féministes ont toujours espéré que l’éducation des filles, et celle des garçons, ferait disparaître les conflits armés, les guerres balaient les changements de mentalité et nous « renvoient au monde d’avant » regrette, dans une tribune au « Monde », l’écrivaine Geneviève Brisac   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Dans une nouvelle de 1920 intitulée Une Société, Virginia Woolf (1882-1941) met en scène quatre jeunes filles décidées à en finir avec l’irresponsabilité politique, artistique, technique et intellectuelle de générations de femmes qui se sont consacrées à la reproduction de l’espèce et ont laissé modestement aux hommes le soin de la marche du monde.          Elles forment une société secrète, un club de questionneuses qui est chargé d’enquêter sur les lieux du pouvoir et les méthodes de son exercice. Chacune part inspecter un territoire. La première pousse la porte de bureaux directoriaux, la deuxième s’occupe des palais de justice, la troisième visite des universités, la quatrième sonde les arts et la littérature. Elles rient beaucoup. Elles se moquent un peu. Elles deviennent des anthropologues de la domination masculine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les femmes ukrainiennes sont aussi des combattantes »                 Leurs recherches s’affinent. Elles reviennent pleines d’admiration pour l’ingéniosité, l’inventivité technique, l’intelligence et le courage des hommes. Ils n’ont pas produit que de bons livres, loin de là, ils sont méprisants, frimeurs et affamés d’honneurs ridicules, mais elles sont heureuses de chanter leurs louanges – les femmes adorent chanter les louanges des hommes, l’inverse est moins avéré –, même si ce qu’elles ont observé, l’esprit de compétition, la violence, l’irrésistible pulsion productive, les inquiète. Et je les comprends.          Le retour des clichés ancestraux          Et puis l’inattendu se produit. La guerre éclate. Et leur joyeux optimisme vole en éclats. Nous périrons, dit Cassandra très sombre, asphyxiées par cette activité inarrêtable. Car la guerre balaie les changements de mentalité, les libertés, les audaces des utopies, la fraternité. La guerre et ses destructions ramènent les vieux stéréotypes. C’était il y a cent ans et beaucoup de choses ont changé. Aucun doute là-dessus. Mais pas celles-là.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’artiste Ruslana Khazipova veut « réveiller les mères russes »                 On me fera remarquer que des jeunes femmes ukrainiennes prennent pourtant les armes. Et de moins jeunes aussi. Et sur les plateaux de télévision, où les virologues ont été remplacés par des généraux, il y a quelques femmes spécialistes de géopolitique. Pourtant, avec brutalité, les images terribles dont nous sommes assaillis nous renvoient au monde d’avant. Hommes au front et femmes fuyant les bombes, des bébés dans les bras.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Lviv, les funérailles poignantes de Dmytro, Kyrylo et Vassyl, soldats morts au front                 Hommes courageux et femmes en pleurs. Enfants en larmes disant adieu à leur père à travers une vitre de train. Nous étions si sûres de n’en être plus là. Car la plupart des hommes ont peur, bien sûr, et la plupart des femmes sont courageuses, on le sait. A égalité. Alors comment expliquer ce retour des clichés ancestraux ? La guerre survient et notre universalisme se brise comme la vague sur le granit.        Il vous reste 21.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/13/ukraine-la-guerre-ramene-les-vieux-stereotypes-avec-les-hommes-courageux-et-les-femmes-en-pleurs_6117314_3232.html"},"headline":"Ukraine : \u00ab\u00a0La guerre ram\u00e8ne les vieux st\u00e9r\u00e9otypes\u00a0avec les hommes courageux et les femmes en pleurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-13T09:00:16+01:00","datePublished":"2022-03-13T09:00:16+01:00","dateModified":"2022-03-13T18:02:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Alors que les f\u00e9ministes ont toujours esp\u00e9r\u00e9 que l\u2019\u00e9ducation des filles, et celle des gar\u00e7ons, ferait dispara\u00eetre les conflits arm\u00e9s, les guerres balaient les changements de mentalit\u00e9 et nous \u00ab\u00a0renvoient au monde d\u2019avant\u00a0\u00bb regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivaine Genevi\u00e8ve Brisac","author":[{"@type":"Person","name":"Genevi\u00e8ve Brisac","description":"Ecrivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/128/0/3724/1860/1342/696/60/0/dd41499_1646886305262-09032022-l2500162.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-8">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La population de Russie est en déclin depuis la chute de l’URSS, une baisse que n’ont pas enrayée les mesures prises par Vladimir Poutine
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             La démographie, l’autre front russe      La population de Russie est en déclin depuis la chute de l’URSS, une baisse que n’ont pas enrayée les mesures prises par Vladimir Poutine          Par Frank Tétart (Docteur en géopolitique ), Floriane Picard, Flavie Holzinger, Delphine Papin et Victor Simonnet         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  







          Depuis la chute de l’Union soviétique, la population ne cesse de diminuer en Russie. L’année 1992 a marqué un tournant : pour la première fois dans un grand pays développé, le taux de mortalité y excède largement le taux de natalité. Fort de 147 millions d’habitants en 1989, le pays n’en compte plus que 145,47 millions en 2021, selon le Service fédéral des statistiques de l’Etat russe (Rosstat). Ce chiffre inclut les 2,4 millions d’habitants de la péninsule de Crimée, annexée en 2014.            







          Selon les prévisions, la démographie du pays pourrait stagner entre 130 et 140 millions de personnes en 2050. Par ailleurs, la part de l’ethnie russe s’est amoindrie, passant de 81,5 % de la population totale en 1989 à 77,7 % aujourd’hui. Le taux de la population active baisse lui aussi, au risque d’engendrer des problèmes sociaux majeurs.          Surmortalité masculine          Le déclin démographique de la Russie est d’abord lié à une surmortalité masculine imputée à la consommation d’alcool – qui a néanmoins reculé dans la dernière décennie – et à ses conséquences (les maladies cardiovasculaires et les accidents de la route ont causé plus de 30 000 morts annuels dans les années 2000 ; et encore 18 000 en 2018). Or, cette baisse n’est que peu compensée par la natalité, malgré les mesures prises par l’Etat à partir de 2007. Si le taux de natalité est remonté à 1,6 enfant par femme depuis 2010 (contre 1,16 en 1999), il reste éloigné du taux de renouvellement des générations, fixé statistiquement à 2,05.            







          Entre octobre 2020 et septembre 2021, l’épidémie de Covid-19 a par ailleurs coûté la vie à près d’un million d’habitants, directement ou indirectement, selon le démographe russe Alexeï Rakcha. Les mesures sanitaires n’ont été que peu suivies par la population, et la campagne vaccinale s’est révélée laborieuse : début mars 2022, seul un habitant sur deux avait reçu deux doses en Russie.            








<article-nb="2022/03/13/19-9">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les forces russes ont massivement bombardé, samedi, les villes portuaires de Mykolaïv et Marioupol tandis que la capitale se prépare à une « défense acharnée » face à un possible encerclement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev de plus en plus cernée, Marioupol attend un convoi humanitaire      Les forces russes ont massivement bombardé, samedi, les villes portuaires de Mykolaïv et Marioupol tandis que la capitale se prépare à une « défense acharnée » face à un possible encerclement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des cratères laissés par des obus, sur le terrain d’une maison endommagée lors d’un bombardement dans la banlieue de Kiev, le 12 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                 Malgré les pourparlers et l’émoi international suscité par les scènes de guerre, Moscou continue son offensive sur l’Ukraine, dimanche 13 mars, à l’aube du dix-huitième jour des combats.            Kiev, dont seules les routes vers le sud restent dégagées, est de plus en plus cernée. Les troupes russes tentent de neutraliser les localités environnantes pour « bloquer » la capitale, selon l’état-major ukrainien, et la banlieue nord-ouest (Irpin, Boutcha) a été lourdement bombardée ces derniers jours. L’aéroport avoisinant de Vassylkiv, a, lui, été détruit, samedi, par l’armée de Moscou, selon les autorités ukrainiennes.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : au moins neuf morts sur une base militaire bombardée près de la Pologne, selon les autorités locales                   Le ministère britannique de la défense estime que les forces russes étaient samedi à 25 kilomètres de la capitale et qu’une colonne au nord de la ville s’était dispersée, renforçant l’idée d’une volonté d’encerclement. Le président ukrainien promet une « défense acharnée » de Kiev.              Selon des soldats ukrainiens rencontrés par l’Agence France-Presse (AFP), les militaires russes « sont obligés de camper dans des villages par des températures qui approchent les − 10 °C la nuit ». « Ils manquent de ravitaillement, et doivent piller les maisons », ajoute le soldat ukrainien, Illia Berezenko.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : alerte sur la sécurité alimentaire mondiale                   Bilan contre bilan            Dans le sud-est du pays, la ville assiégée de Marioupol espère l’arrivée, dimanche, d’un convoi d’aide humanitaire resté bloqué plus de cinq heures à un barrage russe, samedi. L’enjeu est crucial pour cette cité portuaire stratégique, plongée dans une situation « quasi désespérée » selon Médecins sans frontières, manquant de vivres et privée d’eau, de gaz, d’électricité et de communications.            Des tentatives d’évacuation de centaines de milliers de civils ont échoué à plusieurs reprises. Moscou reconnaît que la situation « dans certaines villes » a pris des « proportions catastrophiques », selon les mots du général Mikhaïl Mizintsev, cité samedi par les agences de presse russes. Mais le militaire a accusé les « nationalistes » ukrainiens de miner les zones résidentielles et de détruire des infrastructures, pour priver les civils de voies d’évacuation et de ressources élémentaires.              Toujours au sud, la métropole d’Odessa continue de se préparer à une offensive des troupes russes, qui se concentrent pour l’heure à une centaine de kilomètres à l’est sur la ville de Mykolaïv. Les bombardements massifs ont notamment touché un centre de cancérologie et un hôpital ophtalmologique, a constaté une journaliste de l’AFP.            Volodymyr Zelensky a annoncé, dimanche dans une adresse vidéo, que 12 729 civils avaient été évacués, samedi, via des couloirs humanitaires. Selon la première ministre, Iryna Verechtchouk, seuls neuf des couloirs d’évacuation ont fonctionné.            Les victimes jonchent les rues de certaines villes, et les bilans, impossibles à vérifier, donnent lieu à une autre bataille, celle de la communication. Environ 1 300 militaires ukrainiens ont été tués depuis le 24 février, a dit, samedi, M. Zelensky, dans un premier décompte officiel fourni par les autorités ukrainiennes depuis le début de l’invasion. L’armée russe, elle, a perdu « environ 12 000 hommes », affirme le chef d’Etat. La Russie, de son côté, a annoncé le 2 mars son seul et unique bilan à ce jour de 498 soldats tués.              Au moins 579 civils ont été tués, selon le décompte samedi des Nations unies, qui soulignent que ce nombre est probablement très inférieur à la réalité. Et près de 2,6 millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le 24 février, outre environ deux millions de déplacés à l’intérieur du pays, selon le Haut-Commissariat de l’ONU aux réfugiés.                          Anastasia Erashova a perdu deux de ses trois enfants dans les bombardements de Marioupol (Ukraine). En pleurs, elle enlace sa fille dans les couloirs de l’hôpital de la ville, le 11 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mykhaïlo Fedorov, chef de guerre numérique en Ukraine                   Changement de ton à Moscou, selon Zelensky            Vladimir Poutine affiche toujours, lui, sa détermination. Le président russe a accusé les forces ukrainiennes de « violations flagrantes » du droit humanitaire, lors d’un entretien téléphonique avec les dirigeants français Emmanuel Macron et allemand Olaf Scholz. « Mensonges », a réagi la présidence française. Et les appels de MM. Macron et Scholz à un « cessez-le-feu immédiat » sont restés lettre morte.            Mais sur le front diplomatique, une inflexion s’est peut-être fait jour en cette fin de semaine : Volodymyr Zelensky a salué une « approche fondamentalement différente » de Moscou dans ses récents pourparlers avec Kiev, notant que la Russie ne se contentait plus de « juste poser des ultimatums ».              Interrogé sur des déclarations faites vendredi par Vladimir Poutine évoquant des « avancées » dans les pourparlers russo-ukrainiens, son homologue ukrainien s’est dit « content d’avoir un signal de la Russie », lors d’une conférence de presse à Kiev.            Une rencontre avait eu lieu jeudi entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien en Turquie, sans résultat. Auparavant s’étaient tenues trois sessions de pourparlers au niveau de délégations. Pourparlers qui se poursuivront par visioconférence, selon le Kremlin.            M. Zelensky a cependant déploré que les « partenaires occidentaux [de l’Ukraine] ne soient pas suffisamment engagés » dans cette approche.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la guerre en Ukraine a ébranlé l’ordre mondial                   Un soutien militaire accentué            Les Occidentaux refusent d’entrer dans le conflit, mais ont multiplié les sanctions économiques et commerciales contre la Russie, et assuré Kiev d’un soutien notamment militaire.              Washington a ainsi autorisé, samedi, une nouvelle aide en armes de 200 millions de dollars (183 millions d’euros) pour l’Ukraine, qui fait suite à une première aide en équipements militaires de 350 millions de dollars, dont deux tiers ont été livrés au 4 mars, selon une responsable du Pentagone.            Ce premier paquet d’aides était destiné à « fournir urgemment à l’Ukraine les munitions nécessaires, des missiles antichars Javelin et des missiles antiaériens Stinger », avait expliqué au Congrès la responsable de la diplomatie américaine pour les affaires politico-militaires, Jessica Lewis.            La nouvelle annonce de la Maison Blanche intervient après des déclarations du vice-ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Riabkov, qui a dit avoir « averti les Etats-Unis » que ces « convois » devenaient des « cibles légitimes », en citant les systèmes de défense aérienne portables et les systèmes de missiles antichars.                          Des pompiers interviennent pour éteindre le feu dans une maison, à Kiev, après des bombardements, le 12 mars 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                                   Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine et Bachar Al-Assad, même combat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/13/guerre-en-ukraine-kiev-de-plus-en-plus-cernee-marioupol-attend-un-convoi-humanitaire_6117299_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev de plus en plus cern\u00e9e, Marioupol attend un convoi humanitaire","dateCreated":"2022-03-13T06:00:00+01:00","datePublished":"2022-03-13T06:00:00+01:00","dateModified":"2022-03-13T12:30:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces russes ont massivement bombard\u00e9, samedi, les villes portuaires de Mykola\u00efv et Marioupol tandis que la capitale se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9fense acharn\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 un possible encerclement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/334/0/4000/2000/1342/696/60/0/c26005e_5734917-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-10">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Elles voulaient être fleuriste, enseignante ou avocate : elles ont fui leurs villes bombardées par la Russie, abandonnant sur les routes de l’exil leur vie d’avant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : « C’est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain… » Les rêves brisés des jeunes Ukrainiennes   Par Luc Bronner (Isaccea, Roumanie, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 17h27   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageElles voulaient être fleuriste, enseignante ou avocate : elles ont fui leurs villes bombardées par la Russie, abandonnant sur les routes de l’exil leur vie d’avant.         Sur les images de son compte Instagram, Daria Konovalova, 15 ans, originaire de Kharkiv (Ukraine), danse avec deux copines une chorégraphie minutieusement travaillée sur une musique d’un rappeur américain. Elle avait posté la vidéo sur le réseau social, même si elle avait eu le sentiment, particulièrement frustrant, de manquer des gestes qu’elle connaissait pourtant par cœur. C’était sa vie d’avant. « Quand on passait notre temps sur Netflix, TikTok et YouTube. » La vie d’avant, « quand on se parlait sans arrêt entre copines, blablabla et blablabla, sur tout, et qu’on se demandait en rigolant ce qu’on allait faire ensemble le lendemain ! »                             Une barge reliant la rive ukrainienne du Danube à la rive roumaine arrive avec à son bord des réfugiés Ukrainiens au poste-frontière d’Issacea (Roumanie), le 11 mars 2022.  EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »                                  Une tente de la Croix-Rouge roumaine, au plus près de la zone de débarquement des barges qui traversent le Danube depuis la rive ukrainienne, à Issacea (Roumanie), le 11 mars 2022. Les volontaires ont entreposé des produits de première nécéssité : eau, médicaments, nourriture ainsi que des jouets pour les réfugiés nouvellement arrivés.  EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »               Daria montre ces images, enveloppée dans une couverture offerte par des bénévoles, à l’intérieur d’une tente installée sur le port fluvial d’Isaccea par les autorités roumaines pour accueillir des Ukrainiens fuyant les bombardements russes. Comme des milliers de réfugiés, presque exclusivement des femmes et des enfants, elle a emprunté, sous un froid glacial, une immense barge qui traverse le Danube et permet de quitter l’Ukraine pour rejoindre la Roumanie. Pour elle, ensuite, ce sera l’Allemagne. Juste avant le poste-frontière ukrainien, parmi les files de voiture en attente, de l’autre côté du fleuve, elle a dit au revoir à son père, 47 ans, ingénieur, qui l’avait accompagnée avec son demi-frère et sa belle-mère. Lui n’a pas le droit de quitter le territoire ukrainien, comme tous les hommes entre 18 et 60 ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Kharkiv, en Ukraine, « la ville dans laquelle je vivais n’existe plus »                 Kharkiv, où elle est née, au nord-est du pays près de la frontière russe, fait partie des villes ukrainiennes les plus durement touchées par les bombardements. Ceux qui ont pu ont fui, début d’un long périple au fil des checkpoints en Ukraine, puis dans le reste de l’Europe. Les 21 élèves de sa classe ont quitté la ville, rejoignant Lviv, Odessa, la Pologne, la Roumanie ou l’Allemagne, selon les cas. « J’ai eu tellement peur. Le bruit. Les frappes. C’est terrifiant. » Sa vie lui semble suspendue. Elle dansait deux heures par jour avec ses copines, de la street dance, avec l’espoir de pouvoir en vivre, peut-être, un jour. Elle rêvait aussi d’aller à l’université à Odessa ou Kiev. « C’est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain », résume-t-elle.          « Personne n’a le choix »          Les jeunes femmes qui traversent le Danube rejoignent l’Allemagne, la Roumanie, le Royaume-Uni, la Bulgarie. Elles racontent souvent des histoires similaires. La stupeur, d’abord. « Il y avait eu la guerre de 2014 contre la Russie mais c’était un bout de l’Ukraine et cela nous paraissait tellement loin, on ne savait pas vraiment ce qui s’était passé », explique Iryna Paramonova, 26 ans, en route pour Bucarest avant de rejoindre la Turquie. « La veille de l’attaque, c’est fou, on buvait du champagne avec des copains à Odessa ! Je me suis réveillée le lendemain, et c’était comme un cauchemar », raconte Christina Korablyava, 20 ans, en attente d’une solution pour aller en Bulgarie avec sa mère et sa petite sœur de 4 ans.        Il vous reste 62.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/13/c-est-comme-si-on-ne-pouvait-plus-penser-au-lendemain-les-reves-brises-des-jeunes-ukrainiennes_6117297_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain\u2026\u00a0\u00bb Les r\u00eaves bris\u00e9s des jeunes Ukrainiennes","dateCreated":"2022-03-13T05:29:38+01:00","datePublished":"2022-03-13T05:29:38+01:00","dateModified":"2022-03-13T17:27:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Elles voulaient \u00eatre fleuriste, enseignante ou avocate\u00a0: elles ont fui leurs villes bombard\u00e9es par la Russie, abandonnant sur les routes de l\u2019exil leur vie d\u2019avant.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner","description":"Isaccea, Roumanie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/164/0/2000/1000/1342/696/60/0/e6c86a3_1647074120183-d2-roumanie-isaccea-ukraine48.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-11">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les missiles russes pleuvent sur Mykolaïv et Marioupol, où la situation devient de plus en plus dramatique. Mais le président ukrainien note, à propos de discussions en vue d’un éventuel cessez-le-feu, que la Russie « ne pose plus simplement des ultimatums ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation à 19 h 30         Les accusations de Moscou sur les violations du droit humanitaire par l’Ukraine sont des « mensonges », dénonce Paris         Le  point sur la situation à Kiev                    Le contexte       Live  animé par Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek         Au dix-septième jour de la guerre en Ukraine, samedi 12 mars, l’armée russe opère sur plusieurs fronts : elle continue de buter sur les villes de Karkhiv, dans l’Est, et de Marioupol, sur la mer d’Azov, mais fait état d’avancées sur le front de la région séparatiste du Donbass (dans l’est de l’Ukraine). Selon le Pentagone, la quasi-totalité des soldats déployés par le Kremlin aux frontières de l’Ukraine ont pénétré dans ce pays.Dans la ville portuaire de Mykolaïv, les bombardements n’ont quasiment pas cessé la nuit dernière, touchant notamment un centre de soins pour les malades du cancer et un hôpital ophtalmologique, selon une journaliste de l’AFP.Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé les forces ukrainiennes de « violations flagrantes » du droit humanitaire, lors d’une discussion avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. « Des mensonges », a réagi l’Elysée, qui a appelé la Russie à « un cessez-le-feu immédiat » et à « lever le siège » de Marioupol, où la situation est « humainement insoutenable ».Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, « environ 1 300 » militaires ukrainiens sont morts depuis le début de l’invasion russe. Il a précisé, à propos de discussions en vue d’un éventuel cessez-le-feu, que la Russie « ne pose plus simplement des ultimatums », ce qui constitue « une approche fondamentalement différente ».Selon l’ONU, au moins 579 civils ont été tués et près de 1 000 blessés depuis le début de la guerre. Les autorités locales ukrainiennes font état d’un bilan bien plus élevé, avec plus de 1 500 morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba.Si les Vingt-Sept ont fermé la porte, vendredi, à une adhésion rapide de l’Ukraine, ils ont cherché à la rassurer à l’issue du sommet de Versailles, qui rassemblait les chefs d’Etat et de gouvernement européens. Principal geste concret, ils ont décidé de doubler, pour la porter à 1 milliard d’euros, l’enveloppe destinée à financer la livraison d’armes à l’Ukraine afin de l’aider à résister aux attaques de l’armée russe.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. Mykolaïv dans les ténèbres de la guerre         Récit. Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass         Décryptages. La peur de la guerre gagne l’est et le nord de l’Europe         La tribune. « Jamais la sobriété énergétique de nos concitoyens n’a été aussi cruciale pour notre destin »         Le reportage. Les pays baltes préparent leur « sac de 72 heures », en dépit de la protection de l’OTAN         Analyse. Guerre en Ukraine : alerte sur la sécurité alimentaire mondiale         Notre direct du vendredi 11 mars est à retrouver ici.                          Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation à 19 h 30         Les accusations de Moscou sur les violations du droit humanitaire par l’Ukraine sont des « mensonges », dénonce Paris         Le  point sur la situation à Kiev                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-13T13:19:49+00:00","coverageEndTime":"2022-03-13T13:19:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","description":"Les missiles russes pleuvent sur Mykola\u00efv et Marioupol, o\u00f9 la situation devient de plus en plus dramatique. Mais le pr\u00e9sident ukrainien note, \u00e0 propos de discussions en vue d\u2019un \u00e9ventuel cessez-le-feu, que la Russie \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : malgré la poursuite des bombardements, Zelensky relève une « approche fondamentalement différente » de Moscou dans les pourparlers","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les missiles russes pleuvent sur Mykola\u00efv et Marioupol, o\u00f9 la situation devient de plus en plus dramatique. Mais le pr\u00e9sident ukrainien note, \u00e0 propos de discussions en vue d\u2019un \u00e9ventuel cessez-le-feu, que la Russie \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/0/0/3580/2387/1342/696/3/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-03-13T13:19:49+00:00"
,"endDate":"2022-03-13T13:19:49+00:00"
  Mais vous pouvez retrouver notre nouveau direct sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-03-13T05:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-13T03:27:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ces derniers jours, nous avons entendu des all\u00e9gations absurdes \u00e0 propos de laboratoires d\u00e9veloppant des armes chimiques et biologiques\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, dans le journal allemand Welt am Sonntag.          \u00ab\u00a0Maintenant que ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 faites, nous devons rester vigilants car la Russie elle-m\u00eame pourrait planifier des op\u00e9rations utilisant des armes chimiques. Ce serait un crime de guerre\u00a0\u00bb, dit-il.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que, bien que le peuple ukrainien r\u00e9siste \u00e0 l\u2019invasion russe avec courage, les prochains jours seraient encore plus difficiles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait utiliser des armes chimiques, selon l\u2019OTAN","dateModified":"2022-03-13T03:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-13T02:27:06+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nla Norvege organise ces exercices \"Cold Response\" tous les 2 ans, regulierement. En 2020, 10 pays etaient presents. Cette annee, ils prevoient 27 nations.  Donc, si on veut etre tout a fait correct, il y a eu de genre d'exercice regulierement depuis la fin de la guerre froide. Le site de l'armee Norvegienne le confirmera:\r\nhttps:\/\/www.forsvaret.no\/en\r\nCet exercice n'est pas fait \"subitement\" suite a la guerre horrible menee par Putin. Le nombre des participants lui, est peut-etre conditionne a la guerre en Ukraine.  Les forces Norveginnes precisent bien que le nombre de participants, je cite, \"These numbers are likely to change as we get closer to the exercise.\"\r\nMerci de votre live.    Hope         Merci pour ces pr\u00e9cisions importantes.          S\u2019il n\u2019y a effectivement pas de lien direct, il est n\u00e9anmoins probable que le contexte actuel ait une influence sur ces exercices.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-13T02:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-13T02:19:55+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019inqui\u00e8te du sort de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, tomb\u00e9e depuis plusieurs jours aux mains des forces russes. L\u2019Ukraine a inform\u00e9 l\u2019AIEA que la Russie envisageait de prendre totalement le contr\u00f4le de la centrale, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti, directement au directeur de l\u2019agence onusienne par le directeur de Rasotom, l\u2019entreprise charg\u00e9e de sa gestion.          La Russie a, elle-m\u00eame, inform\u00e9 l\u2019AIEA que le personnel ukrainien \u00e9tait toujours en charge de l\u2019exploitation de la centrale de Zaporija, ainsi que de celle de Tchernobyl. Moscou a pr\u00e9cis\u00e9 que des \u00ab\u00a0experts russes fournissent une \u201cassistance consultative\u201d\u00a0\u00bb.          Mais pour l\u2019AIEA, \u00ab\u00a0l\u2019un des sept piliers indispensables de la s\u00fbret\u00e9, \u00e0 savoir\u00a0: \u201cle personnel d\u2019exploitation doit pouvoir s\u2019acquitter de ses t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, et pouvoir prendre des d\u00e9cisions sans pression indue\u201d, est bafou\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tudes de l\u2019AIEA \u00e0 propos des centrales de Zaporijia et de Tchernobyl","dateModified":"2022-03-13T02:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-13T01:16:10+00:00","articleBody":"    Bonsoir, je vois sur les r\u00e9seaux sociaux que l\u2019Iran a bombard\u00e9s des sites des USA. Est ce vrai ? Et si oui cela a t-il un lien avec L\u2019Ukraine ?    Marco         Bonsoir Marco,          des missiles ont effectivement \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur Erbil au Kurdistan, sans faire pour l\u2019instant de victimes officielles.          Le gouverneur a assur\u00e9 que la cible \u00e9tait \u00ab\u00a0inconnue\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00e0 ce stade il \u00e9tait impossible de dire s\u2019il s\u2019agit \u00ab\u00a0du consulat am\u00e9ricain ou de l\u2019a\u00e9roport\u00a0\u00bb, o\u00f9 se trouve une base de la coalition internationale antidjihadistes.          A Erbil, la derni\u00e8re attaque du genre remonte \u00e0 septembre, quand des \u00ab\u00a0drones arm\u00e9s\u00a0\u00bb ont vis\u00e9 l\u2019a\u00e9roport. Jamais revendiqu\u00e9s, des tirs de roquettes ou des drones pi\u00e9g\u00e9s visent r\u00e9guli\u00e8rement les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains et les troupes de la coalition internationale antijihadistes en Irak, o\u00f9 des groupes arm\u00e9s pro-Iran r\u00e9clament le d\u00e9part des soldats am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-13T02:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-13T00:38:26+00:00","articleBody":"     Boris Johnson va recevoir, mardi, les dirigeants de la Force exp\u00e9ditionnaire commune (JEF), une coalition de dix Etats ax\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9 dans le nord de l\u2019Europe.          La JEF, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02012, se compose de membres de l\u2019OTAN, la Grande-Bretagne, le Danemark, l\u2019Estonie, l\u2019Islande, la Lettonie, la Lituanie, les Pays-Bas et la Norv\u00e8ge, auxquels s\u2019ajoutent la Finlande et la Su\u00e8de, non-membres de l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e par l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine, et aux c\u00f4t\u00e9s de nos partenaires, nous prendrons des mesures pour nous assurer de sortir plus forts et plus unis qu\u2019auparavant, a expliqu\u00e9 le premier ministre britannique.          \u00ab\u00a0Assurer notre r\u00e9sistance aux menaces de Poutine doit aller au-del\u00e0 de l\u2019aspect militaire \u2013 ensemble, aux c\u00f4t\u00e9s de nos partenaires de la mer du Nord et de la mer Baltique, nous devons nous assurer que nous sommes \u00e0 l\u2019abri de l\u2019interf\u00e9rence de la Russie sur nos approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques, notre \u00e9conomie et nos valeurs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Parall\u00e8lement \u00e0 ce sommet, aura lieu, \u00e0 partir de lundi, un des plus grands exercices militaires de l\u2019OTAN depuis la guerre froide qui se d\u00e9roulera en Norv\u00e8ge, afin de d\u00e9montrer une \u00ab\u00a0libert\u00e9 de mouvement\u00a0\u00bb dans une zone strat\u00e9gique proche de la Russie.          Les man\u0153uvres, baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Exercise Cold Response\u00a0\u00bb, rassembleront plus de 30\u00a0000 soldats de 27 pays venus s\u2019entra\u00eener par des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Face \u00e0 la Russie, Londres va recevoir des dirigeants de l\u2019Europe du Nord","dateModified":"2022-03-13T01:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T23:11:01+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la mosqu\u00e9e bombard\u00e9e \u00e0 Mariupol ?    remix.run         Bonsoir,          la situation est confuse \u00e0 propos de la mosqu\u00e9e Souleiman de Marioupol annonc\u00e9e comme bombard\u00e9e par le gouvernement ukrainien aujourd\u2019hui. Le pr\u00e9sident de l\u2019Association de la mosqu\u00e9e, Ismail Hacioglu, joint par la cha\u00eene turque HaberT\u00fcrk en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, a lui assur\u00e9 que le quartier \u00e9tait sous le feu mais que la mosqu\u00e9e elle-m\u00eame n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les Russes bombardent la zone (...) qui se trouve \u00e0 2 km de la mosqu\u00e9e, et une bombe est tomb\u00e9e \u00e0 une distance de 700 m de la mosqu\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 auparavant sur Instagram. Trente civils turcs se trouvent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9difice, \u00ab\u00a0dont des enfants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, sans en donner le nombre.          Il a expliqu\u00e9 qu\u2019il essayait d\u2019organiser des \u00e9vacuations bloqu\u00e9es par les Russes, dans cette ville strat\u00e9gique, bombard\u00e9e depuis des jours, qui subit un si\u00e8ge d\u00e9vastateur. Au total, 86 citoyens turcs se trouvent encore dans la ville de Marioupol, que son association essaie de regrouper, passant de maison en maison, a racont\u00e9 M. Hacioglu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turque.          Il a expliqu\u00e9 que l\u2019association avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 quatre reprises d\u2019\u00e9vacuer les Turcs en formant un convoi, mais que les Russes ne les \u00ab\u00a0ont pas laiss\u00e9s passer\u00a0\u00bb aux barrages. \u00ab\u00a0Nous allons tenter une cinqui\u00e8me fois\u00a0\u00bb, a-t-il dit, pr\u00e9cisant disposer de deux bus pour proc\u00e9der aux \u00e9vacuations.          Le minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res a affirm\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb sur la situation.          Le consulat de Turquie \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, avait appel\u00e9 le 7 mars sur Twitter les ressortissants turcs pr\u00e9sents \u00e0 Marioupol \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb dans la mosqu\u00e9e vis\u00e9e, \u00ab\u00a0en vue d\u2019une \u00e9vacuation vers notre pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T23:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T22:53:34+00:00","articleBody":"    Il para\u00eet que les Russes veulent organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e8s demain \u00e0 Kherson, vous pouvez nous en dire plus?    Emilio         Bonsoir Emilio,          d\u2019apr\u00e8s plusieurs responsables ukrainiens, la Russie souhaite en effet mettre en place un r\u00e9f\u00e9rendum pour cr\u00e9er une r\u00e9publique ind\u00e9pendante \u00e0 Kherson, cette ville proche de la Crim\u00e9e dont elle a pris le contr\u00f4le d\u00e9but mars.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le sc\u00e9nario de 2014, les Russes essaient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d\u2019organiser un faux \u201cr\u00e9f\u00e9rendum\u201d pour une fausse \u201cr\u00e9publique du peuple\u201d \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, en faisant r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 en Crim\u00e9e en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par la Russie, consid\u00e9r\u00e9e comme ill\u00e9gale par Kiev et les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Compte tenu du fait qu\u2019il n\u2019y a aucun soutien populaire, cela sera enti\u00e8rement mis en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb, a-t-il ainsi pronostiqu\u00e9, appelant \u00e0 infliger de \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res sanctions\u00a0\u00bb contre la Russie si cela \u00e9tait le cas. \u00ab\u00a0Kherson est et sera toujours en Ukraine.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Actuellement, les envahisseurs appellent les d\u00e9put\u00e9s du conseil r\u00e9gional pour leur proposer de coop\u00e9rer et cr\u00e9er une \u201cr\u00e9publique ind\u00e9pendante\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram la repr\u00e9sentante parlementaire ukrainienne pour les droits humains, Liudmyla Denisova.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T23:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T22:48:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019enl\u00e8vement vendredi du maire de Melitopol, une ville du sud de l\u2019Ukraine, l\u2019administration r\u00e9gionale a annonc\u00e9 avoir nomm\u00e9 Galina Danilchenko, membre du conseil municipal, comme maire par int\u00e9rim.          Dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par l\u2019administration sur Telegram, Mme Danilchenko a d\u00e9clar\u00e9 que sa \u00ab\u00a0t\u00e2che principale est de prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour ramener la ville \u00e0 la normale\u00a0\u00bb, en demandant \u00e0 la population de \u00ab\u00a0garder [son] sang-froid\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0ne pas c\u00e9der [aux] provocations\u00a0\u00bb.          Ivan Fedorov, le maire \u00e9lu de Melitopol, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi par des hommes arm\u00e9s et accus\u00e9 d\u2019infractions de terrorisme par le bureau du procureur de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, soutenue par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une maire par int\u00e9rim nomm\u00e9e \u00e0 Melitopol","dateModified":"2022-03-12T22:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T21:49:29+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a autoris\u00e9, samedi, une nouvelle aide en armes de 200 millions de dollars pour l\u2019Ukraine.          Washington avait d\u00e9j\u00e0 octroy\u00e9, le 26 f\u00e9vrier, une aide en \u00e9quipements militaires sans pr\u00e9c\u00e9dent de 350 millions de dollars, dont deux tiers avaient \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s au 4 mars, selon une responsable du Pentagone.          Ce paquet d\u2019aide \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0fournir urgemment \u00e0 l\u2019Ukraine les munitions n\u00e9cessaires, des missiles antichars Javelin et des missiles anti-a\u00e9riens Stinger\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 au Congr\u00e8s la responsable de la diplomatie am\u00e9ricaine pour les affaires politico-militaires, Jessica Lewis.          Cette annonce intervient alors que la Russie a menac\u00e9 samedi de cibler les livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine. Lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Pervy Kanal, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, a dit avoir \u00ab\u00a0averti les Etats-Unis\u00a0\u00bb que ces \u00ab\u00a0convois\u00a0\u00bb devenaient des \u00ab\u00a0cibles l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb, en citant les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne portables et les syst\u00e8mes de missiles antichars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle aide militaire de 200 millions de dollars des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-12T22:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T21:37:41+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation \u00e0 Kharkiv ?    Pace         Bonsoir,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24 f\u00e9vrier, les troupes russes ont conquis plusieurs poches strat\u00e9giques, notamment le long de la c\u00f4te sud, \u00e0 l\u2019est et au nord, et sont aux portes nord-ouest et est de Kiev, la capitale.          Mais elles semblent rencontrer des difficult\u00e9s d\u00e8s qu\u2019ils s\u2019agit de conqu\u00e9rir les grandes villes, comme \u00e0 Kharkiv (nord). Si les bombardements russes sont nombreux et meurtriers, faisant craindre qu\u2019ils ne d\u00e9vastent des villes comme autrefois en Tch\u00e9tch\u00e9nie ou en Syrie, le front terrestre ne semble gu\u00e8re bouger ces jours-ci selon nombre d\u2019observateurs militaires.                    Lire aussi :  A Kharkiv, en Ukraine, \u00ab\u00a0la ville dans laquelle je vivais n\u2019existe plus\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T21:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T21:21:50+00:00","articleBody":"    Bonsoir, pouvez-vous expliciter l'article 5 de l'OTAN ?    Paul         L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) est une alliance politico-militaire cr\u00e9\u00e9e en\u00a01949 par douze pays \u2013 dont le Canada, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni. L\u2019Alliance atlantique (autre nom donn\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN) compte aujourd\u2019hui trente pays. Toutes les d\u00e9cisions de l\u2019OTAN sont prises \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.          Les membres de l\u2019OTAN s\u2019engagent \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement en cas d\u2019attaque contre un membre de l\u2019Alliance. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le principe de la d\u00e9fense collective, consacr\u00e9 dans l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de Washington. Cet article est la pierre angulaire de l\u2019Alliance atlantique.          Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l\u2019article 5 stipule que si un pays de l\u2019OTAN est victime d\u2019une attaque arm\u00e9e, chaque membre de l\u2019Alliance consid\u00e9rera cet acte de violence comme une attaque arm\u00e9e dirig\u00e9e contre l\u2019ensemble des membres et prendra les mesures qu\u2019il jugera n\u00e9cessaires pour venir en aide au pays attaqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T21:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T21:09:32+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a men\u00e9 une guerre des esprits dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui a pr\u00e9par\u00e9 celle des armes. Notre journaliste Beno\u00eet Hopquin s\u2019est replong\u00e9 dans ses carnets de reportage pour raconter les pr\u00e9mices de l\u2019invasion russe.                    Lire aussi :  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T21:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T20:29:46+00:00","articleBody":"     Au total, 9 700 personnes se sont rassembl\u00e9es samedi dans plusieurs villes fran\u00e7aises pour soutenir l\u2019Ukraine et d\u00e9noncer l\u2019invasion russe, selon des chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Les manifestants \u00e9taient un millier \u00e0 Paris, une centaine \u00e0 Lille, 600 \u00e0 Strasbourg et 700 \u00e0 Rennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblements de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans plusieurs villes de France","dateModified":"2022-03-12T20:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T20:25:25+00:00","articleBody":"    La Bi\u00e9lorussie peut-elle participer \u00e0 l'invasion ?    smartinc53         Bonjour,          Le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9 mardi 1er\u00a0mars l\u2019envoi de troupes suppl\u00e9mentaires en direction de la fronti\u00e8re ukrainienne et la mise en alerte de ses d\u00e9fenses antia\u00e9riennes. Cinq groupes tactiques de bataillons doivent ainsi \u00eatre envoy\u00e9s vers le sud du pays, tandis que l\u2019opposition au r\u00e9gime de Minsk d\u00e9nonce un abandon de la souverainet\u00e9 nationale au profit de Vladimir Poutine, et s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une participation future des forces bi\u00e9lorusses \u00e0 des combats en territoire ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas faire autrement. Nous attendons \u00e0 tout moment une provocation occidentale, qu\u2019elle soit politique, \u00e9conomique ou militaire\u00a0\u00bb, s\u2019est justifi\u00e9 M.\u00a0Loukachenko, tout en assurant sans convaincre que son pays ne s\u2019impliquerait pas davantage sur le terrain, son alli\u00e9 russe n\u2019en ayant, selon lui, pas besoin.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le territoire bi\u00e9lorusse est utilis\u00e9 par les troupes de Moscou comme base arri\u00e8re. Au premier jour de la guerre, c\u2019est depuis la Bi\u00e9lorussie que l\u2019arm\u00e9e russe a attaqu\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine dans l\u2019axe de Kiev, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres. Des bless\u00e9s russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers le territoire bi\u00e9lorusse afin d\u2019y \u00eatre soign\u00e9s. Les infrastructures militaires du pays sont aussi plac\u00e9es \u00e0 la disposition de l\u2019effort de guerre de Moscou. Dimanche 27 f\u00e9vrier, le dirigeant bi\u00e9lorusse avait d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 officiellement que des tirs de missiles contre l\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s depuis son territoire.          Ces d\u00e9clarations \u00e9taient d\u2019ailleurs intervenues le jour du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel (65\u00a0% pour le oui) qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 en Bi\u00e9lorussie. Les amendements constitutionnels pr\u00e9vus pr\u00e9voient notamment la fin de l\u2019obligation pour la Bi\u00e9lorussie de rester une zone sans arme nucl\u00e9aire. Un d\u00e9veloppement particuli\u00e8rement significatif au moment m\u00eame o\u00f9 Vladimir Poutine annon\u00e7ait placer en \u00e9tat d\u2019alerte les forces de dissuasion russes, y compris nucl\u00e9aires.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Loukachenko renforce sa fronti\u00e8re sud, l\u2019opposition se mobilise         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T20:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T20:15:01+00:00","articleBody":"     A la suite du blocage de Facebook et du ralentissement de Twitter en Russie, plus que jamais, le r\u00e9seau social VKontakte, souvent surnomm\u00e9 VK, se retrouve au c\u0153ur des \u00e9changes num\u00e9riques des habitants de ce vaste pays.                    Lire aussi :  Tout savoir sur VKontakte, le\u00a0\u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T21:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T19:44:08+00:00","articleBody":"     Les soldats russes ont tir\u00e9, vendredi, sur des civils qui empruntaient un couloir d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Kiev, tuant sept personnes, dont un enfant, ont affirm\u00e9 samedi les services de renseignement militaire ukrainiens sur Facebook. Ces personnes tentaient de quitter le village de Peremoha pour rejoindre celui de Gostroluchchia, situ\u00e9 \u00e0 36\u00a0kilom\u00e8tres des faubourgs nord-est de Kiev, la capitale.          Les services de renseignement militaire ukrainiens ont ajout\u00e9 qu\u2019il ne savaient pas encore quel \u00e9tait le nombre de bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s les tirs, les occupants ont forc\u00e9 le reste de la colonne \u00e0 retourner au village de Peremoha et ne les ont pas laiss\u00e9s sortir du village\u00a0\u00bb, ont-ils encore affirm\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, il est presque impossible d\u2019\u00e9tablir le contact avec eux et de fournir une aide humanitaire et m\u00e9dicale\u00a0\u00bb, ont-ils poursuivi.          Les forces russes ont resserr\u00e9 l\u2019\u00e9tau sur Kiev, samedi, et ont continu\u00e9 sans r\u00e9pit les bombardements d\u2019autres villes ukrainiennes. Ces attaques touchant des civils ont suscit\u00e9 une nouvelle vague d\u2019accusations selon lesquelles la Russie commet des crimes de guerre.          Vladimir Poutine a en retour accus\u00e9 samedi les forces ukrainiennes de \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec ses homologues fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et allemand, Olaf Scholz. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a d\u00e9clar\u00e9 que ces accusations \u00e9taient des \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services de renseignement militaire ukrainiens accusent les Russes d\u2019avoir tu\u00e9 sept civils, dont u...","dateModified":"2022-03-12T19:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T19:38:15+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la culture a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019un fonds d\u2019un million d\u2019euros pour accueillir les artistes et professionnels de la culture ukrainiens qui le souhaiteraient, dispositif \u00e9galement \u00ab\u00a0ouvert aux artistes russes dissidents\u00a0\u00bb.          A ce fonds de soutien s\u2019ajoute \u00ab\u00a0une enveloppe de 300\u00a0000\u00a0euros pour l\u2019accueil des \u00e9tudiants\u00a0\u00bb dans les \u00e9coles, d\u2019art notamment, qui sont sous la tutelle du minist\u00e8re de la culture, pr\u00e9cisent les services de Roselyne Bachelot dans un communiqu\u00e9.          Les artistes seront aid\u00e9s, en russe et en ukrainien, pour s\u2019orienter via une plate-forme t\u00e9l\u00e9phonique. Avec leurs proches, ils pourront \u00eatre accueillis dans des r\u00e9sidences d\u2019artistes de trois mois.          Outre l\u2019accueil d\u2019urgence, ces dispositifs doivent permettre le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation artistique, via par exemple des bourses de recherche ou encore des aides \u00e0 la diffusion de spectacles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la culture cr\u00e9e un fonds d\u2019un million d\u2019euros pour les artistes ukrainiens et \u00ab\u00a0r...","dateModified":"2022-03-12T19:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T19:31:36+00:00","articleBody":"    La Russie peut-elle \u00eatre exclue de l\u2019ONU ?    CULT          Bonjour,          Selon l\u2019article\u00a06 de la charte des Nations unies, si un membre de l\u2019ONU \u00ab\u00a0enfreint de mani\u00e8re persistante les principes \u00e9nonc\u00e9s dans la pr\u00e9sente charte, il peut \u00eatre exclu de l\u2019Organisation par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur recommandation du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Or, pour rappel, la Russie est un membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (avec la Chine, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni) et, \u00e0 ce titre, Moscou b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Nul doute que Moscou opposerait son veto si une telle recommandation devait \u00eatre soumise au vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T19:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T18:49:33+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont resserr\u00e9 l\u2019\u00e9tau sur la capitale, Kiev, samedi, et ont continu\u00e9 sans r\u00e9pit les bombardements d\u2019autres villes ukrainiennes, touchant notamment plusieurs h\u00f4pitaux \u00e0 Mykola\u00efv et la cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de deux semaines de si\u00e8ge.         Dans la ville portuaire de Mykola\u00efv (dans le sud du pays), les bombardements n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de la nuit, touchant, entre autres, un centre de canc\u00e9rologie et un h\u00f4pital ophtalmologique.          Les frappes russes ont d\u00e9truit l\u2019a\u00e9roport de Vassylkiv (\u00e0 40 kilom\u00e8tres au sud de Kiev), samedi matin, et un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, \u00e9galement touch\u00e9, a pris feu, selon les autorit\u00e9s locales.          A Marioupol, port strat\u00e9gique du Sud-Est, le gouvernement ukrainien a affirm\u00e9 samedi qu\u2019une mosqu\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, dans laquelle s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s environ 80\u00a0civils, dont des Turcs, mais l\u2019information a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie par le pr\u00e9sident de l\u2019association li\u00e9e \u00e0 la mosqu\u00e9e Soliman, Ismail Hacioglu. Assi\u00e9g\u00e9e depuis douze jours, Marioupol, \u00e0 court de nourriture, est aussi priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de communications. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.          S\u2019ils visent aussi les villes de Kryvy Rih et Krementchouk (dans l\u2019Est), Nikopol et Zaporojia (dans le Sud-Est), selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les Russes ont pour principale cible Kiev. Pr\u00e9sents dans les faubourgs de la capitale, ils cherchent \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses dans plusieurs localit\u00e9s pour la \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Les banlieues nord-ouest, notamment Irpin et Boutcha, ont d\u00e9j\u00e0 subi des jours de bombardements intensifs, pendant que les v\u00e9hicules blind\u00e9s russes avancent par le nord-est.          L\u2019arm\u00e9e russe fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es sur le front de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste du Donbass (dans l\u2019Est), et affirme avoir d\u00e9truit \u00ab\u00a0au total 3\u00a0491 infrastructures militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb.                INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/64de035_1647078543660-web-inter-1022-avancee-russe-ukraine-1203.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-03-12T19:02:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T18:30:05+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a accus\u00e9 les forces ukrainiennes de \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. Il a notamment parl\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0assassinats extrajudiciaires d\u2019opposants\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0prises en otage de civils\u00a0\u00bb et de leur \u00ab\u00a0utilisation comme boucliers humains\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mensonges\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019issue de leur entretien, qui s\u2019est focalis\u00e9 sur la demande de Paris et de Berlin d\u2019\u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et d\u2019une \u00ab\u00a0amorce d\u2019une solution diplomatique\u00a0\u00bb.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 utiliser toutes les ressources de la diplomatie\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine, mais aussi les sanctions, \u00ab\u00a0qui sont de nature historique\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0une mise au ban\u00a0\u00bb de la Russie, selon la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que d\u2019autres sanctions allaient \u00eatre examin\u00e9es \u00ab\u00a0sans tabou\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de Moscou dans les r\u00e9cents pourparlers, soulignant que la Russie ne se contentait plus de \u00ab\u00a0poser des ultimatums\u00a0\u00bb. Il a n\u00e9anmoins d\u00e9plor\u00e9 que les \u00ab\u00a0partenaires occidentaux [de l\u2019Ukraine] ne soient pas suffisamment engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette approche. Ces pourparlers se poursuivent par visioconf\u00e9rence, selon le porte-parole du Kremlin, sans donner plus de d\u00e9tails.          M.\u00a0Zelensky a pour la premi\u00e8re fois donn\u00e9 un chiffre \u2013 que nous ne sommes pas en mesure de v\u00e9rifier \u2013 sur le nombre de militaires ukrainiens tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de son pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous avons environ 1\u00a0300\u00a0militaires qui ont p\u00e9ri\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en affirmant par ailleurs que l\u2019arm\u00e9e russe a perdu \u00ab\u00a0environ 12\u00a0000\u00a0hommes\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ONU, au moins 579\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0bless\u00e9s, depuis le d\u00e9but de la guerre. Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes font \u00e9tat d\u2019un bilan bien plus \u00e9lev\u00e9, avec plus de 1\u00a0500\u00a0morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba.          Pr\u00e8s de 2,6\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et environ 2\u00a0millions de personnes sont aussi d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-12T18:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T18:20:29+00:00","articleBody":"     En deux semaines, l\u2019onde de choc de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a fait bouger les lignes g\u00e9opolitiques. L\u2019Europe se r\u00e9arme, Poutine plonge la Russie dans l\u2019incertitude et de nouvelles fractures apparaissent en dehors du bloc occidental.                    Lire aussi :  Comment la guerre en Ukraine\u00a0a \u00e9branl\u00e9 l\u2019ordre mondial         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T18:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T18:08:53+00:00","articleBody":"                   Crat\u00e8re o\u00f9 gisent les restes d\u2019un centre culturel et d\u2019un b\u00e2timent administratif d\u00e9truits par une bombe, dans le village de Bychiv, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, le 12\u00a0mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/a746495_1647107152395-512804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T18:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:58:48+00:00","articleBody":"     Un arr\u00eat des importations des hydrocarbures russes, dont les ventes financent la guerre de Moscou, fait craindre au candidat de La France insoumise une forte hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le foss\u00e9 se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc M\u00e9lenchon au sujet de l\u2019embargo des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T17:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:56:42+00:00","articleBody":"    Pourquoi les casques bleus de l\u2019ONU n\u2019interviennent-ils pas en Ukraine ?    Lex          Bonjour,          En tant que membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la Russie b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Moscou a d\u2019ailleurs exerc\u00e9 ce droit, le 25\u00a0f\u00e9vrier, bloquant ainsi une r\u00e9solution visant \u00e0 condamner son agression contre l\u2019Ukraine.          Pour d\u00e9clencher une op\u00e9ration de maintien de la paix, en envoyant des casques bleus, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit adopter une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Or, il appara\u00eet \u00e9vident que Moscou opposerait l\u00e0 encore son veto si un pareil vote devait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T18:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:39:45+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) vingt-cinq ensembles de constructions modulaires pour l\u2019aider \u00e0 accueillir jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur tch\u00e8que, Vit Rakusan.          La porte-parole de la direction g\u00e9n\u00e9rale des pompiers, qui jouent un r\u00f4le important dans le transport et l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, Pavla Jakoubkova, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 d\u2019absorption [de r\u00e9fugi\u00e9s] de la R\u00e9publique tch\u00e8que est presque \u00e9puis\u00e9e\u00a0\u00bb. Plus de 102\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, mais leur nombre r\u00e9el atteint \u00ab\u00a0certainement 200\u00a0000\u00a0\u00bb.          Ce pays de 10,7\u00a0millions d\u2019habitants abrite une communaut\u00e9 ukrainienne d\u2019environ 200\u00a0000\u00a0personnes, qui travaillent principalement comme ouvriers du b\u00e2timent, infirmi\u00e8res ou femmes de m\u00e9nage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb \u00e9vacue, chaque jour, des centaines de femmes et d\u2019enfants jusqu\u2019en R\u00e9publique tch\u00e8que                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague demande \u00e0 l\u2019UE de l\u2019aide pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-03-12T18:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:38:24+00:00","articleBody":"                   Manifestantes lors du rassemblement pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, sur la place Santa Croce, \u00e0 Florence, en Italie, le 12\u00a0mars 2022. CHIARA NEGRELLO \/ REUTERS                         En G\u00e9orgie, \u00e0 Tbilissi, des f\u00e9ministes manifestent devant l\u2019ancienne ambassade de Russie, le 12\u00a0mars 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP                         A Vilnius, la Lituanie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 32e\u00a0anniversaire de sa d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019Union sovi\u00e9tique, et se mobilise pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. MINDAUGAS KULBIS \/ AP                         Lors d\u2019une marche de protestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Paris, en France, samedi 12\u00a0mars 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/c24b890_1647106023343-512745.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestations contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine en Italie, en G\u00e9orgie et en Lituanie","dateModified":"2022-03-12T17:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:37:16+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es \u00e0 Paris et dans plusieurs autres villes fran\u00e7aises, dont Lille et Rennes, pour soutenir l\u2019Ukraine et d\u00e9noncer l\u2019invasion russe.         Dans la capitale, les manifestants r\u00e9unis place de la R\u00e9publique r\u00e9clamaient le boycott du gaz et du p\u00e9trole russes. Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, 52\u00a0ans, venu avec sa fille \u00e2g\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, aurait aim\u00e9 que davantage de gens se d\u00e9placent. Il d\u00e9plore \u00ab\u00a0un d\u00e9but de lassitude\u00a0\u00bb de l\u2019opinion.          A Lille, une centaine de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          A Rennes, 700\u00a0participants ont d\u00e9fil\u00e9 au cri de \u00ab\u00a0Poutine, criminel de guerre\u00a0!\u00a0\u00bb.          A Strasbourg, 600\u00a0personnes se sont rassembl\u00e9es place Kl\u00e9ber.          A Nantes, un cort\u00e8ge a d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banderole o\u00f9 l\u2019on pouvait lire \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb.               Le cort\u00e8ge des manifestants r\u00e9unis derri\u00e8re une banderole exprimant leur \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, \u00e0 Nantes, le 12\u00a0mars 2022. SEBASTIEN SALOM-GOMIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/1283936_5734801-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux rassemblements en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 travers la France","dateModified":"2022-03-12T17:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:28:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi l\u2019OTAN n\u2019intervient pas ?    Douco         Bonjour,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) est une alliance politico-militaire cr\u00e9\u00e9e en\u00a01949 par douze pays \u2013 dont le Canada, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni. L\u2019Alliance atlantique (autre nom donn\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN) compte aujourd\u2019hui trente pays. L\u2019Ukraine n\u2019en fait pas partie. La candidature du pays \u00ab\u00a0fr\u00e8re\u00a0\u00bb de la Russie, ind\u00e9pendant depuis 1991, a sans cesse \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e par certains pays membres de l\u2019OTAN, qui redoutaient de f\u00e2cher d\u00e9finitivement les Russes.          Les membres de l\u2019OTAN s\u2019engagent \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement en cas d\u2019attaque contre un membre de l\u2019Alliance. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le principe de la d\u00e9fense collective, consacr\u00e9 dans l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de Washington.          Parce que l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et parce que cela impliquerait que l\u2019Alliance atlantique entre en guerre contre la Russie, l\u2019OTAN n\u2019intervient pas dans le conflit. \u00ab\u00a0Nous avons la responsabilit\u00e9 d\u2019emp\u00eacher que ce conflit s\u2019intensifie au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine et devienne une guerre ouverte entre la Russie et l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u2019ailleurs d\u00e9clar\u00e9 vendredi Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, en marge du forum diplomatique organis\u00e9 par la pr\u00e9sidence turque.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T17:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:05:12+00:00","articleBody":"     La mer Noire est redevenue le th\u00e9\u00e2tre de dangereuses d\u00e9monstrations de force entre la Russie et l\u2019OTAN depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laiss\u00e9 esp\u00e9rer une mutation de ces eaux strat\u00e9giques en espace de coop\u00e9ration pacifique.          Voici un extrait de notre article\u00a0:           En annexant la Crim\u00e9e en\u00a02014, la Russie s\u2019impose en mer Noire comme \u00ab\u00a0puissance r\u00e9gionale dominante\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9ographe Louis P\u00e9tiniaud. Le retour de S\u00e9bastopol dans son giron permet en effet \u00e0 Moscou d\u2019y renforcer sa pr\u00e9sence militaire, consid\u00e9r\u00e9e comme une force dissuasive contre la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN mais aussi comme le moyen d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de projection vers la M\u00e9diterran\u00e9e et le Proche-Orient.            Parall\u00e8lement, le Kremlin a op\u00e9r\u00e9 un rapprochement avec la Turquie \u2013 gardienne des d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles \u2013, qui s\u2019est traduit par l\u2019achat, en\u00a02019, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-400 russes par Ankara, au grand dam de ses partenaires de l\u2019OTAN \u2013 Washington au premier chef. En froid avec l\u2019Alliance atlantique, la Turquie ne lui a cependant pas tourn\u00e9 le dos. En f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a ainsi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son attachement \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, \u00e0 qui son pays a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 une vingtaine de drones Bayraktar TB2 depuis 2019.                     Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-12T17:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:47:15+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0? Oui. Les migrants non europ\u00e9ens\u00a0? Non. Plusieurs \u00e9lus de droite et d\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9nonc\u00e9, samedi, \u00e0 moins d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le fait qu\u2019un tiers des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine en guerre ne seraient pas ukrainiens. Cette affirmation ne correspond pourtant pas aux chiffres officiels en France.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que, sur les 10\u00a0007\u00a0personnes en provenance d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es sur le territoire national par la police aux fronti\u00e8res depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain du d\u00e9clenchement du conflit, 9\u00a0761 \u00e9taient ukrainiennes, soit 97,5\u00a0% d\u2019entre elles.                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: des responsables de droite et d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9plorent la pr\u00e9sence de migrants non europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T16:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:18:33+00:00","articleBody":"     Lors des derni\u00e8res discussions entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0on a commenc\u00e9 \u00e0 parler\u00a0\u00bb, et Moscou \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb, ce qui constitue \u00ab\u00a0une approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.          Interrog\u00e9 sur des d\u00e9clarations vendredi du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui avait \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0\u00bb dans les pourparlers russo-ukrainiens, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est \u00e9galement dit \u00ab\u00a0content d\u2019avoir un signal de la Russie\u00a0\u00bb.          M. Zelensky a tenu ces propos alors qu\u2019une rencontre a eu lieu jeudi entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien en Turquie, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau depuis le d\u00e9but du conflit. Auparavant, trois sessions de pourparlers au niveau de d\u00e9l\u00e9gations avaient eu lieu, la premi\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-b\u00e9larusse et les deux suivantes \u00e0 la fronti\u00e8re polono-bi\u00e9lorusse.          Ces pourparlers se poursuivent par visioconf\u00e9rence, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails.          M. Zelensky a par ailleurs d\u00e9plor\u00e9 que les \u00ab\u00a0partenaires occidentaux (de l\u2019Ukraine) ne soient pas suffisamment engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette approche. En termes de garanties de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne pourra pas faire confiance \u00e0 la Russie apr\u00e8s cette guerre sanglante. De telles garanties de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre propos\u00e9es par d\u2019autres dirigeants \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e9voque une \u00ab\u00a0approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de Moscou dans les pourparle...","dateModified":"2022-03-12T16:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:15:57+00:00","articleBody":"    Les armes fran\u00e7aises ont elles \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux soldats ukrainiens ? Quelle aide de d\u00e9fense va \u00eatre donn\u00e9e aux civils ukrainiens ?    L.L.D         Bonjour L.L.D,          La France s\u2019est montr\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te \u00e0 propos de ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 affirmaient s\u2019\u00eatre limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Toutefois, selon notre journaliste Jacques Follorou, la France livre \u00e9galement des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Ces missiles sont pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, en quantit\u00e9 qui para\u00eet, pour l\u2019heure, modeste \u2013 \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 3\u00a0mars, selon une source diplomatique.                    Lire aussi :  La France livre des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T16:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:11:01+00:00","articleBody":"     Voici ce qu\u2019\u00e9crit l\u2019\u00e9conomiste, dans sa chronique hebdomadaire\u00a0:           La guerre est donc de retour en Europe, sous sa forme la plus brutale. Un pays de 45\u00a0millions d\u2019habitants est envahi par son voisin, trois fois plus peupl\u00e9 et huit fois plus arm\u00e9. Si l\u2019on regarde les choses de tr\u00e8s loin, on pourrait \u00eatre tent\u00e9 de comparer la situation aux guerres frontali\u00e8res qui ont oppos\u00e9 la France et l\u2019Allemagne \u00e0 trois reprises de 1870 \u00e0 1945. La Russie consid\u00e8re que la Crim\u00e9e et le Donbass lui reviennent, de m\u00eame que l\u2019Allemagne avec l\u2019Alsace et la Moselle.            Avec plusieurs diff\u00e9rences essentielles, toutefois. Le d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mographique et militaire est encore plus marqu\u00e9 cette fois-ci (l\u2019Allemagne \u00e9tait 60\u00a0% plus peupl\u00e9e que la France en\u00a01870, 1914 et 1940), et les autorit\u00e9s de Kiev ont d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu\u2019elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 discuter du statut politique des territoires disput\u00e9s, dans le respect des droits des populations concern\u00e9es.            Dans l\u2019absolu, on pourrait imaginer un processus d\u00e9mocratique et apais\u00e9, autant qu\u2019il est possible sur des questions aussi d\u00e9licates. Le probl\u00e8me est que l\u2019Etat russe tire pr\u00e9texte de ce conflit frontalier pour envahir et d\u00e9truire l\u2019ensemble du pays et remettre en cause l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat ukrainien. De ce point de vue, on est plus proche de l\u2019invasion allemande de la seconde guerre mondiale que des affrontements de 1870-1871 ou de 1914-1918.                     Lire aussi :  Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut cesser imm\u00e9diatement de financer l\u2019Etat russe par les hydrocarbures et repenser le fonctionnement des sanctions\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Les sanctions \u00e9conomiques ont des effets beaucoup plus lourds sur des millions de ...","dateModified":"2022-03-12T16:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:53:19+00:00","articleBody":"     Les forces russes resserrent l\u2019\u00e9tau sur Kiev et continuent sans r\u00e9pit les bombardements sur d\u2019autres villes ukrainiennes, touchant notamment plusieurs h\u00f4pitaux \u00e0 Mykola\u00efv et la cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de deux semaines de si\u00e8ge.              Anastasia pleure, son enfant dans les bras, dans le couloir d\u2019un h\u00f4pital de Marioupol, vendredi 11\u00a0mars. Son autre enfant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors du bombardement de Marioupol. EVGENIY MALOLETKA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-12T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:52:52+00:00","articleBody":"    Que deviennent les civils ukrainiens dans les villes conquises par les russes ?    Nougayork          Bonjour,          A Kherson, la principale ville contr\u00f4l\u00e9e par les troupes russes depuis le 2\u00a0mars, les habitants manifestent chaque jour, \u00e0 10\u00a0heures, contre ceux qu\u2019ils appellent les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb. Selon D\u00e9m\u00e9ntii Bilyi, journaliste et analyste politique ukrainien install\u00e9 \u00e0 Kherson, \u00ab\u00a0le nombre de personnes qui descendent dans la rue est impressionnant\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de snipers russes aux fen\u00eatres des b\u00e2timents strat\u00e9giques de la ville. Selon les estimations locales, quelque 200\u00a0habitants de Kherson ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dont la moiti\u00e9 de civils, au cours des combats qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la prise de la cit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb             Dans les autres villes qui se trouvent sous les bombardements des forces arm\u00e9es russes, les pertes humaines s\u2019accumulent. Marioupol, \u00e0 court de nourriture, est aussi priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de communications. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, a estim\u00e9, vendredi, \u00e0 1\u00a0582 le nombre de civils tu\u00e9s \u00e0 Marioupol. Une nouvelle tentative de mettre en place un couloir d\u2019\u00e9vacuation est pr\u00e9vue pour permettre aux civils de sortir, en direction de Zaporojia, qui se situe \u00e0 environ 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord, selon le gouvernement ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv, la col\u00e8re des habitants sous les bombes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T16:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#268038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:49:10+00:00","articleBody":"     Cr\u00e9\u00e9e lors de la guerre froide, longtemps oppos\u00e9e \u00e0 son adversaire communiste, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord s\u2019est soudainement retrouv\u00e9e sans ennemi en\u00a01991, lorsque l\u2019Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques et le pacte de Varsovie ont \u00e9t\u00e9 dissous.          L\u2019Alliance atlantique a surv\u00e9cu p\u00e9niblement aux premi\u00e8res ann\u00e9es qui ont suivi et s\u2019est longtemps cherch\u00e9 un but. L\u2019\u00e9largissement \u00e0 l\u2019Europe centrale et orientale ainsi que la menace du terrorisme international pesant sur les pays occidentaux apr\u00e8s le 11\u00a0septembre\u00a02001 ont permis de justifier en partie sa p\u00e9rennisation. Mais l\u2019isolationnisme des Etats-Unis entrepris par le pr\u00e9sident Donald Trump en\u00a02017, que son successeur Joe Biden n\u2019a pas compl\u00e8tement remis en cause, et leur inqui\u00e9tude sur les ambitions chinoises dans la zone Indo-Pacifique ont fragilis\u00e9 la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019Alliance ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et ont donn\u00e9 du cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur l\u2019expansion de l\u2019OTAN en Europe de l\u2019Est","dateModified":"2022-03-12T16:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:30:34+00:00","articleBody":"     Lorsque Vladimir Poutine d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire par les forces ukrainiennes, ce sont \u00ab\u00a0des mensonges\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une nouvelle discussion, samedi, entre le pr\u00e9sident russe, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Avant cet appel, MM. Macron et Scholz avaient chacun eu un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, qui leur a demand\u00e9 d\u2019intervenir aupr\u00e8s de M. Poutine pour que cessent imm\u00e9diatement les combats. M. Zelensky leur a \u00e9galement demand\u00e9 de l\u2019aider pour faire lib\u00e9rer le maire de la ville ukrainienne de Melitopol, enlev\u00e9 la veille par les Russes selon Kiev.          Dans la cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de deux semaines de si\u00e8ge, \u00ab\u00a0la situation est tr\u00e8s difficile, humainement insoutenable\u00a0\u00bb, et la \u00ab\u00a0seule d\u00e9cision que le pr\u00e9sident Poutine doit prendre, c\u2019est lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron a dit au pr\u00e9sident russe que \u00ab\u00a0les exactions de l\u2019arm\u00e9e russe devaient cesser\u00a0\u00bb.          Au terme de cette conversation, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0tr\u00e8s franche et difficile\u00a0\u00bb dans un \u00ab\u00a0moment dramatique\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 utiliser toutes les ressources de la diplomatie, \u00e0 savoir le dialogue tr\u00e8s exigeant\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine, mais aussi les sanctions, \u00ab\u00a0qui sont de nature historique\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0une mise au ban\u00a0\u00bb de la Russie, selon la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Nous mettons une pression maximale et nous ne l\u00e2cherons pas\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7ais. Concernant la menace d\u2019une possible utilisation d\u2019armes chimiques en Ukraine par Moscou, elle a soulign\u00e9 que l\u2019exigence d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s forte pour que le conflit cesse au plus vite afin d\u2019\u00e9viter le pire, dont le recours \u00e0 des armes illicites ou la destruction des villes\u00a0\u00bb.          Paris a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que de nouvelles sanctions allaient \u00eatre examin\u00e9es \u00ab\u00a0sans tabou\u00a0\u00bb, comme l\u2019avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi Emmanuel Macron en cl\u00f4turant le sommet europ\u00e9en de Versailles, o\u00f9 les Vingt-Sept se sont entendus pour doubler les financements pour des armes \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:26:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb\u00a0militaires ukrainiens sont morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit que les autorit\u00e9s ukrainiennes fournissent un bilan officiel.          Le pr\u00e9sident Zelensky a ajout\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe, elle, avait perdu \u00ab\u00a0environ 12\u00a0000 hommes\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00ab\u00a0un rapport de un \u00e0 dix, mais cela ne me rend pas heureux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le 2\u00a0mars, l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 la perte d\u2019environ 500 de ses soldats. Mais elle n\u2019a fourni aucun nouveau chiffre depuis, alors que les combats font rage dans de nombreuses villes d\u2019Ukraine, notamment autour de Marioupol (sud-est) et dans les environs de Kiev (nord).          Ces bilans fournis de part et d\u2019autre sont \u00e0 ce stade inv\u00e9rifiables. Le 8 mars, apr\u00e8s presque deux semaines de conflit, le Pentagone avait \u00e9voqu\u00e9 une estimation comprise entre 2 000 et 4 000 morts c\u00f4t\u00e9 russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 1\u00a0300\u00a0militaires ukrainiens tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon Volodymyr Zelen...","dateModified":"2022-03-12T17:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:55:22+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation Fitch a abaiss\u00e9 la note attribu\u00e9e \u00e0 la dette de vingt-huit groupes russes d\u2019exploitation de ressources naturelles et estime qu\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement de quelque sorte semble probable\u00a0\u00bb. Sur la liste des entreprises concern\u00e9es figurent notamment le g\u00e9ant Gazprom, la p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, et les mini\u00e8res Rusal, Polyus et Evraz.          Class\u00e9s \u00ab\u00a0B\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 samedi, ces groupes sont d\u00e9sormais not\u00e9s \u00ab\u00a0CC principalement\u00a0\u00bb, ce qui signifie qu\u2019il est \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb qu\u2019ils n\u2019honorent pas leurs engagements financiers. Les notes de Gazprom et Lukoil avaient aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9es cette semaine par Moody\u2019s, une autre agence de notation, \u00e0 un niveau refl\u00e9tant un tr\u00e8s haut risque de non-remboursement.          Pour Fitch, l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement russe de rembourser en roubles les dettes contract\u00e9es aupr\u00e8s des pays qui figurent dans une liste de pays \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb pourrait compromettre la capacit\u00e9 de ces entreprises \u00e0 payer \u00e0 temps leurs cr\u00e9anciers. Cette liste comprend, entre autres, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Australie, le Royaume-Uni, le Canada, Monaco, la Cor\u00e9e du Sud, les Etats-Unis, la Suisse et le Japon.          Cette mesure fait partie d\u2019une s\u00e9rie d\u2019actions du gouvernement russe et de la banque centrale du pays pour tenter de limiter la chute de la devise nationale, le rouble, qui a perdu la moiti\u00e9 de sa valeur depuis le 1er\u00a0janvier, en raison des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Trois grandes agences de notation ont plac\u00e9, au d\u00e9but de mars, la note de la dette \u00e0 long terme de la Russie dans la cat\u00e9gorie des pays susceptibles de ne pas pouvoir rembourser leur dette, en raison de l\u2019accumulation des sanctions \u00e0 son encontre. Fitch a ensuite abaiss\u00e9 sa note une nouvelle fois, cela signifie que le risque d\u2019un d\u00e9faut souverain \u00e9tait \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux. Plus une note de solvabilit\u00e9 est basse, moins les pr\u00eateurs font confiance au pays et moins celui-ci pourra emprunter de l\u2019argent \u00e0 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat raisonnables.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: min\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s, la Russie se dirige vers une r\u00e9cession historique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-huit entreprises russes d\u2019hydrocarbures, parmi lesquelles Gazprom, risquent le d\u00e9faut de paiemen...","dateModified":"2022-03-12T15:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:46:37+00:00","articleBody":"     Jean-Claude Glachant et Christian Gollier, \u00e9conomistes, plaident pour que les Europ\u00e9ens diminuent, d\u00e8s aujourd\u2019hui, leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes.           En\u00a02019, l\u2019exportation d\u2019\u00e9nergie fossile par la Russie repr\u00e9sentait un revenu de 233\u00a0milliards de dollars, soit 14\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut du pays. La moiti\u00e9 de ces exportations b\u00e9n\u00e9ficiaient aux consommateurs europ\u00e9ens. Depuis, les prix du gaz naturel, du charbon et du p\u00e9trole sur les march\u00e9s europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s respectivement par 8, par 5 et par 2.            C\u2019est un formidable ballon d\u2019oxyg\u00e8ne pour financer la machine de guerre russe, auquel les Etats europ\u00e9ens n\u2019ont pas encore os\u00e9 toucher tant notre d\u00e9pendance \u00e0 cette \u00e9nergie est importante. Il s\u2019agit d\u2019une passivit\u00e9 coupable, qui nous rend complice de la trag\u00e9die qui se d\u00e9roule sous nos yeux en Ukraine aujourd\u2019hui et sans doute ailleurs demain.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Jamais la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de nos concitoyens n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi cruciale pour notre destin\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En allumant votre chaudi\u00e8re, en d\u00e9marrant le moteur de votre voiture, et m\u00eame en allumant votre am...","dateModified":"2022-03-12T15:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:43:10+00:00","articleBody":"                             Oxana, 31\u00a0ans, avec son fils Alexey, 7\u00a0ans, le 24 f\u00e9vrier 2022, \u00e0 Donetsk. \n\u2028La famille d\u2019Oxana a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au centre-ville il y a huit ans, ils viennent du quartier de Grabary, pr\u00e8s de la mine. Ils vivent dans cette maison, avec le fr\u00e8re d\u2019Oxana et sa femme. Maintenant, le mari et le fr\u00e8re d\u2019Oxana se battent au front. \u00ab\u00a0Pour moi, l\u2019Ukraine ne repr\u00e9sente rien. Nous avons v\u00e9cu huit ans sous leurs bombardements, je suis totalement du c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0\u00bb, dit-elle.\nSon fils n\u2019a pas encore v\u00e9cu un jour sans entendre les explosions caus\u00e9es par la longue guerre. Avant la prise de cette photographie, il \u00e9tait cach\u00e9 sous le lit, nous avons d\u00fb gagner sa confiance pour le convaincre de sortir. GABRIELE MICALIZZI  \/ CESURA POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/c605d55_1647090635639-l1150033.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T14:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:12:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nNous entendons tr\u00e8s peu parler du bataillon Azov dans les m\u00e9dias. Est ce qu il a quelque chose a voir avec la \"justification\" de l attaque de Poutine contre les \"nazis\" ukrainiens. Faut il craindre dans le futur d avoir arm\u00e9 cette frange de l arm\u00e9e ukrainienne ? Savons nous comment ils se battent sur le terrain?\r\nMerci par avance pour votre r\u00e9ponse et pour votre live.\r\nBonne journ\u00e9e\r\nAlc\u00e9e    Alc\u00e9e         Bonjour,          Les D\u00e9codeurs ont pr\u00e9par\u00e9 un article sur ce sujet, qui devrait para\u00eetre prochainement. Ce que nous pouvons vous dire pour l\u2019instant, c\u2019est que le r\u00e9giment Azov est un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, cr\u00e9\u00e9 au lendemain de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par les Russes, agression qui avait suivi la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en mai 2014.          Cette m\u00eame ann\u00e9e, le r\u00e9giment a notamment repris Marioupol aux prorusses, quand l\u2019arm\u00e9e ukrainienne manquait de renforts. D\u00e8s l\u2019automne 2014, il a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la garde nationale ukrainienne (l\u2019\u00e9quivalent de la gendarmerie), sous la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. S\u2019il reste un \u00ab\u00a0noyau\u00a0\u00bb de soldats aux id\u00e9es n\u00e9onazies au sein de ce r\u00e9giment, ceux-ci ne constitueraient plus qu\u2019une minorit\u00e9, selon les experts interrog\u00e9s pour l\u2019\u00e9criture de l\u2019article des D\u00e9codeurs. Il compte actuellement entre 3\u00a0500 et 5\u00a0000\u00a0membres, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a plus de 200\u00a0000\u00a0soldats.                        Pri\u00e8re des militaires du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kharkiv, le 11\u00a0mars 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/7553fb4_1647094860225-259879.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T15:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:58:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 samedi les forces ukrainiennes de \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire, appelant son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 faire pression sur Kiev pour y mettre fin.          M.\u00a0Poutine a \u00e9voqu\u00e9, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec ses deux homologues, des \u00ab\u00a0assassinats extrajudiciaires d\u2019opposants\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0prises en otage de civils\u00a0\u00bb et leur \u00ab\u00a0utilisation comme boucliers humains\u00a0\u00bb, ainsi que le \u00ab\u00a0d\u00e9ploiement d\u2019armes lourdes dans des zones r\u00e9sidentielles, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019h\u00f4pitaux, d\u2019\u00e9coles et de jardins d\u2019enfants\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les forces ukrainiennes de violer le droit humanitaire","dateModified":"2022-03-12T14:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:54:45+00:00","articleBody":"     M\u00eame s\u2019ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako sont consid\u00e9r\u00e9s comme les t\u00eates de pont de l\u2019influence de Moscou en Afrique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-03-12T14:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:39:57+00:00","articleBody":"                   A Odessa, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, des sir\u00e8nes d\u2019avertissement antibombardement retentissent depuis le petit matin, le samedi 12\u00a0mars 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                         Tetyana Orlova, 62 ans, administratrice d\u2019\u00e9cole, est en pleurs. Elle se rend \u00e0 son travail, le 12\u00a0mars 2022, apr\u00e8s une nuit et une matin\u00e9e de bombardements dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa. NACHO DOCE \/ REUTERS                                             Odessa se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe. Des protections sont install\u00e9es sur les grands axes du centre-ville, le 12\u00a0mars 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/b24a56d_1647084740279-511882.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T15:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:26:57+00:00","articleBody":"     M\u00eame pour la guerre, il y a des r\u00e8gles. Et ces r\u00e8gles, il se pourrait que Vladimir Poutine les ait viol\u00e9es. C\u2019est du moins ce que pensent le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que certaines ONG, et c\u2019est ce que va chercher \u00e0 d\u00e9terminer la Cour p\u00e9nale internationale. Le service Snapchat du Monde vous explique en deux minutes chrono ce que disent les r\u00e8gles de la guerre, et ce que risquent ceux qui les bafouent.               Retrouvez Le Monde dans son \u00e9dition quotidienne sur Snapchat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine pourrait-il un jour se retrouver devant une cour internationale pour crime de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-03-12T13:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:26:31+00:00","articleBody":"     Berlin envisage de pouvoir se passer du charbon russe d\u2019ici \u00e0 l\u2019automne et de la quasi-totalit\u00e9 du p\u00e9trole russe avant la fin de l\u2019ann\u00e9e, a annonc\u00e9 samedi le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand.          \u00ab\u00a0Chaque jour, voire chaque heure, en fait, nous disons un peu plus adieu aux importations russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste Robert Habeck au quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. \u00ab\u00a0Si nous y parvenons, nous serons ind\u00e9pendants du charbon russe \u00e0 l\u2019automne et presque ind\u00e9pendants du p\u00e9trole de Russie \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En revanche, en ce qui concerne le gaz, l\u2019abandon des importations en provenance de Russie s\u2019av\u00e8re plus compliqu\u00e9, car l\u2019Allemagne ne dispose pas de ses propres capacit\u00e9s d\u2019importation de gaz liquide, m\u00eame si le pays y travaille actuellement, selon le ministre. Actuellement, l\u2019Allemagne importe un tiers de son p\u00e9trole et quelque 45\u00a0% de son charbon de Russie, selon les statistiques du gouvernement allemand.          La part des livraisons de gaz naturel russe s\u2019\u00e9levait, en revanche, en\u00a02020 \u00e0 un peu plus de 50\u00a0%.          Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, la d\u00e9pendance de l\u2019Allemagne en la mati\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en\u00a02014 \u00e0 55\u00a0% actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne envisage de se passer du p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022","dateModified":"2022-03-12T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:22:44+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a annonc\u00e9 samedi qu\u2019une mosqu\u00e9e de Marioupol avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, dans laquelle s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s environ 80\u00a0civils, dont des Turcs. L\u2019un d\u2019entre eux, qui tente d\u2019organiser des \u00e9vacuations, a d\u00e9menti cette d\u00e9claration.          \u00ab\u00a0La mosqu\u00e9e du sultan Soliman le Magnifique et de son \u00e9pouse Roxelane \u00e0 Marioupol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un tweet. \u00ab\u00a0Plus de 80 adultes et enfants s\u2019abritent l\u00e0, dont des citoyens turcs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser quand le bombardement avait eu lieu.          Cependant, le pr\u00e9sident de l\u2019association li\u00e9e \u00e0 la mosqu\u00e9e Soliman de Marioupol, Ismail Hacioglu, joint par la cha\u00eene turque Habert\u00fcrk samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, a assur\u00e9 que le quartier \u00e9tait sous le feu mais que la mosqu\u00e9e elle-m\u00eame n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les Russes bombardent la zone (\u2026) qui se trouve \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres de la mosqu\u00e9e, et une bombe est tomb\u00e9e \u00e0 une distance de 700\u00a0m\u00e8tres de la mosqu\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9taill\u00e9 auparavant sur Instagram. Trente civils turcs se trouvent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9difice, \u00ab\u00a0dont des enfants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, sans en pr\u00e9ciser le nombre.          Au total, 86\u00a0citoyens turcs se trouvent encore dans la ville de Marioupol, que son association essaie de regrouper, passant de maison en maison, a racont\u00e9 M.\u00a0Hacioglu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turque. Il a expliqu\u00e9 que son association avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 quatre reprises d\u2019\u00e9vacuer les Turcs en formant un convoi, \u00ab\u00a0mais les Russes ne nous ont pas laiss\u00e9s passer\u00a0\u00bb aux barrages.          \u00ab\u00a0Nous allons tenter une cinqui\u00e8me fois\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Hacioglu. Il a encore pr\u00e9cis\u00e9 sur Instagram qu\u2019il disposait de deux bus pour proc\u00e9der aux \u00e9vacuations.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, contact\u00e9 par l\u2019AFP, a dit \u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb sur la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9cits contradictoires autour du bombardement d\u2019une mosqu\u00e9e de Marioupol","dateModified":"2022-03-12T13:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:17:12+00:00","articleBody":"     La Premier League a annonc\u00e9 samedi avoir retir\u00e9 au propri\u00e9taire russe de Chelsea, Roman Abramovitch, son agr\u00e9ment de dirigeant du club, \u00e0 la suite du gel de ses avoirs par le gouvernement britannique.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0n\u2019a aucun impact sur la capacit\u00e9 du club \u00e0 s\u2019entra\u00eener et \u00e0 disputer des matchs, conform\u00e9ment aux dispositions de la licence accord\u00e9e (au club) par le gouvernement, qui expirera le 31\u00a0mai\u00a0\u00bb, ajoute le bref communiqu\u00e9 de l\u2019organisateur du championnat anglais.          Jeudi matin, le gouvernement britannique avait annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre plusieurs hommes d\u2019affaires russes, dont le milliardaire Roman Abramovitch, propri\u00e9taire de Chelsea depuis 2003, dont les avoirs sont gel\u00e9s.          Cette mesure, prise en raison de ses relations suppos\u00e9es avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait accompagn\u00e9e d\u2019une autorisation pour le club de poursuivre son activit\u00e9, mais avec des restrictions importantes. Le club ne peut plus vendre de nouveaux billets ni d\u2019articles de merchandising, et il ne peut pas non plus recruter de joueurs ou prolonger les contrats existants.          La vente du club, d\u00e9cid\u00e9e avec Abramovitch avant le gel de ses avoirs, pourrait, en revanche, aboutir, mais l\u2019aval du gouvernement \u00e0 la transaction serait conditionn\u00e9 au fait que l\u2019oligarque n\u2019en tire aucun profit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Premier League retire son agr\u00e9ment de dirigeant \u00e0 Roman Abramovitch","dateModified":"2022-03-12T13:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:13:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T13:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:51:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 aider \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de la ville ukrainienne de Melitopol, Ivan Fedorov, enlev\u00e9 la veille par les Russes, selon Kiev. dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne, M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Durant la nuit et aujourd\u2019hui, nous parlons \u00e0 nos partenaires de la situation avec notre maire. Notre exigence est claire\u00a0: il faut qu\u2019il soit lib\u00e9r\u00e9 imm\u00e9diatement (\u2026). Je parlerai \u00e0 toutes les personnes n\u00e9cessaires pour faire lib\u00e9rer nos gens (\u2026).\u00a0Nous attendons des dirigeants du monde qu\u2019ils nous montrent comment ils peuvent peser sur la situation.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Entends-tu, Moscou\u00a0? Si 2\u00a0000\u00a0personnes manifestent \u00e0 Melitopol contre l\u2019occupation, combien devriez-vous \u00eatre \u00e0 Moscou contre la guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement lanc\u00e9 dans sa vid\u00e9o.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien et le Parlement, Ivan Fedorov a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi par des soldats russes qui occupent Melitopol, ville du sud de l\u2019Ukraine \u00e0 mi-chemin entre Marioupol et Kherson, parce qu\u2019il \u00ab\u00a0refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb. Selon la Rada, le Parlement ukrainien, le maire a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu\u2019il se trouvait au centre de crise de la ville pour s\u2019occuper de questions d\u2019approvisionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle Emmanuel Macron et Olaf Scholz \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de Melitopol","dateModified":"2022-03-12T12:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:28:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de ces labos biologiques am\u00e9ricains (cf. Victoria Nuland) qui seraient implant\u00e9s en Ukraine?  Vrai ou fake?     Jean Paul B.         Bonjour, Jean Paul B.,          Cette annonce de la Russie a provoqu\u00e9 l\u2019indignation des Occidentaux, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0all\u00e9gations infond\u00e9es\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0provocations irresponsables\u00a0\u00bb. L\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU a d\u00e9taill\u00e9 vendredi ce qu\u2019avait annonc\u00e9 la veille son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00e9seau de trente laboratoires\u00a0\u00bb o\u00f9 sont men\u00e9es des \u00ab\u00a0exp\u00e9riences tr\u00e8s dangereuses\u00a0\u00bb aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par les soldats russes sur le sol ukrainien, selon Vassili Nebenzia. Le diplomate affirme que des souches de maladies, comme la peste ou le chol\u00e9ra, ainsi que des produits comme l\u2019anthrax y ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Il pr\u00e9tend que ces laboratoires travaillaient avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain. Devant ce m\u00eame Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le 17\u00a0f\u00e9vrier, Antony Blinken avait sugg\u00e9r\u00e9 que la Russie pourrait pr\u00e9texter la d\u00e9couverte d\u2019armes biochimiques en Ukraine pour justifier ses propres bombardements chimiques.          \u00ab\u00a0Les all\u00e9gations d\u2019armes de destruction massive sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, mais celles-ci font partie de la guerre d\u2019information russe, a r\u00e9torqu\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Albanie, Ferit Hoxha. Elles sont fausses, sans substance, s\u2019apparentent \u00e0 la propagande et \u00e0 la d\u00e9sinformation russes habituelles. Ce sont des th\u00e9ories du complot qui ne m\u00e9ritent pas de nous faire perdre du temps.\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Cette campagne de d\u00e9sinformation pourrait \u00eatre le pr\u00e9lude \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une arme chimique ou biologique orchestr\u00e9e par la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Nicolas de Rivi\u00e8re. Avant de rappeler que Moscou avait d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des attaques chimiques en Europe \u2013 en empoisonnant l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny, notamment \u2013 et que la Russie avait couvert par sa d\u00e9sinformation les attaques chimiques de son alli\u00e9 Bachar Al-Assad en Syrie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la propagande russe sur les armes biologiques inqui\u00e8te les Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T12:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:15:02+00:00","articleBody":"     Une course contre la montre pour trouver des billets d\u2019avion ou de bus, la peur de se retrouver pi\u00e9g\u00e9 et sans argent\u2026 Rentr\u00e9s pr\u00e9cipitamment, les jeunes Fran\u00e7ais qui devaient \u00e9tudier pendant ce semestre en Russie suivent d\u00e9sormais leurs cours \u00e0 distance.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Russie des \u00e9tudiants fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les \u00e9tudiants fran\u00e7ais qui ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re, quitter la Russie a \u00e9t\u00e9 un arrachement","dateModified":"2022-03-12T12:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:00:15+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde,\r\n\r\nA quoi correspondent les croix marqu\u00e9es sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent de l'image de couverture du live ?\r\n    LM le lecteur               LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Bonjour,          Selon Laurent Van der Stockt, le photographe envoy\u00e9 sur place par Le Monde, les croix rouges ont \u00e9t\u00e9 peintes sur certains b\u00e2timents d\u2019Irpin pour signaler la pr\u00e9sence d\u2019h\u00f4pitaux d\u2019urgence install\u00e9s dans leurs sous-sols, afin de soigner les bless\u00e9s des bombardements russes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/4adf9ad_568837749-v4b9851.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T13:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:54:33+00:00","articleBody":"     Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a menac\u00e9, samedi, les Etats-Unis, affirmant que la Russie pourrait prendre pour cible leurs livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe avance depuis deux semaines. Sergue\u00ef Riabkov a averti dans une interview \u00e0 la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Pervy Kanal\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous avons averti les Etats-Unis que la livraison d\u2019armes qu\u2019ils orchestrent depuis un certain nombre de pays n\u2019est pas seulement un geste dangereux, c\u2019est un acte qui font des convois mentionn\u00e9s en cibles l\u00e9gitimes.\u00a0\u00bb           M.\u00a0Riabkov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb demand\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019Occident, dont l\u2019assurance que l\u2019Ukraine ne rejoindrait jamais l\u2019OTAN, n\u2019\u00e9taient plus valables. \u00ab\u00a0La situation a chang\u00e9 compl\u00e8tement. La question est d\u00e9sormais d\u2019obtenir la mise en \u0153uvre des objectifs de nos dirigeants\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine que r\u00e9clame le Kremlin. \u00ab\u00a0Si les Am\u00e9ricains y sont dispos\u00e9s, nous pourrons bien s\u00fbr reprendre le dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que Moscou \u00e9tait pr\u00eate au sujet des accords Start, de limitation des arsenaux nucl\u00e9aires. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de Washington\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace de cibler les livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-12T12:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:35:04+00:00","articleBody":"    A-t-on r\u00e9tabli le contact avec la centrale de Tchernobyl ?    L'intr\u00e9pide         Bonjour, L\u2019intr\u00e9pide,          Washington n\u2019est pas en mesure de confirmer des informations selon lesquelles l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Jennifer Granholm, alors que Moscou a annonc\u00e9 jeudi que des sp\u00e9cialistes bi\u00e9lorusses y avaient r\u00e9tabli l\u2019arriv\u00e9e de courant. La secr\u00e9taire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019\u00e9nergie a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter que les outils de surveillance radiologique \u00e9taient toujours en \u00e9tat de marche en Ukraine, mais que Washington \u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9 par le manque de donn\u00e9es en provenance des centrales nucl\u00e9aires de Tchernobyl et de Zaporijia. Ces deux\u00a0sites, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, sont toujours g\u00e9r\u00e9s par du personnel ukrainien, mais dans des conditions que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9crites comme mettant en p\u00e9ril la s\u00fbret\u00e9 des centrales. Jennifer Granholm a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous restons pr\u00e9occup\u00e9s par les actions irresponsables de la Russie et ses violations des principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (\u2026).\u00a0Nous surveillons les informations faisant \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts dans un centre de recherche de Kharkov. Le risque s\u00e9curitaire \u00e0 court terme est faible, mais les tirs russes continus contre des sites nucl\u00e9aires doivent cesser.\u00a0\u00bb           Selon l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, onze employ\u00e9s du g\u00e9ant du nucl\u00e9aire russe, Rosatom, sont arriv\u00e9s vendredi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia. Ils \u00e9taient emmen\u00e9s par des ing\u00e9nieurs des centrales russes de Balakovo, sur la Volga, et de Rostov, sur le Don, a pr\u00e9cis\u00e9 Energoatom sur la messagerie Telegram. Ces ing\u00e9nieurs ont expliqu\u00e9 au personnel ukrainien avoir \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour \u00ab\u00a0\u00e9valuer le niveau de radiation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0aider \u00e0 r\u00e9parer la centrale\u00a0\u00bb, selon Energoatom. Mais le refus du personnel ukrainien de collaborer avec les Russes serait aussi une raison de leur venue, selon l\u2019agence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T11:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:30:03+00:00","articleBody":"      Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils, dont des Turcs, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol (sud-est), a annonc\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien sans pr\u00e9ciser quand cela s\u2019\u00e9tait produit.          Dans la ville portuaire de Mykola\u00efv (sud), les bombardements n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de la nuit, touchant notamment un centre de soins pour le cancer et un h\u00f4pital ophtalmologique, selon une journaliste de l\u2019AFP.          A Vassylkiv, au sud de Kiev, un terminal p\u00e9trolier \u00e9tait en feu \u00e0 la suite d\u2019une frappe a\u00e9rienne russe, selon le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksi Kouleba. L\u2019a\u00e9roport de la ville a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb par des roquettes russes, a affirm\u00e9 la maire, Natalia Balassinovitch.          Assi\u00e9g\u00e9e depuis des jours, Marioupol est priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de communications. On y a vu des gens se battre pour de la nourriture. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF).          L\u2019arm\u00e9e russe fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es sur le front de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste du Donbass (est de l\u2019Ukraine), affirmant avoir d\u00e9truit \u00ab\u00a0au total 3\u00a0491 infrastructures militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0123 v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote, 1\u00a0127 chars et autres v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a, lui, assur\u00e9 sur Facebook que la Russie avait perdu plus de 12\u00a0000 soldats, 1\u00a0205 blind\u00e9s, depuis le lancement de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 12\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-13T10:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#267043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:29:26+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9union est-elle pr\u00e9vue entre les pr\u00e9sidents Poutine Macron et le chancelier allemand ?    Nol         Bonjour,          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, s\u2019entretenaient une nouvelle fois samedi avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sujet de la guerre en Ukraine, au lendemain du sommet de Versailles, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e.          Les trois dirigeants avaient d\u00e9j\u00e0 eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique jeudi, au cours duquel la France et l\u2019Allemagne avaient \u00ab\u00a0exig\u00e9 de la Russie un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb. Depuis leur rencontre du 7\u00a0f\u00e9vrier, au Kremlin, Emmanuel Macron et Vladimir Poutine ont eu neuf entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques, en comptant celui de jeudi dernier, selon le d\u00e9compte de l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T11:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:00:06+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les pays baltes se retrouvent en premi\u00e8re ligne des vis\u00e9es impr\u00e9visibles du pr\u00e9sident russe. Membres de l\u2019OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis 2004, l\u2019Estonie, la Lettonie et la Lituanie voudraient se rassurer, mais peinent \u00e0 croire que le drapeau de l\u2019Alliance atlantique les prot\u00e8ge.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les pays baltes pr\u00e9parent leur \u00ab\u00a0sac de 72\u00a0heures\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit de la protection de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lettonie, les habitants craignent que leur appartenance au bloc occidental ne les prot\u00e8ge pas d\u2019une...","dateModified":"2022-03-12T11:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:52:52+00:00","articleBody":"     Le gouvernement turc a refus\u00e9 samedi de r\u00e9agir aux informations rapportant le bombardement de la mosqu\u00e9e de Marioupol, en Ukraine, dans laquelle de nombreux citoyens turcs auraient trouv\u00e9 refuge.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), a affirm\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb.          La mosqu\u00e9e Soleiman abritant plus de 80 civils, dont des Turcs, et parmi eux des enfants, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, o\u00f9 des milliers de personnes sont assi\u00e9g\u00e9es depuis plusieurs jours, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          L\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara a, par ailleurs, confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP, samedi, avoir alert\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, mais a refus\u00e9 de pr\u00e9ciser quand elle l\u2019avait fait et quelle avait \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse.          Le consulat de Turquie \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, avait appel\u00e9 le 7\u00a0mars sur Twitter les ressortissants turcs \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri dans la mosqu\u00e9e vis\u00e9e, \u00ab\u00a0en vue d\u2019une \u00e9vacuation vers [leur] pays\u00a0\u00bb. Le consulat n\u2019a pas pu \u00eatre joint par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara refuse de r\u00e9agir au bombardement d\u2019une mosqu\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-12T11:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:48:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvons-nous plus d'information concernant le dr\u00f4le de combat qui c'est \u00e9cras\u00e9 dans un orchestre de la ville de Zagreb ?    JG         Bonjour JG,          Le premier ministre croate a d\u00e9plor\u00e9 samedi les d\u00e9fauts de r\u00e9action dans l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN, apr\u00e8s la chute du drone militaire, qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 jeudi soir dans un parc situ\u00e9 \u00e0 six\u00a0kilom\u00e8tres du centre de Zagreb, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une cit\u00e9 universitaire h\u00e9bergeant 4\u00a0500\u00a0\u00e9tudiants et \u00e0 quelque 200\u00a0m\u00e8tres d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel, sans faire de victimes. Le chef du gouvernement croate, Andrej Plenkovic, a appel\u00e9 au \u00ab\u00a0renforcement de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb au sein de l\u2019alliance et a d\u00e9clar\u00e9, lors de la visite du lieu de la chute du drone\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9vident que la r\u00e9action n\u2019\u00e9tait pas bonne, ni l\u2019estimation du niveau du danger, ni la communication avec d\u2019autres pays de fa\u00e7on prompte et rapide (\u2026) Il s\u2019agit d\u2019un incident qui ne doit pas se r\u00e9p\u00e9ter. (\u2026) C\u2019est un test qui doit nous permettre \u00e0 tous de beaucoup apprendre et de r\u00e9agir beaucoup mieux.\u00a0\u00bb           Selon le dirigeant croate, il s\u2019agit d\u2019un Tupolev Tu-141 Strizh, un drone de reconnaissance de fabrication sovi\u00e9tique utilis\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 et 1980. Long de quatorze\u00a0m\u00e8tres, cet engin p\u00e8se plus de six\u00a0tonnes. \u00ab\u00a0Lanc\u00e9 de toute \u00e9vidence sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, il a vol\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Roumanie et de la Hongrie, avant de s\u2019\u00e9craser \u00e0 Zagreb, apr\u00e8s \u00ab\u00a0sept minutes\u00a0\u00bb de vol en Croatie, selon M.\u00a0Plenkovic. \u00ab\u00a0Nous ne savons pas \u00e0 qui il appartenait (\u2026) les parties russe et ukrainienne affirmant que ce n\u2019est pas le leur\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en ajoutant que des \u00e9l\u00e9ments qui seront d\u00e9couverts lors de l\u2019enqu\u00eate permettront peut-\u00eatre d\u2019avoir cette r\u00e9ponse. Selon les autorit\u00e9s croates, l\u2019engin se trouvait dans l\u2019espace a\u00e9rien hongrois pendant environ quarante\u00a0minutes, sans que la Croatie en soit alert\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN, roumain, hongrois et croate, et nous ne pouvons plus tol\u00e9rer une telle situation. Elle ne devrait pas se reproduire. Il s\u2019agissait d\u2019une menace \u00e9vidente \u00e0 laquelle on aurait d\u00fb r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Plenkovic.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T11:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:41:09+00:00","articleBody":"     Dans cette ville portuaire du sud du pays, pilonn\u00e9e par l\u2019artillerie et l\u2019aviation russes, les h\u00f4pitaux tiennent pour l\u2019instant le choc, mais les cadavres s\u2019entassent \u00e0 la morgue.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous recevons en moyenne 30\u00a0corps par jour\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre en Ukraine                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre","dateModified":"2022-03-12T13:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:17:28+00:00","articleBody":"     Des frappes ont touch\u00e9 samedi matin la ville de Vassylkiv, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au sud de la capitale. Huit roquettes russes ont notamment frapp\u00e9 l\u2019a\u00e9roport local vers 7\u00a0heures (6\u00a0heures, heure de Paris), qui a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la maire, Natalia Balassinovitch, sur son compte Facebook. Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, qui a pris feu, a-t-elle ajout\u00e9.                        Une fum\u00e9e provenant d\u2019un bombardement s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 Vasylkiv, au sud-ouest de Kiev, en Ukraine, samedi 12 mars 2022. Les forces russes semblent progresser depuis le nord-est de l\u2019Ukraine vers la capitale, Kiev. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/ad2cb9e_1647081212283-155266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des roquettes russes d\u00e9truisent une base a\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-03-12T10:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:03:37+00:00","articleBody":"     La ville portuaire de Mykola\u00efv, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s d\u2019Odessa, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e sans r\u00e9pit dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, les tirs touchant notamment un centre de lutte contre le cancer et un h\u00f4pital ophtalmologique, a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Ils ont tir\u00e9 sur ces zones civiles, sans aucun objectif militaire. Ici, il y a un h\u00f4pital, un orphelinat, un centre ophtalmologique\u00a0\u00bb, tous situ\u00e9s dans le quartier Ingoulski, dans le nord de la ville, a fait savoir Dmytro Lagotchev, chef de l\u2019h\u00f4pital.          Au moment des frappes, aucun patient ni soignant ne se trouvait dans le centre de lutte contre le cancer. Mais l\u2019h\u00f4pital ophtalmologique, lui, abritait des patients, dont le nombre n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs h\u00f4pitaux touch\u00e9s par des bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-12T10:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:44:10+00:00","articleBody":"    Bonjour. Peut-on encore avoir une id\u00e9e pr\u00e9cise de se qui se passe en Russie ? Y a-t-il toujours des journalistes europ\u00e9ens et sont-ils en mesure de transmettre des informations ?    Merci         Pour le moment, notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, continue \u00e0 travailler sur place. Il a notamment \u00e9crit hier un article sur le \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, la lettre inscrite sur les blind\u00e9s russes en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T09:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:29:13+00:00","articleBody":"     Ce timbre est un hommage aux treize\u00a0soldats ukrainiens pris au pi\u00e8ge par un navire russe sur l\u2019\u00eele aux Serpents lors du premier jour de l\u2019offensive. Pri\u00e9s de se rendre sous peine d\u2019\u00eatre bombard\u00e9s, ils avaient pouss\u00e9 ce cri du c\u0153ur \u00ab\u00a0Navire de guerre russe, va te faire foutre\u00a0!\u00a0\u00bb, devenu un cri de ralliement dans toute l\u2019Ukraine, avant d\u2019\u00eatre finalement captur\u00e9s par les Russes. Ils sont devenus des h\u00e9ros, et ce cri du c\u0153ur est un nouveau slogan de la r\u00e9sistance ukrainienne, explique notre journaliste charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International, Faustine Vincent.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9mergence des \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb, loin de la moquerie et du cynisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va imprimer un timbre \u00ab\u00a0Navire de guerre russe, va te faire foutre\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-12T12:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:19:09+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la ville de Boutcha, d\u2019o\u00f9 retentissent des explosions et montent des fum\u00e9es noires, la position ukrainienne a hiss\u00e9 ses drapeaux haut, bien en vue, d\u00e9fiant les forces russes arr\u00eat\u00e9es pour le moment \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u00e0. Un reportage photo de Laurent Van der Stockt \u00e0 Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Irpin, l\u2019avanc\u00e9e russe stopp\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les positions ukrainiennes se trouvent encore \u00e0 l\u2019entr\u00e9e ouest de la ville d\u2019Irpin, face aux forces...","dateModified":"2022-03-12T09:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:17:59+00:00","articleBody":"    Bonjour \nComment acc\u00e9der au live d\u2019hier ? Merci    Matt         Bonjour, Matt,          Le live de vendredi est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s plus de deux semaines de conflit, l\u2019arm\u00e9e russe bute encore sur le port de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T09:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:07:03+00:00","articleBody":"     Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils, dont des citoyens turcs, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des milliers de personnes sont assi\u00e9g\u00e9es depuis des jours, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          \u00ab\u00a0La mosqu\u00e9e du sultan Soule\u00efman le Magnifique et de son \u00e9pouse Roxolana \u00e0 Marioupol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re dans un tweet. \u00ab\u00a0Plus de 80 adultes et enfants s\u2019abritent l\u00e0, dont des citoyens turcs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser quand le bombardement avait eu lieu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-12T09:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:03:42+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont positionn\u00e9es autour de Kiev. Pr\u00e9sents dans les faubourgs de la capitale, les Russes cherchent \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses dans plusieurs localit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest et au nord de la ville pour la \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Kiev est un symbole de la r\u00e9sistance\u00a0\u00bb, qui se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9fense acharn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o Mykhailo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.              Un habitant s\u2019abrite dans une cave, dans le centre de la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, le 11\u00a0mars\u00a02022. EFREM LUKATSKY  \/ AP           L\u2019arm\u00e9e russe semble se regrouper, certainement en vue d\u2019une offensive sur Kiev d\u2019ici \u00e0 quelques jours, selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense. Des images prises vendredi par satellite montrent, selon leur analyse effectu\u00e9e par l\u2019entreprise am\u00e9ricaine Maxar, que les forces russes progressent vers la capitale ukrainienne en s\u2019appuyant sur leur artillerie, qui bombarde des quartiers r\u00e9sidentiels. Plusieurs habitations et b\u00e2timents sont en feu \u00e0 Mostchoune, localit\u00e9 situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev, en partie d\u00e9vast\u00e9e, a affirm\u00e9 Maxar (l\u2019agence de presse Reuters signale n\u2019avoir pas pu v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante l\u2019authenticit\u00e9 de ces images).              Un militaire ukrainien sort d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un bombardement, \u00e0 Kiev, le 11\u00a0mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Irina Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a dit esp\u00e9rer l\u2019ouverture de plusieurs couloirs humanitaires ce samedi afin d\u2019\u00e9vacuer des milliers d\u2019habitants des villes bombard\u00e9es. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que la journ\u00e9e se passera bien, que toutes les routes pr\u00e9vues seront ouvertes et que la Russie respectera ses obligations de garantie du cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o, alors que plusieurs tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d\u2019\u00e9vacuation de civils ont \u00e9chou\u00e9 lors de cette semaine. Les m\u00e9dias locaux ont rapport\u00e9 samedi matin des sir\u00e8nes d\u2019avertissement antibombardement sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, notamment les grandes villes Kiev, Odessa, Dnipro et Kharkiv.          D\u2019apr\u00e8s les services de renseignement britanniques, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019enregistre que des gains limit\u00e9s au sol, sa progression \u00e9tant entrav\u00e9e par des probl\u00e8mes logistiques et par la r\u00e9sistance ukrainienne. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien affirme que l\u2019arm\u00e9e russe continue de subir de lourdes pertes lors de ses attaques et qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 mise en \u00ab\u00a0position d\u00e9favorable\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Poliski, proche de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et de la principale colonne de blind\u00e9s russes venant de ce pays en direction de Kiev.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/7a72183_28428430-154292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le  point sur la situation \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-12T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:57:28+00:00","articleBody":"     Plus de 200 parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou ont jug\u00e9 que le rappel de tous les enseignants, cons\u00e9quence du conflit en Ukraine, mettait \u00ab\u00a0en p\u00e9ril\u00a0\u00bb l\u2019existence de l\u2019\u00e9cole et l\u2019\u00e9ducation de leurs enfants.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que la situation politique (\u2026) est particuli\u00e8rement critique. Cependant, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y pas de danger de s\u00e9curit\u00e9 pour les personnes r\u00e9sidant \u00e0 Moscou, nous vous prions de revenir sur votre d\u00e9cision d\u2019interrompre le processus d\u2019enseignement\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les 261\u00a0signataires dans des courriers adress\u00e9s au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, \u00e0 Brigitte Macron, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et ancienne enseignante, \u00e0 l\u2019ambassadeur de France et \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e des fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, Anne Genetet.          Le proviseur du lyc\u00e9e fran\u00e7ais, Nicolas Ruellan, avait annonc\u00e9 le 8\u00a0mars dans un tr\u00e8s bref courriel que tous les personnels fran\u00e7ais quittaient la Russie, ainsi que la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0continuit\u00e9 p\u00e9dagogique \u00e0 distance d\u00e8s le 15\u00a0mars\u00a0\u00bb. Pr\u00e9c\u00e9demment, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res avait \u00ab\u00a0recommand\u00e9 aux ressortissants fran\u00e7ais dont la pr\u00e9sence et celle de leur famille n\u2019est pas essentielle en Russie de quitter le pays tant que cela est encore possible\u00a0\u00bb, arguant de la rar\u00e9faction des liaisons a\u00e9riennes du fait des sanctions occidentales.          Si de nombreux expatri\u00e9s fran\u00e7ais ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, des centaines d\u2019autres s\u2019y trouvent encore. En outre, l\u2019\u00e9cole accueille de nombreux enfants de diverses nationalit\u00e9s. Le lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou compte en temps normal 1\u00a0200 \u00e9l\u00e8ves de 41 nationalit\u00e9s, selon son site.          Les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves rel\u00e8vent qu\u2019il \u00ab\u00a0reste des enseignants \u00e0 Moscou et que certains sont pr\u00eats \u00e0 revenir pour reprendre les cours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous vous prions instamment de permettre \u00e0 nos huit cents enfants de terminer l\u2019ann\u00e9e scolaire et de passer leurs dipl\u00f4mes en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00bb, demandent-ils.          L\u2019Agence pour l\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger (AEFE) dit vouloir r\u00e9examiner la situation \u00e0 la fin de\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou interpellent les autorit\u00e9s fran\u00e7aises","dateModified":"2022-03-12T09:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:46:00+00:00","articleBody":"    Comment peut-on expliquer la guerre \u00e0 des enfants de 8 ans ?\r\n    Philippe HG         Bonjour, Philippe,          Alors que le conflit fait rage, la p\u00e9dopsychiatre Marie Rose Moro, qui dirige la Maison de Solenn, maison des adolescents de l\u2019h\u00f4pital Cochin, souligne qu\u2019il est essentiel d\u2019en parler aux enfants, de leur expliquer en adaptant le discours en fonction de leur \u00e2ge.           Parler est essentiel. En s\u2019adaptant \u00e0 l\u2019\u00e2ge de l\u2019enfant, et en choisissant un moment o\u00f9 l\u2019on est, soi-m\u00eame, pas trop inquiet pour mettre des mots sur les \u00e9v\u00e9nements et les \u00e9motions.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T09:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:35:53+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live!\nPeut-on avoir plus d\u2019infos sur la d\u00e9stabilisation alimentaire en Europe \u00e9voqu\u00e9e par Emmanuel Macron? Au-del\u00e0 d\u2019\u00e9viter une forte hausse des prix, la non-fermeture des exportations appel\u00e9e par le G7 ne risque-t-elle pas d\u2019engendrer une p\u00e9nurie pour les pays exportateurs agricoles comme la France?    Camille         Bonjour Camille,          L\u2019Ukraine et la Russie font partie des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9, de ma\u00efs, d\u2019orge, de colza et de tournesol, et repr\u00e9sentent, \u00e0 elles deux, plus d\u2019un tiers des exportations mondiales de c\u00e9r\u00e9ales. Vingt-six pays, principalement en Afrique, au Moyen-Orient et en Asie, d\u00e9pendent \u00e0 plus de 50\u00a0% de ces deux pays pour leurs importations de bl\u00e9. En fonction de la dur\u00e9e du conflit, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation (FAO) s\u2019attend \u00e0 ce que son indice des prix alimentaires, qui agr\u00e8ge les prix sur les march\u00e9s internationaux de plusieurs denr\u00e9es de base (c\u00e9r\u00e9ales, sucre, viande, produits laitiers\u2026), grimpe de 8\u00a0% \u00e0 20\u00a0% au-dessus de son niveau actuel, d\u00e9j\u00e0 stratosph\u00e9rique.          Les pays du G7 ont demand\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d\u2019\u00e9viter toute mesure limitant les exportations de denr\u00e9es alimentaires, pour ne pas aggraver l\u2019actuelle hausse des prix sur ce march\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par la guerre en Ukraine. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture a estim\u00e9 que huit \u00e0 treize\u00a0millions de personnes suppl\u00e9mentaires pourraient souffrir de sous-nutrition dans le monde si les exportations alimentaires de l\u2019Ukraine et de la Russie \u00e9taient durablement emp\u00each\u00e9es. Le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, a \u00e9galement averti que l\u2019Europe et l\u2019Afrique \u00ab\u00a0ser[aie]nt tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9es sur le plan alimentaire\u00a0\u00bb dans les douze \u00e0 dix-huit\u00a0mois \u00e0 venir en raison de la guerre.          Toutefois, la France ne d\u00e9pend pas des approvisionnements de la Russie et de l\u2019Ukraine pour les c\u00e9r\u00e9ales. Mieux, elle est exportatrice. Pour autant, la crise actuelle aura un effet domino d\u2019inflation sur la cha\u00eene alimentaire. D\u2019autant que la pression \u00e0 la hausse des march\u00e9s se faisait d\u00e9j\u00e0 sentir courant 2021. \u00ab\u00a0Avant la guerre en Ukraine, il y avait des probl\u00e8mes de disponibilit\u00e9 et de co\u00fbt du fret li\u00e9s \u00e0 la reprise \u00e9conomique post-Covid. Cela a cr\u00e9\u00e9 des tensions sur les prix des c\u00e9r\u00e9ales. Au moment o\u00f9 cela allait se d\u00e9tendre, la crise russo-ukrainienne refait flamber les cours\u00a0\u00bb, explique Thierry Blandini\u00e8res, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019union des coop\u00e9ratives InVivo, qui a rachet\u00e9 depuis peu le groupe c\u00e9r\u00e9alier Soufflet implant\u00e9 en Ukraine. Il estime que \u00ab\u00a0le prix de la baguette pourrait augmenter de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0%\u00a0\u00bb. Soit \u00ab\u00a08 \u00e0 10\u00a0centimes de plus\u00a0\u00bb, selon Eric Thirouin, pr\u00e9sident de l\u2019Association g\u00e9n\u00e9rale des producteurs de bl\u00e9. Biscuits, viennoiseries, c\u00e9r\u00e9ales du petit d\u00e9jeuner devraient aussi voir leur prix revaloris\u00e9. Les \u00e9leveurs alertent aussi. Le co\u00fbt de l\u2019alimentation d\u2019un cochon, d\u2019un poulet ou d\u2019une vache est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 celui des c\u00e9r\u00e9ales. D\u00e9j\u00e0, le poulet avait obtenu une hausse de 9\u00a0% en\u00a02021. Le co\u00fbt pour le consommateur de ses achats de viande, de charcuterie, d\u2019\u0153ufs, de produits laitiers va continuer \u00e0 s\u2019alourdir.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: alerte sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T08:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:28:52+00:00","articleBody":"    Question de mon fils de 9 ans \u00e0 laquelle j'ai du mal \u00e0 r\u00e9pondre de fa\u00e7on pr\u00e9cise: \"Papa si je tue quelqu'un je vais en prison, pourquoi Poutine tue-t-il des gens et personne ne le met en prison ?\". En r\u00e9sum\u00e9, jusqu'o\u00f9 les lois de la guerre permettent-elle d'aller ?    Xavier Magnant         Bonjour,          Selon le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, il existe une \u00ab\u00a0base raisonnable\u00a0\u00bb pour croire que des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine. Mais de quoi parle-t-on exactement\u00a0? Le Monde fait le point.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T08:30:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:21:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN\u2019y a t il pas de manifestation contre la guerre en Ukraine et pour l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce week-end ? Je ne trouve rien sur le net ?!\r\nMerci pour votre travail \u00e9norme d\u2019information     Marina         Bonjour Marina,          Un rassemblement en soutien \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne est pr\u00e9vu aujourd\u2019hui \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T08:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:55:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'UE va t-elle vraiment augmenter l'aide militaire \u00e0 l'Ukraine de 500 millions d'euros? Cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Michel et Borell mais il me semble que Rutte et Scholz ont dit qu'il n'y avait pas encore de d\u00e9cision prise \u00e0 ce sujet?    Seb_fra_Oslo         Bonjour,          Les Vingt-Sept ont effectivement annonc\u00e9, vendredi, au deuxi\u00e8me jour du sommet de Versailles, leur d\u00e9cision de doubler, pour la porter \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros, l\u2019enveloppe destin\u00e9e \u00e0 financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, afin de l\u2019aider \u00e0 r\u00e9sister aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe. A la demande du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, les Vingt-Sept ont r\u00e9pondu par la n\u00e9gative. Apr\u00e8s un long d\u00e9bat entre l\u2019est et l\u2019ouest du continent, ils ont assur\u00e9 qu\u2019ils allaient resserrer leurs liens \u00e9conomiques et politiques avec Kiev, et que ce pays aux fronti\u00e8res de l\u2019Union avait vocation \u00e0 faire partie de \u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Si vous voulez en savoir plus sur cette rencontre, nous vous invitons \u00e0 lire cet article.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T08:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:23:36+00:00","articleBody":"     Le gouvernement et les associations se mobilisent pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dont le nombre encore faible est promis \u00e0 augmenter.                    Lire aussi :  Accueil des Ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0On va avoir besoin de solidarit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019organise en France","dateModified":"2022-03-12T07:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:14:46+00:00","articleBody":"     Les sanctions occidentales introduites contre la Russie pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale (ISS), a affirm\u00e9 samedi Dmitri Rogozine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos, demandant leur lev\u00e9e. Selon lui, le fonctionnement des vaisseaux russes ravitaillant l\u2019ISS sera perturb\u00e9 par les sanctions, affectant en cons\u00e9quence le segment russe de la station, qui sert notamment \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure orbitale. En cons\u00e9quence, cela pourrait provoquer \u00ab\u00a0\u201cl\u2019amerrissage\u201d ou \u201cl\u2019atterrissage\u201d de l\u2019ISS, qui p\u00e8se 500\u00a0tonnes\u00a0\u00bb.          La Station spatiale internationale est le fruit d\u2019une coop\u00e9ration internationale entre Am\u00e9ricains, Russes, Europ\u00e9ens, Japonais et Canadiens. Descendant petit \u00e0 petit vers la Terre, l\u2019ISS est r\u00e9guli\u00e8rement remont\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la pouss\u00e9e des vaisseaux russes qui y sont arrim\u00e9s. Face aux mesures de r\u00e9torsion prises contre la Russie, Dmitri Rogozine avait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 un tweet dans lequel il mena\u00e7ait de ne plus assurer le maintien sur orbite de l\u2019ISS\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous bloquez la coop\u00e9ration avec nous, qui sauvera l\u2019ISS d\u2019une d\u00e9sorbitation incontr\u00f4l\u00e9e et d\u2019une chute sur le territoire am\u00e9ricain ou europ\u00e9en\u00a0?\u00a0\u00bb Pourtant, deux\u00a0Russes se trouvent dans la station, et ils continuent de travailler avec leurs coll\u00e8gues, quatre Am\u00e9ricains et un Allemand.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: fus\u00e9es, ExoMars, ISS... La fin de la coop\u00e9ration avec la Russie met de nombreuses activit\u00e9s spatiales \u00e0 l\u2019arr\u00eat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme que les sanctions pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale","dateModified":"2022-03-12T07:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:11:05+00:00","articleBody":"    Est-il exact que des ukrainiens manifestant contre l'occupant ont \u00e9t\u00e9 faits prisonnier ?    Tab         Bonjour Tab,          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont affirm\u00e9, mercredi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait arr\u00eat\u00e9 des\u00a0Ukrainiens qui protestaient contre l\u2019occupation dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays. \u00ab\u00a0L\u2019occupant essaie de mettre en place un r\u00e9gime d\u2019administration polici\u00e8re du fait de la forte r\u00e9sistance des habitants de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieures ukrainiennes sur Facebook. \u00ab\u00a0La garde nationale russe y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e et a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 400\u00a0arrestations ill\u00e9gales de citoyens ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T07:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:49:27+00:00","articleBody":"     Entre rumeurs et r\u00e9elles menaces, les pays de l\u2019est et du nord de l\u2019Europe sont peu \u00e0 peu gagn\u00e9s par la peur de voir le conflit qui ravage l\u2019Ukraine toucher leur territoire. Les habitants se ruent sur l\u2019iode, l\u2019essence ou les documents d\u2019identit\u00e9, et les autorit\u00e9s recensent les abris antia\u00e9riens.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la peur de la guerre gagne l\u2019est et le nord de l\u2019Europe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La violence des attaques sur le terrain, doubl\u00e9e de l\u2019arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s, alimente les cra...","dateModified":"2022-03-12T06:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:45:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, que sait-on sur l'enl\u00e8vement d'un maire ? Merci !    DR         Bonjour DR,          A l\u2019heure actuelle, nous savons seulement que le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi par \u00ab\u00a0un groupe de dix\u00a0occupants\u00a0\u00bb, selon le compte Twitter de la Rada, le Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Il refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de toute \u00e9vidence d\u2019un signe de faiblesse des envahisseurs (\u2026) Ils sont pass\u00e9s \u00e0 un nouveau stade de terreur, dans lequel ils essaient d\u2019\u00e9liminer physiquement les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s ukrainiennes locales l\u00e9gitimes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T07:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:34:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qu'en est-il de la r\u00e9union \u00e0 l ONU demand\u00e9e par Moscou et qui devait avoir lieu \u00e0 17h hier ? Pas beaucoup d infos sur le sujet. Merci    Bd1536          Bonjour Bd1536,          Le sujet de la d\u00e9sinformation entre l\u2019Occident et la Russie \u00e9tait au c\u0153ur du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU vendredi, lors de la r\u00e9union demand\u00e9e par Moscou sur une pr\u00e9tendue pr\u00e9sence en Ukraine d\u2019armes biologiques coordonn\u00e9e avec les Etats-Unis, qui ont d\u00e9menti en bloc. L\u2019Ukraine dispose d\u2019\u00ab\u00a0un r\u00e9seau de 30\u00a0laboratoires\u00a0\u00bb, o\u00f9 sont men\u00e9es des \u00ab\u00a0exp\u00e9riences biologiques tr\u00e8s dangereuses\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Vassily Nebenzia.          L\u2019ONU \u00ab\u00a0n\u2019est au courant d\u2019aucun programme d\u2019armes biologiques en Ukraine\u00a0\u00bb, avait au pr\u00e9alable d\u00e9clar\u00e9 une responsable de l\u2019ONU en d\u00e9sarmement, Izumi Nakamitsu, tandis que les ambassadeurs d\u2019Ukraine et des Etats-Unis rejetaient les all\u00e9gations russes. Moscou utilise le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour prof\u00e9rer \u00ab\u00a0une s\u00e9rie de th\u00e9ories du complot sauvages, compl\u00e8tement sans fondement et irresponsables\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ambassadrice britannique, Barbara Woodward.          Son homologue am\u00e9ricaine, Linda Thomas-Greenfield, a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019aide apport\u00e9e par son pays \u00e0 l\u2019Ukraine en mati\u00e8re de biologie avait pour objectif de d\u00e9tecter des maladies comme le Covid-19. \u00ab\u00a0C\u2019est un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait fi\u00e8rement, clairement et au grand jour\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec les armes biologiques\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, en accusant Moscou d\u2019avoir convoqu\u00e9 cette r\u00e9union \u00ab\u00a0dans le seul but de mentir et de r\u00e9pandre de la d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb. Les accusations russes avaient \u00e9t\u00e9 port\u00e9es d\u00e8s jeudi par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et le chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov.          Russie et Ukraine se sont aussi \u00e0 nouveau accus\u00e9es de mentir \u00e0 propos de la maternit\u00e9 de Marioupol (sud-est), d\u00e9truite cette semaine par un bombardement russe. Vassily Nebenzia, en brandissant des photos, a affirm\u00e9 qu\u2019une femme enceinte montr\u00e9e devant le b\u00e2timent n\u2019en \u00e9tait pas une, son homologue ukrainien, Sergiy Kyslytsya, assurant du contraire en annon\u00e7ant au Conseil \u00ab\u00a0la bonne nouvelle\u00a0\u00bb qu\u2019elle avait accouch\u00e9.                    Voir aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les vid\u00e9os et images satellites de Marioupol montrent une ville assi\u00e9g\u00e9e, par endroits ravag\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 la poursuite des bombardements, Zelensky rel\u00e8ve une \u00ab\u00a0approche fondamenta...","dateModified":"2022-03-12T06:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:54:03+00:00","articleBody":"     Vendredi 11\u00a0mars, au deuxi\u00e8me jour du sommet de Versailles, qui rassemblait les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens, les Vingt-Sept ont envoy\u00e9 un signal, en esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de doubler, pour la porter \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros, l\u2019enveloppe destin\u00e9e \u00e0 financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, afin d\u2019aider le pays \u00e0 r\u00e9sister aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe tente de se mettre en ordre de bataille face \u00e0 la probable aggravation du conflit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T06:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:46:24+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont positionn\u00e9es autour de Kiev samedi matin et \u00ab\u00a0bloquent\u00a0\u00bb Marioupol, o\u00f9 des milliers de personnes subissent un si\u00e8ge d\u00e9vastateur, dans le sud de l\u2019Ukraine, pays bombard\u00e9 depuis plus de deux semaines.          Les m\u00e9dias locaux rapportaient samedi matin des sir\u00e8nes d\u2019avertissement anti-bombardement sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, notamment les grandes villes Kiev, Odessa, Dnipro et Kharkiv.          Apr\u00e8s douze jours de si\u00e8ge, Marioupol, port strat\u00e9gique, se trouve sans eau, sans gaz, sans \u00e9lectricit\u00e9, sans communications, et on y voyait ces derniers jours des gens se battre pour de la nourriture. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF).          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi bloque toujours Marioupol\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les troupes russes n\u2019ont pas laiss\u00e9 entrer notre aide dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 promettant d\u2019essayer une nouvelle fois d\u2019y acheminer \u00ab\u00a0demain\u00a0\u00bb, samedi, nourriture, eau et m\u00e9dicaments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes encerclent Kiev et assi\u00e8gent Marioupol","dateModified":"2022-03-12T05:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:13:56+00:00","articleBody":"      La correspondante de CNN \u00e0 Kiev a entendu ce samedi matin des explosions durant plusieurs minutes sans pouvoir d\u00e9terminer quelle \u00e9tait leur origine ni o\u00f9 exactement elles avaient lieu. Selon la journaliste, les forces ukrainiennes sont omnipr\u00e9sentes dans la capitale. Le maire a affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine que la ville n\u2019avait devant elle que quelques jours de vivres et de m\u00e9dicaments.          La capitale ukrainienne ainsi que Marioupol, Kryvy Rig, Kremenchug, Nikopol et Zaporijia sont les principales zones o\u00f9 se concentrent toujours les efforts des Russes, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Moscou cherche selon elle \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses ukrainiennes dans plusieurs localit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest et au nord de Kiev pour \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb la ville.          Marioupol, un port strat\u00e9gique du sud de l\u2019Ukraine, encercl\u00e9 et constamment bombard\u00e9 par les Russes, est dans une situation \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un haut responsable de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui appelle \u00e0 agir pour \u00e9viter \u00ab\u00a0une trag\u00e9die inimaginable\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9tendu vendredi son offensive \u00e0 la grande ville de Dnipro, une cit\u00e9 industrielle sur le Dniepr, fleuve qui marque la s\u00e9paration entre l\u2019Est en partie prorusse et le reste du pays. \u00ab\u00a0Il y a eu trois frappes a\u00e9riennes sur la ville, sur un jardin d\u2019enfants, un immeuble d\u2019habitations et une usine de chaussures (\u2026) o\u00f9 un incendie s\u2019est ensuite d\u00e9clar\u00e9\u00a0\u00bb, ont racont\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, samedi, les m\u00e8res de soldats russes \u00e0 emp\u00eacher que leurs fils soient envoy\u00e9s \u00e0 la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine.          Plus de 2,5 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, dont plus de la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accueillies en Pologne, et environ deux millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es en Ukraine m\u00eame, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Les pays du G7 ont demand\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d\u2019\u00e9viter toute mesure limitant les exportations de denr\u00e9es alimentaires pour ne pas aggraver l\u2019actuelle hausse des prix sur ce march\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par la guerre en Ukraine. Emmanuel Macron a averti que l\u2019Europe et l\u2019Afrique \u00ab\u00a0seront tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9es sur le plan alimentaire\u00a0\u00bb dans les 12 \u00e0 18 mois \u00e0 venir en raison de la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-03-12T11:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html#266528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-malgre-la-poursuite-des-bombardements-zelensky-releve-une-approche-fondamentalement-differente-de-moscou-dans-les-pourparlers_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:05:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/612/152/3116/1558/1342/696/60/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-03-12T05:05:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/0/0/3580/2387/1342/696/3/0/14b35f0_af31b54a61e94303a2d49adc20b000d3-de92e7b80da7460cb4ce15d76fdc6fb0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/13/19-12">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait laissé espérer une mutation de ces eaux stratégiques en espace de coopération pacifique. Mais depuis l’annexion de la Crimée, en 2014, elles sont redevenues le théâtre de démonstrations de force entre la Russie et l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                         La mer Noire, frontière de plus en plus dangereuse entre les zones d’influence russe et européenne   Par Frank Tétart , Xemartin Laborde, Delphine Papin,  Lucie Rubrice, Eric Dedier et Flavie Holzinger  Publié hier à 15h09, mis à jour à 02h01   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesIl y a trente ans, la fin de la guerre froide avait laissé espérer une mutation de ces eaux stratégiques en espace de coopération pacifique. Mais depuis l’annexion de la Crimée, en 2014, elles sont redevenues le théâtre de démonstrations de force entre la Russie et l’OTAN.         Lieu d’échanges depuis l’Antiquité, la mer Noire – comme avant elle la Méditerranée – tend à se transformer en frontière naturelle de l’Union européenne (UE) depuis le début du XXIe siècle. Elle est bordée par deux Etats, la Roumanie et la Bulgarie, devenus membres de l’Union en 2007. Avec la Turquie, elle-même candidate à l’adhésion européenne depuis 1987, l’OTAN compte ainsi trois Etats sur les rives de cet espace maritime hautement stratégique.          Pour l’UE, il s’agit avant tout d’un lieu de transit pour ses approvisionnements énergétiques depuis la Russie et le Caucase, et souvent via la Turquie. La mer Noire représente ainsi – après la Méditerranée et la Baltique – la troisième mer d’intérêt pour l’UE. Pour la puissance russe, elle constitue un accès, jugé indispensable, vers les « mers chaudes » – par opposition aux littoraux arctiques et baltiques – du Sud, où la guerre en Syrie, commencée en 2011, lui a fourni l’opportunité de renforcer des points d’appui militaires dans les ports syriens de Tartous et Lattaquié. Dans le cadre de cette ouverture stratégique, la péninsule de Crimée, sorte de pont avancé dominant le bassin pontique, annexée par Moscou en 2014, a toujours occupé une place centrale.          L’enjeu stratégique de la Crimée          La conquête du khanat de Crimée par la tsarine Catherine II, au XVIIIe siècle, marque un tournant stratégique dans l’expansion de l’Empire russe, avec l’inauguration de la base navale de Sébastopol, en 1783.          L’Ukraine, qui avait déclaré son indépendance dans la foulée de la révolution bolchevique de 1917, voit la majeure partie de son territoire intégrée de force dans l’Union soviétique, créée en 1922. Après des années de troubles et d’affrontements lors desquels Français et Britanniques occupent brièvement Odessa et Sébastopol en 1919, l’« empire » soviétique parvient ainsi à se préserver un large accès à la mer Noire.          Durant la guerre froide, l’URSS et ses alliés du pacte de Varsovie (1955) contrôlent l’ensemble des rives de la mer Noire, qui se « soviétise », à l’exception de la Turquie, qui a rejoint l’Alliance atlantique en 1952. Le rattachement de l’oblast de Crimée à la République socialiste soviétique d’Ukraine, en 1954, n’a qu’une portée symbolique. Sur fond de déportations massives d’Ukrainiens, ce transfert territorial a alors pour simple vocation de marquer le 300e anniversaire de la signature du traité de Pereïaslav, qui avait fait passer l’Ukraine (alors contrôlée par les Cosaques zaporogues) sous suzeraineté du tsar de Russie. C’est aussi pour Nikita Khrouchtchev (1954-1963) une manière de témoigner son attachement à l’Ukraine, dont il avait été nommé chef du Parti communiste en 1938, et où il a bâti sa carrière politique. A l’époque, personne n’imagine que les limites administratives au sein de l’Union soviétique puissent un jour devenir des frontières internationales, plaçant de facto la Crimée sous souveraineté de Kiev, en contradiction avec les intérêts stratégiques de la Russie.        Il vous reste 61.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/mer-noire-le-face-a-face-de-la-russie-et-de-l-otan_6117258_3210.html"},"headline":"La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-03-12T15:09:57+01:00","datePublished":"2022-03-12T15:09:57+01:00","dateModified":"2022-03-13T02:01:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","G\u00e9opolitique","Russie","OTAN","Europe","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait laiss\u00e9 esp\u00e9rer une mutation de ces eaux strat\u00e9giques en espace de coop\u00e9ration pacifique. Mais depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, elles sont redevenues le th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9monstrations de force entre la Russie et l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Person","name":"Frank T\u00e9tart "}
,{"@type":"Person","name":"Xemartin Laborde"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Papin"}
,{"@type":"Person","name":" Lucie Rubrice"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Dedier"}
,{"@type":"Person","name":"Flavie Holzinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/67/0/607/303/1342/696/60/0/41e925e_601054496-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-13">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Même s’ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako restent considérés comme les têtes de pont de l’influence de Moscou en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Russie             Guerre en Ukraine : le Mali et la Centrafrique restent arrimés à la Russie      Même s’ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako restent considérés comme les têtes de pont de l’influence de Moscou en Afrique.          Par Cyril Bensimon         Publié hier à 14h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Slogans prorusses lors d’une manifestation en soutien à Moscou, à Bangui, la capitale centrafricaine, le 5 mars 2022.  CAROL VALADE / AFP               Dans la défense de la Russie, le Mali et la Centrafrique n’ont pas rejoint l’Erythrée, seule nation africaine à s’être opposée le 2 mars, devant l’Assemblée générale des Nations unies, à la résolution condamnant l’agression de l’Ukraine. Mais leur abstention ne signifie en aucun cas une prise de distance avec leur nouveau partenaire privilégié.          C’est sans surprise qu’a été organisée à Bangui, le 5 mars, l’une des rares manifestations de soutien à l’offensive russe. A Bamako, en dépit de la guerre déclenchée une dizaine de jours plus tôt par Vladimir Poutine, le ministre de la défense et le chef d’état-major de l’armée de l’air, les colonels Sadio Camara et Alou Boï Diarra, n’ont pas jugé nécessaire de reporter un nouveau voyage à Moscou afin, a assuré l’un d’eux à l’AFP, de faire le point des dernières livraisons de matériels militaires à l’armée malienne et évoquer des approvisionnements supplémentaires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                 Officiellement, le président centrafricain Faustin-Archange Touadéra et les autorités de transition du Mali se sont gardés de prendre position dans la guerre menée par la Russie en Ukraine, optant en apparence, comme 23 autres pays du continent africain, pour une prudente neutralité. Mais « cette position de non-alignement n’est motivée que par des intérêts immédiats, souligne Paul-Simon Handy de l’Institut d’études de sécurité. Le Mali, qui tente de renouer avec la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest [pour lever le blocus qu’elle lui a imposé], fait attention cette fois à ne pas fâcher ses voisins et l’Europe. Idem pour la Centrafrique, qui s’est rendu compte que Moscou peut l’accompagner dans des campagnes militaires, mais n’apporte pas d’aide financière. »          Pour un maintien des partenariats          La voie est en effet étroite pour ces deux Etats, largement dépendants des subsides européens, qui ont vu la France puis l’Union européenne (UE) suspendre leur assistance budgétaire, en raison notamment de leur association avec les mercenaires du groupe Wagner, l’armée officieuse du Kremlin.          Ainsi, à Bruxelles, lors du dernier sommet UE-Union africaine, le président Touadéra, qui contre toute évidence refuse de reconnaître la présence de ces paramilitaires pourtant actifs depuis cinq ans à ses côtés, a vainement tenté de s’entretenir avec Emmanuel Macron. Le déclenchement de la guerre en Ukraine une semaine plus tard, qui a eu pour effet de ressouder les Occidentaux face à la Russie, ne devrait sûrement pas jouer en faveur d’une normalisation des relations entre Bruxelles et ces deux pays, considérés comme les têtes de pont de l’influence de Moscou en Afrique.        Il vous reste 62.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-le-mali-et-la-centrafrique-restent-arrimes-a-la-russie_6117252_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-03-12T14:30:10+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:30:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Russie"],"keywords":["Centrafrique","Mali","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","Le Monde Afrique"],"description":"M\u00eame s\u2019ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako restent consid\u00e9r\u00e9s comme les t\u00eates de pont de l\u2019influence de Moscou en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/8edb00d_5683597-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-14">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ A une trentaine de kilomètres de la Russie, la ville finlandaise de Lappenranta a coupé tous ses contacts officiels avec ses voisins et suspendu tous les projets de coopération financés par l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Finlande             A la frontière entre la Finlande et la Russie, la crainte d’un nouveau rideau de fer      A une trentaine de kilomètres de la Russie, la ville finlandaise de Lappenranta a coupé tous ses contacts officiels avec ses voisins et suspendu tous les projets de coopération financés par l’Union européenne.          Par Anne-Françoise Hivert(Lappeenranta (Finlande), envoyée spéciale)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 15h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au poste-frontière de Nuijamaa, à Lappeenranta, entre la Russie et la Finlande, le 17 mars 2020.  LAURI HEINO / AFP               Soldats, policiers, gardes-frontières, mais aussi médecins, enseignants et employés municipaux : depuis le 7 mars, tous sont sur le pied de guerre en Carélie du Sud, cette région de l’est de la Finlande, voisine de la Russie. Du sabotage du réseau électrique à l’arrivée massive de réfugiés, en passant par une campagne de désinformation, de nombreux scénarios ont été imaginés. Il y a quelques semaines encore, la guerre semblait lointaine. Depuis le 24 février et l’invasion de l’Ukraine par la Russie, elle est dans toutes les têtes.          Il ne s’agit pour le moment que d’un exercice de défense local, prévu de longue date, « comme nous en faisons souvent », précise Ari-Pekka Meuronen. Ce débonnaire officier de réserve de bientôt 60 ans est le chef de la sécurité de Lappeenranta, une ville de 73 000 habitants, située à une trentaine de kilomètres de la frontière russe, à 200 kilomètres de Saint-Pétersbourg et autant d’Helsinki. « Nous n’avons pas peur, assure-t-il. Mais nous nous préparons à tout, comme nous n’avons jamais cessé de le faire en Finlande », un pays qui, rappelle-t-il, partage 1 340 kilomètres de frontière avec la Russie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Finlande, le conflit attise le sentiment antirusse                 Dans son bureau, au quatrième étage de l’hôtel de ville de Lappeenranta, le maire, Kimmo Jarva, rentre de vacances. Il était en Espagne avec sa famille quand la guerre a éclaté en Ukraine. Son dernier contact avec la Russie remonte au 20 février : le responsable des affaires internationales à Saint-Pétersbourg lui avait envoyé un message pour le féliciter, après la victoire des hockeyeurs finlandais contre les Russes aux Jeux olympiques. Depuis, c’est le silence radio.          Peur de la montée d’un sentiment antirusse          En quelques heures, le 24 février, Lappeenranta a coupé toutes les communications officielles avec l’autre côté de la frontière. L’ensemble des projets de coopération ont été « suspendus », détaille Satu Sikanen, gouverneure de la Carélie du Sud. Sa région et celle de Saint-Pétersbourg collaboraient dans le cadre d’un programme européen transfrontalier, portant sur les infrastructures, l’économie locale, l’éducation et les échanges culturels, doté de 77,5 millions d’euros sur six ans. Mme Sikanen attend désormais les instructions de Bruxelles pour savoir que faire de l’argent.           « Il faudra des années, peut-être des décennies, pour que les relations reviennent à la normale » – Juha-Matti Saksa, recteur de l’université de technologie de Lappeeranta          Clos temporairement pendant la pandémie, le bureau de représentation de la ville de Lappeenranta à Saint-Pétersbourg a fermé définitivement. Päivi Pietiläinen, qui y a travaillé dix ans avant de revenir en Finlande en mars 2020, enrage, même si elle soutient la décision : « Je pense à tout ce travail que nous avons fait pendant des décennies, jeté par la fenêtre, à cause de cette guerre insensée. » Depuis deux semaines, elle « pleure au téléphone » avec ses amis russes et ses anciens collègues.        Il vous reste 60.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/a-lappeenranta-la-crainte-d-un-nouveau-rideau-de-fer_6117251_3210.html"},"headline":"A la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie, la crainte d\u2019un nouveau rideau de fer","dateCreated":"2022-03-12T14:00:25+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:00:25+01:00","dateModified":"2022-03-12T15:19:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Finlande"],"description":"A une trentaine de kilom\u00e8tres de la Russie, la ville finlandaise de Lappenranta a coup\u00e9 tous ses contacts officiels avec ses voisins et suspendu tous les projets de coop\u00e9ration financ\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Lappeenranta (Finlande), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/228/0/2907/1453/1342/696/60/0/95b98f2_622180801-000-1py9kx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-15">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Madrid se rêve en « hub » pour l’entrée, le stockage et la distribution de gaz en Europe, grâce à son gazoduc relié à l’Algérie et 30 % des capacités de regazéification d’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies fossiles             Guerre en Ukraine : l’Espagne veut ressusciter le projet de gazoduc MidCat      Madrid se rêve en « hub » pour l’entrée, le stockage et la distribution de gaz en Europe, grâce à son gazoduc relié à l’Algérie et 30 % des capacités de regazéification d’Europe.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 15h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un méthanier, chargé de gaz naturel liquéfié, près du port de Carthagène, en Espagne, le 27 janvier 2022.  BLOOMBERG VIA GETTY IMAGES               Alors que l’Europe cherche à réduire sa dépendance au gaz russe, l’Espagne entend se positionner en « hub » stratégique permettant de diversifier les sources d’approvisionnement du continent. « Nous pouvons être une alternative au gaz russe », insistait-on au ministère des affaires étrangères, dès le début du mois de février, avant même l’invasion en Ukraine. L’idée, depuis, a fait son chemin. « Avec sa grande capacité énergétique et sa grande expérience dans les énergies renouvelables, l’Espagne peut et va jouer un rôle important pour approvisionner l’Europe, a finalement confirmé la présidente de la Commissin européenne, Ursula von der Leyen, en visite à Madrid, le 5 mars. Et, pour cela, nous devons travailler dans les interconnexions entre la péninsule Ibérique et le reste de l’Union européenne [UE]. »          Sur la table, un dossier que l’on croyait définitivement enterré a été ressuscité : le MidCat. Lancé par l’Espagne, le Portugal et la France en 2003, ce projet de gazoduc traversant les Pyrénées entre la Catalogne et le sud-ouest de l’Hexagone devait permettre de relier les réseaux espagnols et portugais au réseau européen et aider à désenclaver la péninsule Ibérique, véritable « île énergétique », qui compte moins de 5 % d’interconnexions – loin des 15 % demandés par l’Europe.           « Ne pas faire aboutir le MidCat a été une erreur stratégique », José Manuel Garcia-Margallo, ancien ministre des affaires étrangères espagnol          Avec un coût estimé à 400 millions d’euros dans sa première phase de développement, l’infrastructure avait même figuré, un temps, parmi les infrastructures prioritaires de l’UE, avant d’être abandonnée en 2019, sur fond de manifestations d’opposants écologistes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le gazoduc Eastmed, une option compliquée pour diminuer la dépendance européenne au gaz russe                 « Ne pas faire aboutir le MidCat a été une erreur stratégique, regrette l’ancien ministre des affaires étrangères espagnol de 2011 à 2016, José Manuel Garcia-Margallo. Avec ses autres gazoducs et ses usines de regazéification, l’Espagne aurait pu permettre une véritable alternative au gaz russe. » Mais une étude commandée par la Commission européenne estimait que le gazoduc ne serait ni rentable ni nécessaire. En juillet 2018, Emmanuel Macron avait reconnu, lors d’une réunion à Lisbonne, qu’il « n’avait pas été convaincu de l’utilité » des interconnexions gazières. Faute de consensus sur la répartition des coûts, mais, surtout, d’intérêt côté français, le projet a finalement été enterré, en 2019, par la Commission de régulation de l’énergie (CRE). Laquelle remettait en question la relation bénéfice-coût de l’infrastructure et son intérêt stratégique…        Il vous reste 64.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-l-espagne-veut-ressusciter-le-projet-de-gazoduc-midcat_6117250_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019Espagne veut ressusciter le projet de gazoduc MidCat","dateCreated":"2022-03-12T14:00:15+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:00:15+01:00","dateModified":"2022-03-12T15:10:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Espagne"],"description":"Madrid se r\u00eave en \u00ab\u00a0hub\u00a0\u00bb pour l\u2019entr\u00e9e, le stockage et la distribution de gaz en Europe, gr\u00e2ce \u00e0 son gazoduc reli\u00e9 \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie et 30\u00a0% des capacit\u00e9s de regaz\u00e9ification d\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/3d082be_950324132-gettyimages-1238038919.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-16">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Très populaire en Russie, ce clone de Facebook l’est beaucoup moins dans le reste du monde. Depuis qu’il a été racheté par un groupe contrôlé par le Kremlin, des messages politiques y ont déjà été censurés et leurs auteurs condamnés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Réseaux sociaux             Tout savoir sur VKontakte, le « Facebook russe »      Très populaire en Russie, ce clone de Facebook l’est beaucoup moins dans le reste du monde. Depuis qu’il a été racheté par un groupe contrôlé par le Kremlin, des messages politiques y ont déjà été censurés et leurs auteurs condamnés.          Par Nicolas Six         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 17h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le logo du réseau social en cyrillique.  VK                 A la suite du blocage de Facebook et du ralentissement de Twitter en Russie, plus que jamais, le réseau social VKontakte, souvent surnommé VK, se retrouve au cœur des échanges numériques des habitants de ce vaste pays.            A quoi ressemble VKontakte ?            Apparu deux ans après Facebook dont il est un quasi-clone, VKontakte présente les mêmes fonctions de base que le réseau social américain : le fil d’informations, les boutons « like », les groupes de discussion et la messagerie. Les fonctionnalités de VKontakte sont loin d’être aussi nombreuses que celles de Facebook, mais on y trouve, en revanche, un volet musical qui fait défaut au réseau américain, permettant d’écouter des artistes et de visualiser les titres qu’apprécient ses amis.            Qui l’utilise ?            VKontakte revendique environ cent millions de visiteurs uniques par mois, dont l’écrasante majorité est concentrée sur le territoire russe, si l’on en croit divers instituts de mesures d’audience. En 2019, selon Global Web Index, VKontakte était utilisé par 83 % des internautes russes, loin devant ses concurrents américains : c’est le réseau social dominant en Russie, même devant Telegram.              Dans une étude de 2015, des chercheurs en sciences de l’information de l’université Heinrich-Heine, en Allemagne, pointaient les raisons de cette domination :            « La qualité perçue de VKontakte, ainsi que son degré d’acceptation, sont deux fois supérieurs que ceux de Facebook (…). C’est un produit russe, une source de fierté nationale (…) Beaucoup de Russes préfèrent communiquer exclusivement avec d’autres Russes, ce qui rend l’adoption de Facebook superflue. »                              Lire aussi   Comment fonctionne l’application Telegram ? Qui s’en sert côté ukrainien et côté russe ? Nos réponses à vos questions                   D’autres pays l’utilisent-ils ?            VKontakte compte quelques millions d’usagers en Biélorussie, au Kazakhstan, ainsi qu’en Ukraine. Le gouvernement ukrainien a pourtant tenté de débrancher VKontakte en 2017 pour couper court à la désinformation : cela n’a fait que ralentir son usage. Ce sont les utilisateurs prorusses de VKontakte qui sont restés particulièrement actifs, tandis que les partisans d’une Ukraine libre ont réduit leur présence, selon une étude de l’OTAN de 2019. D’après deux médias ukrainiens, la désinformation pilotée par la Russie y reste très active.            En France, VKontakte est très peu utilisé. L’humoriste controversé Dieudonné et l’idéologue d’extrême droite Alain Soral s’y sont inscrits en 2018 avant de déserter le réseau la même année, probablement faute d’une audience suffisante.                              Lire aussi   L’Ukraine bloque l’accès à des sites et à des réseaux sociaux russes                   Qui contrôle Vkontake ?            Le réseau social a été fondé en 2006 par le Russe Pavel Dourov, qui a, pendant de longues années, affiché son indépendance à l’égard du pouvoir. L’application est passée en 2014 sous contrôle du milliardaire Alicher Ousmanov, un oligarque proche du Kremlin, puis a été rachetée par le pétrolier Gazprom en 2021, un groupe contrôlé par l’Etat. C’est Vladimir Kirienko qui en a pris la tête, le fils d’un collaborateur direct de Vladimir Poutine, Sergueï Kirienko, directeur adjoint de l’administration présidentielle russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Kremlin rachète VKontakte, le « Facebook russe »                   Quels contenus sont modérés sur Vkontake ?            La liberté d’expression a ses limites sur ce réseau. En 2016, le média allemand Deutsche Welle relatait la condamnation d’un internaute russe à trois ans de camp de travail pour extrémisme, pour avoir dénoncé l’invasion russe de la Crimée sur VKontakte.              En 2015, l’ONG russe Sova recensait 194 condamnations pour « extrémisme » à la suite de publication de commentaires sur l’Internet russe, un chiffre en forte croissance, débouchant sur des peines de prison dans 20 % des cas. Le média russe Russia Beyond the Headlines (RBTH), contrôlé par le Kremlin, rappelait en 2016 la grande prédominance des commentaires publiés sur VKontakte dans l’historique des condamnations.            Dans les colonnes de Deutsche Welle, le directeur de Sova, Alexander Verkhovsky, attribuait cette forte hausse à l’avancée des technologies en Russie : « Vous pouvez enquêter sur l’extrémisme sans vous lever de votre chaise de bureau », avant d’ajouter qu’il était particulièrement simple d’identifier les auteurs de messages sur les réseaux sociaux. D’autant que VKontakte appartient à l’Etat russe et que, selon nos constatations, le réseau encourage les internautes à renseigner leur numéro de téléphone mobile lors de leur inscription.            En outre, VKontakte est prompt à supprimer les publications qui gênent le pouvoir. En 2021, lors du retour en Russie d’Alexeï Navalny, VKontakte a nettoyé beaucoup de messages de soutien à l’opposant quand le gendarme des télécoms russe lui en a fait la demande. Selon une enquête de la BBC, Facebook et Twitter se sont montrés moins accommodants.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                  Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                 Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo NordVPN       Codes Promo Huawei       Codes Promo Dyson       Codes Promo Samsung       Codes Promo Certideal       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Micromania      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/12/tout-savoir-sur-vkontakte-le-facebook-russe_6117246_4408996.html"},"headline":"Tout savoir sur VKontakte, le\u00a0\u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T14:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:00:07+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:22:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Vie en ligne","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Tr\u00e8s populaire en Russie, ce clone de Facebook l\u2019est beaucoup moins dans le reste du monde. Depuis qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par un groupe contr\u00f4l\u00e9 par le Kremlin, des messages politiques y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s et leurs auteurs condamn\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/532/0/2048/1024/1342/696/60/0/a03c6bb_930186141-vk-compact-logo-2021-present-svg.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-17">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’administration américaine assure, sans convaincre, que le pétrole n’était pas au cœur de la rencontre, le 5 mars à Caracas, entre des émissaires de Joe Biden et Nicolas Maduro. Tandis que ce dernier s’efforce de rassurer Moscou, son principal allié.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Venezuela             La partie d’équilibrisme des Etats-Unis et du Venezuela après leur rapprochement surprise      L’administration américaine assure, sans convaincre, que le pétrole n’était pas au cœur de la rencontre, le 5 mars à Caracas, entre des émissaires de Joe Biden et Nicolas Maduro. Tandis que ce dernier s’efforce de rassurer Moscou, son principal allié.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié hier à 12h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Nicolas Maduro, le président vénézuélien, à Caracas, le 27 janvier 2022.  MATIAS DELACROIX / AP               Soucieux d’isoler la Russie sur le plan international, Washington joue la carte du rapprochement avec le Venezuela, sans lâcher son fidèle allié colombien. Le gouvernement de Nicolas Maduro accepte, lui, la main tendue sans lâcher son allié russe.          Vendredi 11 mars, la vice-présidente vénézuélienne, Delcy Rodriguez, a confirmé que son pays était pleinement disposé « à établir des relations respectueuses et à reprendre le dialogue avec le gouvernement des Etats-Unis, sans conditions, ni contrainte, dans le respect de la souveraineté ». Mme Rodriguez s’exprimait à un forum en Turquie où elle avait, la veille, rencontré le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Etats-Unis et le Venezuela entament un rapprochement autour du pétrole                 Cette rencontre visait à rassurer Moscou, après la venue à Caracas, le 5 mars, d’une discrète délégation américaine à Caracas qui a rencontré Nicolas Maduro. La réunion a été confirmée par les deux parties. Trois jours plus tard, deux détenus de nationalité américaine incarcérés au Venezuela étaient libérés. Et le président vénézuélien se disait prêt à reprendre le dialogue avec son opposition.          Les Etats-Unis et le Venezuela, qui entretiennent des relations difficiles depuis l’arrivée au pouvoir d’Hugo Chavez en 1999, ont rompu toute relation diplomatique en 2019, Washington ayant alors reconnu l’opposant Juan Guaido comme seul président légitime du Venezuela. Les Etats-Unis ont depuis multiplié les sanctions pour tenter de forcer Nicolas Maduro à la démission. Sans succès.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Venezuela, le coup de force de l’opposition                 Les deux prisonniers libérés mardi sont Gustavo Cardenas, ancien cadre de Citgo, la filiale aux Etats-Unis de l’entreprise pétrolière vénézuélienne, condamné pour corruption, et Jorge Fernandez, un citoyen détenu en possession d’un drone et accusé de terrorisme. Cinq anciens collègues de M. Cardenas sont encore sous les verrous.          Critiques du camp républicain          L’éventualité d’une levée des sanctions pétrolières contre le Venezuela, décrétées en 2019, alimente désormais les spéculations. La Maison Blanche affirme que le sujet n’est pas à l’ordre du jour. Interrogée par les journalistes jeudi, la porte-parole de la présidence, Jen Psaki, a répondu par un conseil aux journalistes : « En ce moment de grande actualité internationale, je ne concentrerais pas beaucoup d’énergie à la perspective d’importations de pétrole du Venezuela. » Le pays produit aujourd’hui quelque 800 000 barils, contre 3,2 millions il y a vingt ans.                                        Écouter aussi    Guerre en Ukraine : la bataille du gaz et du pétrole                  Dans une interview donnée vendredi à Actualidad Radio, une radio en espagnol, de l’Etat de Floride, le conseiller de Joe Biden pour l’Amérique latine, Juan Gonzalez, a soutenu que le pétrole n’était pas au cœur de la discussion qu’il a eue avec M. Maduro. La priorité de Washington, a expliqué le haut fonctionnaire américain, est d’obtenir la libération des citoyens américains et des prisonniers politiques incarcérés au Venezuela et de favoriser la reprise du dialogue entre le gouvernement de M. Maduro et l’opposition pour résoudre la crise politique au Venezuela, parce que « ce ne sont pas les sanctions qui vont changer le statu quo au Venezuela ».        Il vous reste 32.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/la-partie-d-equilibrisme-des-etats-unis-et-du-venezuela-apres-leur-rapprochement-surprise_6117241_3210.html"},"headline":"La partie d\u2019\u00e9quilibrisme des Etats-Unis et du Venezuela apr\u00e8s leur rapprochement surprise","dateCreated":"2022-03-12T12:45:36+01:00","datePublished":"2022-03-12T12:45:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Venezuela"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","Venezuela"],"description":"L\u2019administration am\u00e9ricaine assure, sans convaincre, que le p\u00e9trole n\u2019\u00e9tait pas au c\u0153ur de la rencontre, le 5\u00a0mars \u00e0 Caracas, entre des \u00e9missaires de Joe Biden et Nicolas Maduro. Tandis que ce dernier s\u2019efforce de rassurer Moscou, son principal alli\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/18/0/1748/873/1342/696/60/0/b40c3e2_3a5337955204451fb8e923a22e204688-3a5337955204451fb8e923a22e204688-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Venezuela","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/venezuela/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-18">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Moscou a prétendu devant le Conseil de sécurité des Nations unies avoir découvert en Ukraine un réseau de laboratoires spécialisés dans les armes bactériologiques, soutenus par les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la propagande russe sur les armes biologiques inquiète les Occidentaux      Moscou a prétendu devant le Conseil de sécurité des Nations unies avoir découvert en Ukraine un réseau de laboratoires spécialisés dans les armes bactériologiques, soutenus par les Etats-Unis.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante) et William Audureau         Publié hier à 12h18, mis à jour hier à 14h50    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La Russie, qui a annoncé au Conseil de sécurité avoir découvert un réseau de laboratoires de recherches sur les armes bactériologiques en Ukraine vendredi 11 mars, a provoqué une levée de boucliers des Occidentaux, qui ont dénoncé des « allégations infondées » et des « provocations irresponsables ». Certains pays craignent que Moscou ait annoncé en filigrane le prochain chapitre de cette guerre, et se serve de cette excuse pour utiliser lui-même des armes biochimiques.                             Le direct du 12 mars :  les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   L’ambassadeur russe à l’ONU a détaillé ce qu’avait annoncé la veille son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov : « Un réseau de trente laboratoires » où sont menées des « expériences très dangereuses » aurait été découvert par les soldats russes sur le sol ukrainien, selon Vassili Nebenzia. Le diplomate affirme que des souches de maladies comme la peste ou le choléra, ainsi que des produits comme l’anthrax y ont été identifiés. Il prétend que ces laboratoires travaillaient avec le ministère de la défense américain.              Vassili Nebenzia aurait pu semer le doute si le secrétaire d’Etat américain n’avait pas dévoilé le scénario russe en avance. Devant ce même Conseil de sécurité, le 17 février, Antony Blinken avait suggéré que la Russie pourrait prétexter la découverte d’armes biochimiques en Ukraine pour justifier ses propres bombardements chimiques.            « Des théories du complot »            « Les allégations d’armes de destruction massive sont à prendre au sérieux, mais celles-ci font partie de la guerre d’information russe, a rétorqué l’ambassadeur d’Albanie, Ferit Hoxha. Elles sont fausses, sans substance, s’apparentent à la propagande et à la désinformation russes habituelles. Ce sont des théories du complot qui ne méritent pas de nous faire perdre du temps. »             « Cette campagne de désinformation pourrait être le prélude à l’utilisation d’une arme chimique ou biologique orchestrée par la Russie en Ukraine », s’est inquiété l’ambassadeur français, Nicolas de Rivière. Avant de rappeler que Moscou avait déjà procédé à des attaques chimiques en Europe – en empoisonnant l’opposant russe Alexeï Navalny notamment. Et que la Russie avait couvert par sa désinformation les attaques chimiques de son allié Bachar Al-Assad en Syrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une enquête journalistique accuse les services russes de sécurité de l’empoisonnement d’Alexeï Navalny                   La mission russe a partagé avec les membres du Conseil de sécurité des documents de projets conjointement réalisés avec des chercheurs américains dont Le Monde s’est procuré une copie. S’il existe bien des laboratoires ukrainiens soutenus financièrement par les Etats-Unis, ce partenariat, né en 1993 dans le contexte de la lutte contre la prolifération des armes de destruction massive dans l’espace post-soviétique, n’a rien de secret. « C’est un travail qui a été fait fièrement, clairement et au grand jour, a expliqué l’ambassadrice américaine, Linda Thomas-Greenfield. Cela n’a rien à voir avec les armes biologiques. »                 Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante) et  William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-la-propagande-russe-sur-les-armes-biologiques-inquiete-les-occidentaux_6117239_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la propagande russe sur les armes biologiques inqui\u00e8te les Occidentaux","dateCreated":"2022-03-12T12:18:48+01:00","datePublished":"2022-03-12T12:18:48+01:00","dateModified":"2022-03-12T14:50:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Moscou a pr\u00e9tendu devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies avoir d\u00e9couvert en Ukraine un r\u00e9seau de laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s dans les armes bact\u00e9riologiques, soutenus par les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/525/0/6000/3000/1342/696/60/0/e76caf5_1647081776192-259874.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-19">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les forces de Moscou continuent de buter sur les villes de Karkhiv, dans l’est, et de Marioupol, sur la mer d’Azov. Selon le Pentagone, la quasi-totalité des soldats déployés par le Kremlin aux frontières de l’Ukraine ont pénétré dans ce pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : ralentie par la résistance des Ukrainiens, l’armée russe intensifie les frappes contre les villes      Les forces de Moscou continuent de buter sur les villes de Karkhiv, dans l’est, et de Marioupol, sur la mer d’Azov. Selon le Pentagone, la quasi-totalité des soldats déployés par le Kremlin aux frontières de l’Ukraine ont pénétré dans ce pays.          Par Madjid Zerrouky         Publié hier à 10h57, mis à jour hier à 14h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       INFOGRAPHIE LE MONDE                 Au 16e jour de l’invasion de l’Ukraine, les forces russes, qui ont visé pour la première fois Dnipro, l’une des principales agglomérations du pays, dans le centre, continuaient à frapper villes et infrastructures civiles. Sans progresser significativement.                             Le direct du 12 mars :  les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   Dans le Nord, les opérations autour de Kiev sont restées globalement au point mort au cours des vingt-quatre dernières heures, et l’armée russe a effectué une nouvelle pause pour réapprovisionner et rééquiper les unités de la ligne de front, estime l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), un cabinet d’analyse non gouvernemental américain. D’après l’état-major ukrainien, Moscou cherche à éliminer les défenses ukrainiennes dans plusieurs localités à l’ouest et au nord de la capitale pour « bloquer » la ville.              Après une faible progression ces derniers jours, la Russie devrait redémarrer son offensive prochainement autour de la capitale ukrainienne, selon le ministère britannique de la défense. Dans l’Est, l’armée russe continue de buter sur la ville de Kharkiv, à 50 kilomètres de la frontière avec la Russie, encerclée et frappé par d’intenses bombardements, mais où les défenseurs opposent une résistance acharnée aux forces de Moscou.            « Grande difficulté russe »            Michel Goya, historien et ancien militaire, pointe sur son compte Twitter une « grande difficulté russe à organiser des opérations coordonnées de grande ampleur » et une « inadéquation totale des moyens russes avec le combat urbain ». Il relève l’importance du « maillage urbain de l’Ukraine », avec « une ville de 10 000 habitants tous les 20 kilomètres, une de 100 000 ou plus tous les 100 kilomètres (…). Toute ville défendue fermement avec une infanterie nombreuse, motivée et bien armée, est un problème difficile ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   C’est dans le sud du pays que l’armée ukrainienne paraît le plus en difficulté. Les troupes russes continuent d’assiéger la ville portuaire de Marioupol, où plus de 1 500 personnes ont été tuées, selon la municipalité. Des tentatives d’évacuation de milliers de civils ont échoué à plusieurs reprises. La prise de cette cité d’importance stratégique permettrait d’établir une continuité territoriale totale entre les forces russes en provenance de la Crimée annexée par Moscou et les troupes séparatistes et russes du Donbass, à l’est. Elles pourraient alors remonter le long du Dniepr et placer les forces ukrainiennes devant un dilemme : se replier vers l’ouest et abandonner la rive est du fleuve et l’est du pays à Moscou, ou risquer un encerclement et la rupture.            Moscou manque de réserves en hommes            « En dépit de la remarquable résistance dont elles font preuve, les forces ukrainiennes, confrontées à la difficulté de tenir un dispositif étiré, sans réserve opérative, pourraient connaître un effondrement subit », prévient le chef d’état-major des armées français, le général Thierry Burkhard, dans un courrier diffusé en interne.              Mais cette lettre identifie aussi l’une des faiblesses de Moscou : son manque de réserves en hommes. Selon le Pentagone, l’armée russe a d’ores et déjà engagé sur le champ de bataille ukrainien la quasi-totalité des soldats qu’elle avait déployés aux frontières de ce pays avant le début du conflit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « le rouleau compresseur » russe risque de finir par passer, selon le chef d’état-major des armées                   A supposer que l’armée ukrainienne s’effondre, « la défense civile – ou territoriale – ne prendra pas pour autant fin, poursuit le général Burkhard. La guerre pourrait durer. Dans la mesure où le deuxième échelon russe est déjà engagé, Moscou sera contraint de déployer des moyens supplémentaires. Se posera alors la question de la capacité pour les armées russes de tenir un tel engagement de manière prolongée, ce qui pourrait ouvrir la porte à des négociations plus équilibrées », conclut-il.                 Madjid Zerrouky           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/ralentie-par-la-resistance-des-ukrainiens-l-armee-russe-intensifie-les-frappes-contre-les-villes_6117228_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : ralentie par la r\u00e9sistance des Ukrainiens, l\u2019arm\u00e9e russe intensifie les frappes contre les villes","dateCreated":"2022-03-12T10:57:38+01:00","datePublished":"2022-03-12T10:57:38+01:00","dateModified":"2022-03-12T14:36:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces de Moscou continuent de buter sur les villes de Karkhiv, dans l\u2019est, et de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov. Selon le Pentagone, la quasi-totalit\u00e9 des soldats d\u00e9ploy\u00e9s par le Kremlin aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans ce pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/629c233_5731978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-20">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les discussions de Vienne, entrées dans leur phase finale, ont été suspendues vendredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                       International              La Russie prend en otage les négociations sur le nucléaire iranien      Les discussions de Vienne, entrées dans leur phase finale, ont été suspendues vendredi.          Par Philippe Ricard et Ghazal Golshiri         Publié hier à 10h34, mis à jour hier à 12h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  Le négociateur iranien de l’accord sur le nucléaire, Ali Bagheri Kani, le 11 mars 2022 à Vienne.  JOE KLAMAR / AFP               Mise au ban des nations en raison de la guerre en Ukraine, la Russie a bel et bien pris en otage le sauvetage de l’accord sur le nucléaire iranien. Les tractations étaient sur le point d’aboutir à Vienne, mais elles ont été suspendues vendredi 11 mars. En cause, les garanties réclamées par Moscou afin d’obtenir de larges exemptions sur les sanctions massives prises par les Occidentaux en riposte à l’invasion décidée par Vladimir Poutine en Ukraine. Au bord du défaut de paiement en raison de ces représailles, la Russie exige qu’elles n’entravent pas sa coopération économique avec l’Iran.          La demande est jugée « inacceptable » par les négociateurs européens, qui portent à bout de bras les tractations relancées en novembre 2021, afin de permettre aux Etats-Unis de réintégrer le compromis baptisé JCPoA (joint comprehensive plan of action) . « Nous devons faire une pause dans les pourparlers en raison de facteurs externes », a justifié vendredi Josep Borrell, le chef de la diplomatie de l’Union européenne (UE), qui coordonne le processus.                            Lire aussi   Les Etats-Unis font un geste envers l’Iran à quelques semaines de la fin des négociations sur le nucléaire                 Les requêtes de Moscou ont été jugées « hors sujet » par le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken. « Les nouvelles sanctions liées à la Russie sont absolument sans lien » avec l’accord et « ne devraient avoir aucun impact » sur ces discussions, a ajouté le porte-parole du département d’Etat américain. « Nous n’avons aucune intention d’offrir à la Russie quoi que ce soit de nouveau ou de spécifique. »          « Il s’agit d’une prise en otage du JCPoA pour obtenir un retour en arrière sur les sanctions prises à l’encontre des Russes », dénonce un négociateur, au nom des trois capitales européennes – Paris, Berlin, Londres – signataires de l’accord de 2015, avant que celui-ci ne soit dénoncé par Donald Trump en 2018. Pour ce diplomate, un blocage à ce stade très avancé de la négociation « serait irresponsable de la part de la Russie », puisqu’un accord « est sur la table et doit être conclu de manière urgente ». Moscou, comme Pékin, est également signataire de l’accord de 2015.          « Notes de bas de page »          Le compromis étant tout proche, les négociateurs européens ont d’ailleurs quitté Vienne depuis vendredi 4 mars. S’ils ne se parlent toujours pas en direct, les représentants des Etats-Unis, Robert Malley, et de l’Iran, Ali Bagheri Kani, sont restés dans la capitale autrichienne : ils tentent depuis, par l’intermédiaire du représentant de l’Union européenne, de surmonter d’ultimes points de divergences, en particulier sur la façon de traiter les gardiens de la révolution – un sujet sensible. Mise à l’épreuve en Afghanistan, et en Europe, l’administration Biden place la relance du JCPoA parmi ses priorités diplomatiques.        Il vous reste 52.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/la-russie-prend-en-otage-les-negociations-sur-le-nucleaire-iranien_6117226_3210.html"},"headline":"La Russie prend en otage les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire iranien","dateCreated":"2022-03-12T10:34:22+01:00","datePublished":"2022-03-12T10:34:22+01:00","dateModified":"2022-03-12T12:17:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Les discussions de Vienne, entr\u00e9es dans leur phase finale, ont \u00e9t\u00e9 suspendues vendredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/319/0/3414/1707/1342/696/60/0/50c6873_5725181-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       


       
