<FILE-date="2022/03/13/19">

<article-nb="2022/03/13/19-1">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Un journaliste américain a été tué et un autre blessé à Irpin dimanche. Dans la matinée, le bombardement d’une base militaire près de Lviv et de la Pologne a fait au moins trente-cinq morts, selon les autorités locales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Un journaliste américain tué et un autre blessé à Irpin         Le point sur la situation à 13 h 30         Le point sur l’avancée des troupes russes en Ukraine         Des attaques russes touchent une base militaire dans la région de Lviv, près de la frontière polonaise                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Marie Slavicek         Au dix-huitième jour de la guerre en Ukraine, dimanche 13 mars, les forces russes ont bombardé une base militaire située près de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, près de la frontière polonaise, ont affirmé les autorités ukrainiennes.Kiev craint l’encerclement par les forces russes. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a promis une « défense acharnée ».L’armée russe bombarde massivement les villes portuaires de Mykolaïv et Marioupol. Cette dernière, plongée dans une situation critique, « quasi désespérée » selon Médecins sans frontières (MSF), espère l’arrivée dimanche d’un convoi d’aide humanitaire resté bloqué pendant plus de cinq heures à un barrage russe samedi.Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, samedi, les forces ukrainiennes de « violations flagrantes » du droit humanitaire, lors d’une discussion avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. « Des mensonges », a réagi l’Elysée, qui a appelé la Russie à « un cessez-le-feu immédiat » et à « lever le siège » de Marioupol, où la situation est « humainement insoutenable ».Selon Volodymyr Zelensky, « environ 1 300 » militaires ukrainiens sont morts depuis le début de l’invasion russe. Il a précisé, à propos de discussions en vue d’un éventuel cessez-le-feu, que la Russie « ne pose plus simplement des ultimatums », ce qui constitue « une approche fondamentalement différente ».Selon l’ONU, au moins 579 civils ont été tués et près de 1 000 blessés depuis le début de la guerre. Les autorités locales ukrainiennes font état d’un bilan bien plus élevé, avec plus de 1 500 morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.Près de 2,6 millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le 24 février, et environ 2 millions de personnes sont aussi déplacées à l’intérieur du pays, selon le Haut-Commissariat de l’ONU pour les réfugiés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Enquête. Comment la guerre en Ukraine a ébranlé l’ordre mondial         Témoignages. « C’est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain » : les rêves brisés des jeunes Ukrainiennes         Chronique. Vladimir Assad et Bachar Poutine         Tribune. Arpad Soltesz : « Nous autres Slovaques, nous savons exactement ce que cela signifie d’être libérés par nos frères slaves russes »         Portrait. Mykhaïlo Fedorov, chef de guerre numérique en Ukraine         Notre direct du samedi 12 mars est à retrouver ici.                          Un journaliste américain tué et un autre blessé à Irpin         Le point sur la situation à 13 h 30         Le point sur l’avancée des troupes russes en Ukraine         Des attaques russes touchent une base militaire dans la région de Lviv, près de la frontière polonaise                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-13T17:52:27+00:00","coverageEndTime":"2022-03-14T05:52:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","description":"Un journaliste am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 \u00e0 Irpin dimanche. Dans la matin\u00e9e, le bombardement d\u2019une base militaire pr\u00e8s de Lviv et de la Pologne a fait au moins trente-cinq morts, selon les autorit\u00e9s locales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’électricité est rétablie à Tchernobyl, les arrestations de manifestants continuent en Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un journaliste am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 \u00e0 Irpin dimanche. Dans la matin\u00e9e, le bombardement d\u2019une base militaire pr\u00e8s de Lviv et de la Pologne a fait au moins trente-cinq morts, selon les autorit\u00e9s locales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/3/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-03-13T17:52:27+00:00"
,"endDate":"2022-03-14T05:52:27+00:00"
       Un habitant se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une barricade de sacs de sable \u00e0 Odessa, le 13 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/eefb489_1647187688469-270218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Odessa redoute toujours l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-03-13T17:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T17:31:03+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne, Energoatom, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que l\u2019alimentation \u00e9lectrique du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl, d\u00e9sormais aux mains des Russes, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dimanche.          \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, les syst\u00e8mes de refroidissement des assemblages combustibles vont fonctionner de nouveau normalement, et plus gr\u00e2ce \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs de secours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko.          Mercredi, la compagnie nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 Ukrenergo avait annonc\u00e9 que la centrale, \u00e0 l\u2019origine de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire civile en 1986, avait \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique en raison des actions militaires de l\u2019occupant russe\u00a0\u00bb. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 que cet incident ne pr\u00e9sentait \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Actuellement, 20\u00a0000 assemblages de combustibles us\u00e9s sont stock\u00e9s dans la piscine d\u2019entreposage du site. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans un r\u00e9acteur, le combustible us\u00e9 est encore radioactif et d\u00e9gage de la chaleur\u00a0: il est alors entrepos\u00e9 dans une \u00ab\u00a0piscine\u00a0\u00bb \u2013 un bassin rempli d\u2019eau \u2013 pour \u00eatre refroidi. Une fois que sa radioactivit\u00e9 et sa puissance thermique ont suffisamment d\u00e9cru, au bout de quelques ann\u00e9es, il peut \u00eatre transport\u00e9 pour \u00eatre, en g\u00e9n\u00e9ral, transf\u00e9r\u00e9 vers des sites d\u2019entreposage \u00e0 sec.          L\u2019alimentation \u00e9lectrique est n\u00e9cessaire pour que l\u2019eau de la piscine, qui peut contenir de petites quantit\u00e9s d\u2019isotopes radioactifs, soit pomp\u00e9e et nettoy\u00e9e, et pour r\u00e9introduire de l\u2019eau froide. Faute d\u2019alimentation, l\u2019eau risquait de se r\u00e9chauffer et, en th\u00e9orie, de commencer \u00e0 s\u2019\u00e9vaporer, de m\u00eame que certains isotopes radioactifs pr\u00e9sents dans l\u2019eau.                    Lire aussi :  La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019alimentation \u00e9lectrique du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl r\u00e9tablie","dateModified":"2022-03-13T17:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T17:18:36+00:00","articleBody":"         Police officers detain a woman during a protest against Russian military action in Ukraine, in central Saint Petersburg on March 13, 2022. - \/ AFP           Selon l\u2019ONG russe OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations, plus de 800 personnes manifestant dimanche contre la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 travers 37 villes de Russie.          A Moscou, la capitale, quelques dizaines de personnes avaient brav\u00e9 l\u2019interdiction de manifester en se rassemblant sur la place du Man\u00e8ge, pr\u00e8s du Kremlin. Au moins 100 manifestants et un journaliste ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par des policiers, selon un correspondant de l\u2019AFP sur place.          Plusieurs policiers avaient trac\u00e9 la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb sur leurs casques, signe de soutien \u00e0 l\u2019intervention militaire d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine. En d\u00e9but de soir\u00e9e, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 300 personnes avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 Moscou pour \u00ab\u00a0diff\u00e9rentes violations de l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que des poursuites judiciaires \u00e9taient envisag\u00e9es contre eux.          A Saint-P\u00e9tersbourg, o\u00f9 de nombreux autocars de police \u00e9taient visibles dans le centre, les manifestants ont tent\u00e9 de se faire discrets. Selon OVD-Info, au moins 156 personnes y ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans la journ\u00e9e.          Malgr\u00e9 l\u2019interdiction, des pacifistes se rassemblent quotidiennement en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine. Bien que leur nombre soit limit\u00e9, la simple tenue de ces rassemblements est notable, tant la r\u00e9pression est forte. Ceux qui manifestent s\u2019exposent syst\u00e9matiquement \u00e0 des amendes, voire \u00e0 de longues peines d\u2019emprisonnement.          En tout, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, au moins 14\u00a0700 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es en Russie lors de manifestations contre le conflit, selon OVD-Info.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/c1bdc1a_5740423-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 800 manifestants contre la guerre en Ukraine arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-03-13T17:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T17:13:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il vrai qu'une loi est pass\u00e9e interdisant aux hommes en \u00e2ge de se battre de quitter l'Ukraine ? Merci !    Rac         Bonjour,          En effet, la loi martiale entr\u00e9e en vigueur le 24 f\u00e9vrier interdit \u00e0 tout homme \u00e2g\u00e9 de 18 \u00e0 60 ans de quitter le territoire, en dehors de cas exceptionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T17:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:42:47+00:00","articleBody":"     L\u2019offensive de Vladimir Poutine en Ukraine met un coup d\u2019arr\u00eat brutal \u00e0 l\u2019illusion\u00a0que l\u2019histoire peut\u00a0suivre \u00ab\u00a0la trajectoire presque naturelle d\u2019une \u00e9mancipation individuelle et collective\u00a0\u00bb, affirme, dans une tribune au Monde, Fran\u00e7ois Cr\u00e9mieux, directeur de l\u2019Assistance publique-H\u00f4pitaux de Marseille et ancien casque bleu en Bosnie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Anesth\u00e9si\u00e9e par la chute du mur de Berlin, ma g\u00e9n\u00e9ration a commis l\u2019erreur de penser que la d\u00e9mocratie n\u2019\u00e9tait plus un combat\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T16:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:29:21+00:00","articleBody":"         Manifestation contre la guerre en Ukraine \u00e0 Stuttgart, dans le sud de l\u2019Allemagne, le 13\u00a0mars 2022. Sur les pancartes\u00a0: \u00ab\u00a0Soutenez l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Poutine, arr\u00eate le massacre\u00a0\u00bb. THOMAS KIENZLE \/ AFP           Plusieurs dizaines de milliers de manifestants ont protest\u00e9, dimanche, dans plusieurs villes allemandes, contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          A Berlin, selon la police, ils \u00e9taient entre 20\u00a0000\u00a0et 30\u00a0000 manifestants. A Francfort, environ 11\u00a0000 personnes ont exprim\u00e9 leur solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens, selon la police, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que les manifestations se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme. D\u2019autres marches ont aussi eu lieu \u00e0 Stuttgart, Leipzig et Hambourg.          Ces manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par une alliance de plus de quarante organisations de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, syndicats et associations chr\u00e9tiennes. Au total, elles ont mobilis\u00e9 environ 125\u00a0000 personnes \u00e0 travers le pays, selon les organisateurs.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0802044_5740262-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, des dizaines de milliers de manifestants contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-13T16:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:26:03+00:00","articleBody":"         Marina Yatsko, \u00e0 gauche, court derri\u00e8re son petit ami, Fedor, qui porte son fils de 18 mois, Kirill, tu\u00e9 dans un bombardement, alors qu\u2019ils arrivent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Marioupol, vendredi 4\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a mis en garde, dimanche, contre \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine, si les bellig\u00e9rants \u00ab\u00a0n\u2019arrivent pas d\u2019urgence \u00e0 un accord humanitaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le CICR est pr\u00eat \u00e0 agir comme interm\u00e9diaire neutre pour faciliter le dialogue entre parties sur ces questions humanitaires\u00a0\u00bb, souligne un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps est compt\u00e9 pour les centaines de milliers de personnes pi\u00e9g\u00e9es dans les combats. L\u2019histoire jugera avec horreur ce qui est en train de se passer \u00e0 Marioupol si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 le plus vite possible\u00a0\u00bb, insiste le texte.          Le communiqu\u00e9 ajoute que \u00ab\u00a0la souffrance humaine est immense\u00a0\u00bb dans cette ville portuaire, soumise \u00e0 des bombardements incessants des forces russes. La population et les personnels du CICR sont forc\u00e9s de se r\u00e9fugier dans des abris souterrains sans chauffage et doivent risquer leur vie lors de br\u00e8ves sorties pour chercher de la nourriture et de l\u2019eau.          Pour que ces couloirs humanitaires fonctionnent, insiste le CICR, les bellig\u00e9rants doivent se mettre d\u2019accord sur des modalit\u00e9s, des localisations et des horaires pr\u00e9cis, et il faut que les combattants aient le temps d\u2019\u00eatre pr\u00e9venus tout le long de la cha\u00eene de commandement mais aussi les civils, alors que les communications sont souvent difficiles.          \u00ab\u00a0Il est aussi important que les parties nettoient les voies de passage de tout obstacle\u00a0\u00bb, souligne encore le CICR, qui avait fait \u00e9tat, il y a quelques jours, de la pr\u00e9sence de mines sur une route qui devait servir de voie d\u2019\u00e9vacuation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f8a38d0_03d023b2ec2d4a22b365e882a41339c8-03d023b2ec2d4a22b365e882a41339c8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croix-Rouge met en garde contre \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-13T16:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T16:08:41+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/de37920_1647187384902-plan-marioupol-large.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point, en carte, sur la situation humanitaire \u00e0 Marioupol, ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e au sud de l\u2019U...","dateModified":"2022-03-13T16:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:58:13+00:00","articleBody":"     Pourquoi l\u2019OTAN n\u2019intervient-elle pas dans la guerre en Ukraine\u00a0? La Russie peut-elle \u00eatre exclue de l\u2019ONU\u00a0? Quel impact le conflit a-t-il sur la campagne pr\u00e9sidentielle en France\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations sur l\u2019\u00e9volution du conflit dans son live quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes de ces deux derniers jours\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:40:54+00:00","articleBody":"         Le journaliste et r\u00e9alisateur Brent Renaud, le 31 mai 2015 \u00e0 New York. MIKE COPPOLA \/ AFP           Brent Renaud, un photographe et r\u00e9alisateur ind\u00e9pendant de 50\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dimanche \u00e0 Irpin, dans la banlieue nord-ouest de Kiev, o\u00f9 les combats font rage depuis plusieurs jours. Il est le premier journaliste \u00e9tranger \u00e0 \u00eatre tu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un journaliste de la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 1er\u00a0mars dans le bombardement russe de la tour de t\u00e9l\u00e9vision de Kiev.          Brent Renaud et un autre journaliste am\u00e9ricain, qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s \u00e0 la mi-journ\u00e9e alors qu\u2019ils circulaient en voiture avec un civil ukrainien, \u00e9galement bless\u00e9.          Brent Renaud \u00ab\u00a0a re\u00e7u une balle dans la nuque et a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 sur le coup\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Danylo Shapovalov, un m\u00e9decin engag\u00e9 aupr\u00e8s des forces ukrainiennes qui a pris en charge les victimes.          Un journaliste de l\u2019Agence France-Presse a vu le corps du journaliste tu\u00e9, qui avait ses papiers d\u2019identit\u00e9 sur lui, y compris une ancienne carte d\u2019accr\u00e9ditation du New York Times.          Le quotidien am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que ce journaliste \u00ab\u00a0talentueux\u00a0\u00bb avait travaill\u00e9 pour lui dans le pass\u00e9, derni\u00e8rement en\u00a02015, mais que ce n\u2019\u00e9tait pas le cas en Ukraine.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont rapidement accus\u00e9 leurs ennemis russes d\u2019avoir tir\u00e9 sur les journalistes am\u00e9ricains, mais l\u2019origine des tirs \u00e9tait difficile \u00e0 \u00e9tablir dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Nous consultons les Ukrainiens pour d\u00e9terminer comment cela est arriv\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS Jake Sullivan, conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, en d\u00e9non\u00e7ant un meurtre \u00ab\u00a0choquant et horrifiant\u00a0\u00bb.          Brent Renaud, \u00e9galement \u00e9crivain, \u00e9tait originaire de Little Rock, dans l\u2019Etat de l\u2019Arkansas, selon le site Internet de la Fondation Nieman pour le journalisme, li\u00e9e notamment \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Harvard, qui lui avait accord\u00e9 une bourse en\u00a02019. Il avait travaill\u00e9 sur de nombreux projets de films documentaires avec son fr\u00e8re Craig, et couvert des sujets aussi divers que la crise des r\u00e9fugi\u00e9s en Am\u00e9rique centrale, les soubresauts politiques en Egypte et la lutte contre l\u2019extr\u00e9misme en Afrique et au Moyen-Orient, selon la fondation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/aceccdc_5741139-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brent Renaud, premier journaliste \u00e9tranger \u00e0 \u00eatre tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T16:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:28:40+00:00","articleBody":"    \u00c9tant donn\u00e9 la relative \u00ab\u00a0immobilit\u00e9\u00a0\u00bb des forces russes dans leur tentative de prendre Kiev, annexer dans son ensemble le littoral de la mer Noire ne serait-il pas le but strat\u00e9gique principal de Moscou ?    Oc         Bonjour,          Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, ces eaux strat\u00e9giques sont redevenues le th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9monstrations de force entre la Russie et l\u2019OTAN.          Rappelons que la mer Noire est bord\u00e9e par deux Etats, la Roumanie et la Bulgarie, devenus membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en\u00a02007. Avec la Turquie, elle-m\u00eame candidate \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion europ\u00e9enne depuis 1987, l\u2019OTAN compte ainsi trois Etats sur les rives de cet espace maritime.          Pour l\u2019UE, il s\u2019agit avant tout d\u2019un lieu de transit pour ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques depuis la Russie et le Caucase, et souvent via la Turquie. Pour la Russie, elle constitue un acc\u00e8s, jug\u00e9 indispensable, vers les \u00ab\u00a0mers chaudes\u00a0\u00bb \u2013 par opposition aux littoraux arctiques et baltiques \u2013 du Sud.          En annexant la Crim\u00e9e en\u00a02014, la Russie s\u2019impose en mer Noire comme \u00ab\u00a0puissance r\u00e9gionale dominante\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9ographe Louis P\u00e9tiniaud. Le retour de S\u00e9bastopol dans son giron permet en effet \u00e0 Moscou d\u2019y renforcer sa pr\u00e9sence militaire, consid\u00e9r\u00e9e comme une force dissuasive contre la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN mais aussi comme le moyen d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de projection vers la M\u00e9diterran\u00e9e et le Proche-Orient.          Et depuis 2014, les tensions entre Kiev et Moscou n\u2019ont cess\u00e9 de grimper dans ces eaux, notamment autour du d\u00e9troit de Kertch, qui les relie \u00e0 la mer d\u2019Azov. Moscou, redevenu ma\u00eetre exclusif de ces anciennes \u00ab\u00a0portes maritimes du Donbass\u00a0\u00bb, y a multipli\u00e9 les effets d\u2019intimidation \u00e0 l\u2019encontre des navires battant pavillon de Kiev, restreignant leur acc\u00e8s \u00e0 cette art\u00e8re cruciale pour les exportations ukrainiennes.          Avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la mer Noire est redevenue un espace de confrontation entre la Russie et l\u2019OTAN, comme au temps de la guerre froide. Apr\u00e8s y avoir confort\u00e9 sa pr\u00e9sence militaire, Moscou a pour objectif de contr\u00f4ler, voire d\u2019annexer les rivages de la mer d\u2019Azov afin de permettre la jonction territoriale de la Russie et la Crim\u00e9e, cette p\u00e9ninsule \u00e0 la valeur hautement strat\u00e9gique pour le pouvoir russe depuis plus de deux cent cinquante\u00a0ans.              Odessa, Ukraine, le 2 mars 2022. Au bord de la mer Noire, au loin, un bateau militaire russe. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/fd13a6f_1647185919525-lgeai-ukraine-2mars-48.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:26:49+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que la Transnistrie?    Oscar         Bonjour Oscar,          La Transnistrie est une r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie. Ancienne r\u00e9publique de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Moldavie a acquis son ind\u00e9pendance en\u00a01991, lors de l\u2019effondrement de l\u2019URSS. Mais, d\u00e8s mars\u00a01992, une guerre civile \u00e9clate. L\u2019adoption du roumain comme langue officielle et la perte d\u2019influence des russophones au sein des institutions gouvernementales attisent la col\u00e8re de la r\u00e9gion la plus \u00e0 l\u2019est du territoire, la Transnistrie, sous la f\u00e9rule du Kremlin.          Pendant quatre mois, le conflit arm\u00e9 va opposer l\u2019arm\u00e9e moldave aux forces s\u00e9paratistes soutenues par les soldats russes de la 14e arm\u00e9e. L\u2019affrontement provoquera des milliers de morts. Le cessez-le-feu sign\u00e9 en juillet\u00a01992 ampute la Moldavie d\u2019une partie de son territoire. La Transnistrie s\u2019autoproclame alors \u00ab\u00a0r\u00e9publique moldave du Dniestr\u00a0\u00bb et la ville de Tiraspol en devient la capitale.          Aucun pays n\u2019a reconnu cette entit\u00e9. M\u00eame si le conflit est gel\u00e9 depuis trente ans, la Transnistrie est un cheval de Troie russe qui inqui\u00e8te les Moldaves. Jeudi 3\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9dit que si son pays tombait, la Moldavie, qui n\u2019est rattach\u00e9e ni \u00e0 l\u2019OTAN ni \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 mais qui vient de d\u00e9poser sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u2013, serait la prochaine cible de Vladimir Poutine.          Plus d\u2019informations dans le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Marie-B\u00e9atrice Baudet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:22:46+00:00","articleBody":"         Des femmes et des enfants sont assis sur le sol d\u2019un couloir dans un h\u00f4pital de Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 11\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/39f227c_1647169215973-506839.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-13T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:15:58+00:00","articleBody":"     Plus de 2\u00a0100 habitants de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, a annonc\u00e9 dimanche la mairie de la ville.          \u00ab\u00a0Les occupants frappent cyniquement et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es, d\u00e9truisent des h\u00f4pitaux pour enfants et infrastructures urbaines (\u2026). A ce jour, 2 187 habitants de Marioupol ont p\u00e9ri dans les attaques russes\u00a0\u00bb, a dit la mairie de Marioupol sur Telegram. \u00ab\u00a0En vingt-quatre heures, nous avons connu vingt-deux bombardements d\u2019une ville paisible. Environ cent bombes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largu\u00e9es sur Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cette cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique, situ\u00e9e entre la Crim\u00e9e et le Donbass, est plong\u00e9e dans une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, manquant de vivres et priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de communications, estimait vendredi M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF). Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan vendredi des autorit\u00e9s locales \u00e9valuait \u00e0 1\u00a0582 le nombre d\u2019habitants tu\u00e9s.          Plusieurs tentatives d\u2019acheminer de l\u2019aide humanitaire vers la ville ont \u00e9chou\u00e9 ces derniers jours. Un nouveau convoi accompagn\u00e9 par des pr\u00eatres orthodoxes avec cent tonnes d\u2019eau, de nourriture et de m\u00e9dicaments \u00e9tait en route vers Marioupol, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodmyr Zelensky, dimanche.          Deux habitants de la ville assi\u00e9g\u00e9e avaient t\u00e9moign\u00e9, au d\u00e9but de mars, pour notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 2\u00a0100 morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, annonce la mairie","dateModified":"2022-03-13T15:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:11:15+00:00","articleBody":"     Des frappes russes ont touch\u00e9, dimanche, la ville portuaire de Mykola\u00efv, proche d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, faisant au moins onze morts, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Dans la matin\u00e9e, le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0neuf personnes \u00e9taient mortes dans des bombardements\u00a0\u00bb russes, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, les services d\u2019urgence ukrainiens et le gouverneur ont fait \u00e9tat d\u2019une nouvelle frappe, cette fois contre une \u00e9cole, en publiant sur Telegram des images du b\u00e2timent d\u00e9truit. \u00ab\u00a0Selon le premier bilan, deux personnes sont mortes et deux bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 les services d\u2019urgence.          La ville de Mykola\u00efv, situ\u00e9e \u00e0 environ 130\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est d\u2019Odessa, subit d\u2019intenses bombardements depuis plusieurs jours. Samedi, les frappes avaient notamment touch\u00e9 des zones d\u2019habitation, y compris un centre de canc\u00e9rologie et un h\u00f4pital ophtalmologique, selon une journaliste de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sente sur place.          La ville est d\u00e9sormais d\u00e9sert\u00e9e et la quasi-totalit\u00e9 des commerces ferm\u00e9s. Des milliers de civils ont fui ces derniers jours vers Odessa, encore \u00e9pargn\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze morts dans des bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-13T17:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:04:08+00:00","articleBody":"    (Re)bonjour. Pourquoi la Cour internationale de justice de La Haye ne s\u2019autosaisit-elle pas du dossier Poutine pour au moins dire \u00e0 ce dernier qu\u2019il y sera traduit? Faut-il encore qu\u2019il commette d\u2019autres crimes?    Pascal          Bonjour Pascal,          Une enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) est en cours sur les crimes commis en Ukraine depuis 2013. Le procureur avait \u00e9t\u00e9 saisi, au d\u00e9but de mars, par trente-neuf des cent vingt-trois\u00a0Etats membres de la Cour, principalement occidentaux, et le recueil de preuves est en cours. La CPI est un tribunal ind\u00e9pendant, qui juge les individus accus\u00e9s de g\u00e9nocide, de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 et de crimes de guerre. Les pays choisissent d\u2019y adh\u00e9rer. La Russie avait sign\u00e9, sans ratifier. Mais en\u00a02016, Vladimir Poutine avait publi\u00e9 un d\u00e9cret retirant sa signature du trait\u00e9 \u00e9tablissant la Cour.          Par ailleurs, l\u2019Ukraine a saisi la Cour internationale de justice, comp\u00e9tente pour juger tous les membres de l\u2019Organisation des Nations unies. Kiev accuse Moscou d\u2019avoir abus\u00e9, pour justifier sa guerre, de la Convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide.          En annon\u00e7ant l\u2019entr\u00e9e de ses troupes en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, Vladimir Poutine avait dit vouloir pr\u00e9venir un g\u00e9nocide en cours dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un terrible mensonge\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Anton Korynevytch, le diplomate \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne. Mais \u00ab\u00a0quand Poutine ment, les Ukrainiens, nos citoyens, meurent\u00a0\u00bb, a-t-il dit, visiblement \u00e9mu. La d\u00e9cision des juges sera rendue dans les prochains jours.                    Lire aussi :  La chasse aux preuves sur les crimes de guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T15:01:00+00:00","articleBody":"    Les Occidentaux disent redouter un usage possible d'armes chimiques par l'arm\u00e9e russe. De quel(s) type(s) d'armes chimiques parle-t-on ici ?    Julien         Bonjour Julien,          Selon des responsables ukrainiens des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, des bombes au phosphore russes ont frapp\u00e9 la ville de Popasna, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Louhansk.          \u00ab\u00a0C\u2019est ce que les nazis appelaient un \u201coignon br\u00fblant\u201d, et c\u2019est ce que les russistes [mot-valise form\u00e9 \u00e0 partir de Russes et fascistes] sont en train de l\u00e2cher sur nos villes. Souffrances indescriptibles et incendies\u00a0\u00bb, a notamment \u00e9crit Oleksi Bilochytsky, chef de la police de Popasna, sur Facebook.          Cette information \u00e9tait inv\u00e9rifiable dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T15:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:57:07+00:00","articleBody":"         L\u2019aum\u00f4nier militaire Nikolay Medynsky b\u00e9nit des soldats ukrainiens avant qu\u2019ils ne partent au combat, alors que l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit, \u00e0 Kiev, le 13\u00a0mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/63e5817_1647178839594-515400.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019aum\u00f4nier militaire b\u00e9nit les soldats pr\u00eats au combat","dateModified":"2022-03-13T16:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:46:57+00:00","articleBody":"     Une grande manifestation a eu lieu dimanche \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour protester contre l\u2019occupation de la ville par les forces russes, selon des m\u00e9dias locaux. Cette ville de 290\u00a0000 habitants est tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe dans la nuit du mercredi\u00a02 au jeudi 3\u00a0mars.          Selon les photos mises en ligne par le site du m\u00e9dia r\u00e9gional Souspilne, des centaines de personnes ont manifest\u00e9 sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 proximit\u00e9 de la salle de cin\u00e9ma Ukraine, brandissant de nombreux drapeaux et banderoles aux couleurs bleu et jaune de l\u2019Ukraine.          Des vid\u00e9os post\u00e9es sur le site d\u2019un autre m\u00e9dia ind\u00e9pendant, Ukra\u00efnska Pravda, laissaient entendre une foule crier \u00ab\u00a0Rentrez chez vous\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Rentrez chez vous tant que vous \u00eates encore vivants\u00a0!\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Kherson, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les images montraient \u00e9galement des militaires et des blind\u00e9s pr\u00e9sents aux abords de la manifestation, mais sans intervenir.          Une autre vid\u00e9o, mise en ligne par l\u2019organisation Information r\u00e9sistante, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et l\u2019occupation de territoires de l\u2019est de l\u2019Ukraine par des s\u00e9paratistes prorusses, montrait des manifestants scandant que les soldats russes sont des \u00ab\u00a0occupants fascistes\u00a0\u00bb.          Samedi, plusieurs responsables ukrainiens, dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, avaient accus\u00e9 les Russes de vouloir organiser \u00e0 Kherson un \u00ab\u00a0faux r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb afin d\u2019y cr\u00e9er une \u00ab\u00a0fausse r\u00e9publique populaire\u00a0\u00bb. Durant le conflit qui a oppos\u00e9 les s\u00e9paratistes aux forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays, \u00e0 partir de 2014, une partie des territoires de Donetsk et Louhansk se sont proclam\u00e9es \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb. Moscou a reconnu formellement leur ind\u00e9pendance juste avant d\u2019envahir l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation antirusse \u00e0 Kherson (sud), selon des m\u00e9dias locaux","dateModified":"2022-03-13T16:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:41:59+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ! Combien de questions recevez vous en moyenne par jour ?     ??!         Bonjour,          Nous recevons plus de mille questions par jour environ. Selon un d\u00e9compte arr\u00eat\u00e9 vendredi matin, nous avions re\u00e7u 59\u00a0265 questions depuis le d\u00e9but de ce direct, le 24 f\u00e9vrier.          Un article \u00ab\u00a0making of\u00a0\u00bb est disponible \u00e0 la lecture, vous y trouverez des informations sur l\u2019ensemble de notre dispositif sp\u00e9cial\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans les coulisses du live du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T14:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:19:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019enl\u00e8vement du maire, vendredi, les habitants de Melitopol se sont vu imposer par les Russes, dimanche, une interdiction de manifester, rapporte notre journaliste Faustine Vincent, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service international du Monde. \u00ab\u00a0Allez vous faire foutre\u00a0\u00bb, r\u00e9torque un Ukrainien.          Les habitants se sont r\u00e9unis pour r\u00e9clamer la lib\u00e9ration du maire, Ivan Fedorov, enlev\u00e9 et tortur\u00e9 pour le forcer \u00e0 enregistrer une vid\u00e9o de soutien aux forces russes, a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien samedi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Melitopol, les habitants se mobilisent pour demander la lib\u00e9ration du maire","dateModified":"2022-03-13T14:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T14:08:55+00:00","articleBody":"     Dimanche, un maire ukrainien a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par des soldats russes dans le sud du pays, deux jours apr\u00e8s le kidnapping d\u2019un autre maire, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Zaporijia, Oleksandr Staroukh. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 13\u00a0mars, \u00e0 8\u00a0h\u00a030, l\u2019arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a captur\u00e9 le maire de la ville de Dniproroudne\u00a0\u00bb, Evguen Matve\u00efev, a \u00e9crit M. Staroukh sur Telegram.          Vendredi, le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par des Russes, qui occupent cette ville situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre Marioupol et Kherson, et \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Dniproroudne, parce qu\u2019il \u00ab\u00a0refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb selon le pr\u00e9sident ukrainien et le Parlement.          \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) condamne fermement l\u2019enl\u00e8vement des maires de Melitopol et de Dniproroudne par les forces arm\u00e9es russes. Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle attaque contre les institutions d\u00e9mocratiques en Ukraine et d\u2019une tentative d\u2019\u00e9tablir des structures gouvernementales alternatives ill\u00e9gitimes dans un pays souverain\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, sur Twitter.                    Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a lui aussi condamn\u00e9 \u00ab\u00a0dans les termes les plus forts le bombardement aveugle par la Russie de civils en Ukraine ainsi que l\u2019enl\u00e8vement par la Russie des maires de Melitopol et Dniproroudne et d\u2019autres Ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces enl\u00e8vements et autres pressions sur les autorit\u00e9s locales ukrainiennes constituent une autre violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, repr\u00e9sentant les Vingt-Sept.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, avait demand\u00e9 samedi au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et au chancelier allemand, Olaf Scholz, d\u2019aider \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de Melitopol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maires de Dniproroudne et Melitopol enlev\u00e9s par des soldats russes","dateModified":"2022-03-13T14:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T13:52:54+00:00","articleBody":"         A Irpin, en Ukraine, le 11 mars 2022, devant la position ukrainienne \u00e0 l\u2019extr\u00eame ouest de la ville, o\u00f9 des tanks et des transporteurs de troupes blind\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors de la tentative d\u2019entr\u00e9e des forces russes. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/d02f253_939685864-v4b9961.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T13:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T13:36:54+00:00","articleBody":"         A Berlin, des milliers de personnes sont rassembl\u00e9es pour protester contre la guerre en Ukraine, le dimanche 13\u00a0mars 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/1a7ea75_5742903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de personnes rassembl\u00e9es \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-03-13T17:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T13:32:05+00:00","articleBody":"     A la lisi\u00e8re nord-ouest de Kiev, dans la ville d\u2019Irpin, un journaliste am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 par balle dimanche, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources concordantes. Les forces ukrainiennes y combattent les forces russes.          Les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s alors qu\u2019ils circulaient en voiture avec un civil ukrainien, \u00e9galement bless\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Danylo Shapovalov, un m\u00e9decin engag\u00e9 aupr\u00e8s des forces ukrainiennes qui a pris en charge les victimes. Un journaliste de l\u2019AFP a vu le corps du journaliste tu\u00e9.          Le New York Times, journal am\u00e9ricain avec lequel le journaliste a collabor\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9 d\u2019apprendre [son] d\u00e9c\u00e8s\u00a0\u00bb dans un communiqu\u00e9, soulignant qu\u2019il ne couvrait pas le conflit en Ukraine pour le journal.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journaliste am\u00e9ricain tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 \u00e0 Irpin","dateModified":"2022-03-13T15:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:30:47+00:00","articleBody":"      Des frappes a\u00e9riennes russes ont vis\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche une base militaire dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise. Elles ont fait 35 morts et 134 bless\u00e9s, selon un bilan communiqu\u00e9 par les autorit\u00e9s.          Les troupes russes cernent de plus en plus Kiev\u00a0: pr\u00e9sentes dans les faubourgs de la capitale, elles cherchent \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses \u00e0 l\u2019ouest et au nord de la ville pour la \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          A Vassylkiv, au sud de Kiev, des roquettes russes ont \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb l\u2019a\u00e9roport local et un terminal p\u00e9trolier \u00e9galement touch\u00e9 a pris feu, selon les Ukrainiens.          Dans le Sud, la ville portuaire de Mykola\u00efv, proche d\u2019Odessa, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la nuit.          A Marioupol assi\u00e9g\u00e9e, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, les habitants esp\u00e8rent l\u2019arriv\u00e9e dimanche d\u2019un convoi d\u2019aide humanitaire, rest\u00e9 bloqu\u00e9 plus de cinq heures \u00e0 un barrage russe samedi.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 samedi d\u2019une approche \u00ab\u00a0fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de Moscou dans ses r\u00e9cents pourparlers avec Kiev, soulignant que la Russie ne se contentait plus de \u00ab\u00a0juste poser des ultimatums\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 samedi M.\u00a0Zelensky, dans un premier d\u00e9compte officiel fourni par les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019arm\u00e9e russe aurait, elle, perdu \u00ab\u00a0environ 12 000 hommes\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9sident ukrainien. La Russie a annonc\u00e9 le 2\u00a0mars son seul et unique bilan \u00e0 ce jour\u00a0: 498 soldats tu\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 13\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-13T13:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:26:26+00:00","articleBody":"         Des policiers arr\u00eatent un homme lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invavion russe de l\u2019Ukraine, sur la place Manejna\u00efa, dans le centre de Moscou, le 13 mars 2022. - \/ AFP           Plus de 250 personnes manifestant dimanche contre l\u2019invasion militaire russe en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans toute la Russie, selon OVD-Info. \u00ab\u00a0Au moins 268 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans 23 villes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur son site cette ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont vu plusieurs manifestants \u00eatre arr\u00eat\u00e9s manu militari \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, la deuxi\u00e8me ville du pays.          A Moscou, quelques dizaines de personnes ont brav\u00e9 l\u2019interdiction de manifester en se rassemblant sur la place Manejna\u00efa, pr\u00e8s du Kremlin. Au moins trente manifestants et un journaliste ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par des policiers, selon l\u2019AFP. Plusieurs policiers avaient trac\u00e9 la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb sur leurs casques, un signe de reconnaissance pour exprimer leur soutien aux soldats russes combattant en Ukraine.          A Saint-P\u00e9tersbourg, o\u00f9 de nombreux autocars de police \u00e9taient visibles dans le centre, les manifestants tentaient de se faire discrets.          Malgr\u00e9 l\u2019interdiction de manifester, de nombreux rassemblements ont lieu quotidiennement en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine. Bien qu\u2019ils soient d\u2019ampleur limit\u00e9e, la simple tenue de ces rassemblements est notable, tant la r\u00e9pression est forte en Russie. Les manifestants s\u2019exposent syst\u00e9matiquement \u00e0 des amendes, voire \u00e0 une mise en d\u00e9tention. Dimanche dernier, plus de 5\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a96c01b_5740222-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 250 manifestants contre l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb en Ukraine arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-03-13T13:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:20:28+00:00","articleBody":"         Au poste-fronti\u00e8re d\u2019Isaccea, en Roumanie, le 11\u00a0mars 2022. Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens d\u00e9barquent sur la berge roumaine, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Danube. La plupart de ces r\u00e9fugi\u00e9s sont des femmes et des enfants\u00a0; et il y a \u00e9galement quelques hommes \u00e2g\u00e9s, les hommes en \u00e2ge de combattre devant rester en Ukraine. \u00c9DOUARD ELIAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 2\u00a0698\u00a0280\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s venant d\u2019Ukraine sur son site Internet d\u00e9di\u00e9 vers midi, dimanche. Ce sont 100\u00a0733\u00a0de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent bilan. L\u2019Europe n\u2019avait pas connu de flot aussi rapide de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale, selon le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, selon les premi\u00e8res pr\u00e9visions de l\u2019ONU, un chiffre qui devrait tr\u00e8s certainement \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse, selon le HCR.         La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, 1\u00a0655\u00a0503\u00a0personnes fuyant le conflit en Ukraine sont entr\u00e9es en Pologne, selon le HCR. Les gardes-fronti\u00e8res polonais estiment pour leur part que 1\u00a0675\u00a0000\u00a0personnes sont entr\u00e9es en Pologne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, selon des chiffres publi\u00e9s dimanche. Avant cette crise, environ 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens vivaient d\u00e9j\u00e0 en Pologne, venus, pour la plupart, travailler dans ce pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne.          La Hongrie accueille 246\u00a0206\u00a0personnes, selon des chiffres du HCR arr\u00eat\u00e9s au 12\u00a0mars, soit environ 10\u00a0000\u00a0de plus que lors du recensement de la veille. Le pays compte cinq postes-fronti\u00e8res avec l\u2019Ukraine, et plusieurs villes frontali\u00e8res, comme Zahony, ont am\u00e9nag\u00e9 des b\u00e2timents publics en centres de secours, o\u00f9 des Hongrois viennent proposer vivres et assistance.          La Slovaquie d\u00e9nombre 195\u00a0980\u00a0personnes ayant fui l\u2019Ukraine, selon le point actualis\u00e9 du HCR arr\u00eat\u00e9 au 12\u00a0mars, soit, l\u00e0 aussi, pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0de plus.          Le nombre de personnes ayant trouv\u00e9 refuge en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 106\u00a0000\u00a0\u00e0 la date du 10\u00a0mars. Le HCR note aussi que, entre le 18 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 96\u00a0000\u00a0personnes ont fui les territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk pour passer en Russie.          Apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants et l\u2019un des plus pauvres d\u2019Europe, une partie des r\u00e9fugi\u00e9s poursuivent leur route jusqu\u2019en Roumanie ou en Hongrie, souvent pour retrouver de la famille. Selon les autorit\u00e9s, 284\u00a0436\u00a0personnes en provenance d\u2019Ukraine sont entr\u00e9es en Moldavie et 185\u00a0362 sont reparties. Selon le d\u00e9compte du HCR, 104\u00a0929\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9s dans le pays \u00e0 la date du 10\u00a0mars.          Le HCR n\u2019a pas actualis\u00e9 ses statistiques concernant la Roumanie. L\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9nombrait pr\u00e8s de 85\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la date du 8\u00a0mars. Comme pour la Moldavie, de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9cident de poursuivre leur route une fois en s\u00e9curit\u00e9. Selon les autorit\u00e9s, 16\u00a0676\u00a0Ukrainiens sont entr\u00e9s (+ 2\u00a0%) samedi, dont 7\u00a0203\u00a0directement d\u2019Ukraine. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les autorit\u00e9s ont enregistr\u00e9 397\u00a0542\u00a0entr\u00e9es. Elles ne donnent plus de chiffres pour les Ukrainiens qui ont quitt\u00e9 la Roumanie.          Le HCR a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un peu plus de 304\u00a0000\u00a0personnes avaient poursuivi leur route, une fois la fronti\u00e8re ukrainienne franchie, vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens, selon les chiffres arr\u00eat\u00e9s au 11\u00a0mars.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/8aa7f4c_1647074120178-d2-roumanie-isaccea-ukraine57.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelque 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de plus en vingt-quatre\u00a0heures venant d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-13T13:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T12:07:19+00:00","articleBody":"         Un m\u00e9decin soigne un militaire apr\u00e8s une attaque des forces d\u2019invasion russe contre la base de Yavoriv, dans un h\u00f4pital de Yavoriv, en Ukraine, le 13 mars 2022. KAI PFAFFENBACH \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/29104c3_1647173158896-514939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement russe de la base militaire de Iavoriv, pr\u00e8s de Lviv","dateModified":"2022-03-13T13:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:59:03+00:00","articleBody":"         Des fid\u00e8les montrent un drapeau de la paix sur lequel on peut lire \u00ab\u00a0non \u00e0 la violence\u00a0\u00bb pendant la pri\u00e8re de l\u2019Angelus dite par pape Fran\u00e7ois, sur la place Saint-Pierre, au Vatican, dimanche 13 mars 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP           Le pape Fran\u00e7ois a r\u00e9clam\u00e9 dimanche que cesse l\u2019\u00ab\u00a0agression arm\u00e9e inacceptable\u00a0\u00bb en Ukraine, sa condamnation la plus forte jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent de l\u2019offensive militaire de la Russie.          S\u2019exprimant devant des milliers de fid\u00e8les catholiques r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre, au Vatican, Fran\u00e7ois a jug\u00e9 que les bombardements d\u2019h\u00f4pitaux et d\u2019autres cibles civiles \u00e9taient des actes \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans raison strat\u00e9gique valable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Au nom de Dieu, je vous le demande\u00a0: arr\u00eatez ce massacre\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que les villes d\u2019Ukraine risquaient d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0r\u00e9duites \u00e0 l\u2019\u00e9tat de cimeti\u00e8res\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a8de066_0e5c3e71d6284c1c980af318ee374287-0e5c3e71d6284c1c980af318ee374287-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape demande d\u2019arr\u00eater le \u00ab\u00a0massacre\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T12:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:34:52+00:00","articleBody":"         Des policiers contr\u00f4lent une femme lors d\u2019une manifestation contre l\u2019action militaire russe en Ukraine, sur la place Manejna\u00efa, dans le centre de Moscou, le 13\u00a0mars 2022. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/ebdbf5b_5739742-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-13T11:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#269025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:30:38+00:00","articleBody":"              Bonjour. Et merci pour votre travail. Je retente ma chance avec cette question : sait-on si les collections des principaux mus\u00e9es et biblioth\u00e8ques de Kiev et des autres villes ukrainiennes ont pu \u00eatre mises \u00e0 l\u2019abri d\u2019\u00e9ventuels bombardements et pillages ?    Emilio          Bonjour Emilio,          A Lviv, des volontaires aident le Mus\u00e9e national Andre\u00ef-Cheptysky et les \u00e9glises \u00e0 mettre \u00e0 l\u2019abri leurs \u0153uvres  d\u2019art. L\u2019Unesco se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb des dommages inflig\u00e9s par les bombardements sur les villes de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  A Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, des ic\u00f4nes et des \u0153uvres d\u2019art mises \u00e0 l\u2019abri                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T11:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:19:58+00:00","articleBody":"     Des milliers de touristes russes en Tha\u00eflande peinent \u00e0 rentrer dans leur pays, faisant les frais des sanctions internationales prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine, ont affirm\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a d\u00e9clench\u00e9 la mise en \u0153uvre d\u2019un important arsenal de mesures internationales contre des entreprises et des banques, conduisant des compagnies russes \u00e0 annuler des vols et les soci\u00e9t\u00e9s mondiales de paiement \u00e0 suspendre leurs services.Les touristes russes ont \u00e9t\u00e9 parmi les plus nombreux \u00e0 retourner dans les stations baln\u00e9aires tha\u00eflandaises depuis l\u2019assouplissement des restrictions sanitaires li\u00e9es au Covid-19, mais beaucoup se retrouvent d\u00e9sormais sans billet de retour. Au total, 3\u00a0100\u00a0Russes sont bloqu\u00e9s \u00e0 Phuket, tandis qu\u2019un peu plus de 2\u00a0000\u00a0se trouvent \u00e0 Samui et un plus petit nombre \u00e0 Krabi, Phang Nga et Bangkok, a d\u00e9clar\u00e9 Chattan Kunjara Na Ayudhya, responsable de l\u2019autorit\u00e9 du tourisme en Tha\u00eflande.          Les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises s\u2019efforcent d\u2019aider ceux qui souhaitent rentrer chez eux, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, notamment en menant \u00ab\u00a0des discussions sur les vols de retour qui pourraient \u00eatre des vols r\u00e9guliers ou sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb. Bien que la Tha\u00eflande n\u2019ait pas interdit les vols russes, les restrictions sur l\u2019espace a\u00e9rien international ont vu certaines entreprises, comme le russe Aeroflot, annuler des liaisons, laissant aux touristes concern\u00e9s le soin de chercher par eux-m\u00eames des itin\u00e9raires alternatifs, via par exemple le Moyen-Orient, avec d\u2019autres compagnies.De nombreux touristes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la suspension des op\u00e9rations de Visa et Mastercard. \u00ab\u00a0Nous avons vu des cas de difficult\u00e9s dans les paiements par carte par des Russes \u00e0 Phuket\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Bhummikitti Ruktaengam, pr\u00e9sident de l\u2019Association touristique de Phuket. Dans ce contexte, les autorit\u00e9s envisagent d\u2019adopter le syst\u00e8me Mir \u2013 une structure russe de transfert \u00e9lectronique de fonds \u2013 ainsi que des monnaies num\u00e9riques, a ajout\u00e9 ce responsable.              Des touristes russes assis sur la plage de Phuket, en Tha\u00eflande, le 8 mars 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/1cf85d7_pppjsi01-ukraine-crisis-thailand-russia-0308-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de touristes russes bloqu\u00e9s en Tha\u00eflande en raison des sanctions","dateModified":"2022-03-13T11:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:14:31+00:00","articleBody":"     Ankara a appel\u00e9 Moscou \u00e0 l\u2019aide pour \u00e9vacuer ses citoyens coinc\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, en Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, sans confirmer que la mosqu\u00e9e de la ville avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements russes.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 ce week-end que la mosqu\u00e9e de Marioupol, o\u00f9 sont r\u00e9fugi\u00e9s environ quatre-vingts civils dont plusieurs dizaines de Turcs, avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les forces russes qui encerclent la ville.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re r\u00e9action officielle du gouvernement turc depuis cette annonce.          M.\u00a0\u00c7avusoglu a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019imam de la mosqu\u00e9e n\u2019a pas confirm\u00e9 le bombardement\u00a0\u00bb sur le b\u00e2timent. Un membre de la communaut\u00e9 turque locale avait lui aussi d\u00e9menti, samedi, que la mosqu\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il a dit que des missiles et des roquettes sont tomb\u00e9s sur la zone\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le ministre, reconnaissant avoir \u00ab\u00a0perdu le contact\u00a0\u00bb avec la communaut\u00e9 du fait de \u00ab\u00a0l\u2019effondrement des infrastructures\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons partag\u00e9 cette information avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 des bus dans la r\u00e9gion mais ceux-ci n\u2019ont pas pu entrer en ville\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019Istanbul confirme la pr\u00e9sence de ressortissants turcs dans cette mosqu\u00e9e, sans en pr\u00e9ciser toutefois le nombre.          \u00ab\u00a0Nous soutenons l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine mais il nous faut travailler avec les deux parties \u00e0 des fins humanitaires\u00a0\u00bb, a encore justifi\u00e9 M.\u00a0\u00c7avusoglu.              L\u2019imam turc Mehmet Yuce descend les marches apr\u00e8s la pri\u00e8re du soir dans une mosqu\u00e9e de Mariupol, en Ukraine, samedi 12 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/bfb48fe_1647172760371-158438.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie a r\u00e9clam\u00e9 l\u2019aide de la Russie pour \u00e9vacuer ses citoyens de Marioupol","dateModified":"2022-03-13T12:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T11:07:07+00:00","articleBody":"         Des ressortissants ukrainiens \u00e0 Ta\u00efwan et des manifestants protestent contre l\u2019invasion de la Russie lors d\u2019une marche \u00e0 Taipei, Ta\u00efwan, dimanche 13 mars 2022. CHIANG YING-YING \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a5081a7_b91f95e3b4284a0cbaade946eea9dec4-b91f95e3b4284a0cbaade946eea9dec4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protestation \u00e0 Ta\u00efwan","dateModified":"2022-03-13T11:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:53:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle sont les positions des entreprises fran\u00e7aises LeroyMerlin, Auchan, Total \u2026 elles restent en Russie ? \r\nMerci    Bob         Bonjour Bob,          Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, peu de grandes entreprises fran\u00e7aises ont annonc\u00e9 leur intention d\u2019arr\u00eater leur activit\u00e9 en Russie, en dehors de fermetures \u00ab\u00a0temporaires\u00a0\u00bb de boutiques dans le luxe, comme celles de Chanel, Herm\u00e8s, LVMH, num\u00e9ro un mondial du secteur, et son concurrent Kering, qui ont annonc\u00e9 vendredi mettre en pause leurs activit\u00e9s commerciales dans le pays.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019armateur CMA CGM a annonc\u00e9 qu\u2019il allait cesser de desservir les ports russes, mais davantage \u00ab\u00a0dans un souci de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb que pour prendre une mesure de r\u00e9torsion \u00e9conomique. TotalEnergies a, lui, d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019apporterait plus de capital \u00e0 de nouveaux projets en Russie\u00a0\u00bb, sans \u00e9voquer un quelconque retrait d\u2019un pays dans lequel il a des int\u00e9r\u00eats importants. Quant \u00e0 la banque Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s expos\u00e9e via sa filiale Rosbank, elle a simplement assur\u00e9, jeudi, qu\u2019elle pourrait r\u00e9sister si elle venait \u00e0 \u00eatre priv\u00e9e de cet actif en Russie.                        Une boutique Chanel ferm\u00e9e, \u00e0 Moscou, le 10 mars 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/9312628_1647169005531-000-324v3pd.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T11:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:48:24+00:00","articleBody":"     Trois cent un Nig\u00e9rians, pour la plupart des \u00e9tudiants, \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Ukraine, sont arriv\u00e9s samedi \u00e0 Abuja, portant \u00e0 plus de 1\u00a0300 le nombre de Nig\u00e9rians rapatri\u00e9s dans leur pays depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les \u00e9tudiants rapatri\u00e9s se trouvaient \u00e0 Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 quelque 350 kilom\u00e8tres de Kiev, et ont r\u00e9ussi \u00e0 quitter le pays pour prendre un avion.          \u00ab\u00a0Evacu\u00e9s aujourd\u2019hui vers le Nigeria, depuis Budapest, 300 \u00e9tudiants nig\u00e9rians, surtout bas\u00e9s \u00e0 Soumy. Gr\u00e2ce soit rendue \u00e0 Dieu\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 samedi soir le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res nig\u00e9rian, Geoffrey Onyeama.          Le minist\u00e8re a ensuite confirm\u00e9 le retour \u00e0 Abuja depuis Budapest de 301 personnes.          Selon le gouvernement nig\u00e9rian, environ 8\u00a0000 Nig\u00e9rians, dont quelque 5\u00a0600\u00a0\u00e9tudiants, vivaient en Ukraine avant la guerre. Jeudi, les autorit\u00e9s avaient fait savoir que 1\u00a0076 Nig\u00e9rians vivant en Ukraine avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Nig\u00e9rians \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Ukraine de retour \u00e0 Abuja","dateModified":"2022-03-13T11:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:37:36+00:00","articleBody":"     Selon un nouveau bilan \u00e9tabli par le gouverneur de la r\u00e9gion, Maksym Kozitsky, les frappes russes qui ont vis\u00e9 dimanche matin une base militaire ukrainienne dans la r\u00e9gion de Lviv, proche de la fronti\u00e8re polonaise, et ayant servi \u00e0 des exercices conjoints avec l\u2019OTAN, ont fait trente-cinq\u00a0morts et et 134\u00a0bless\u00e9s. Un premier bilan \u00e9tabli par des autorit\u00e9s militaires r\u00e9gionales et du maire de Lviv avait fait \u00e9tat de neuf\u00a0morts et cinquante-sept\u00a0bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bilan de l\u2019attaque d\u2019une base militaire ukrainienne fait \u00e9tat de 35 morts et 134\u00a0bless\u00e9...","dateModified":"2022-03-13T12:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:16:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPouvez vous me confirmer cette information sur un quotidien polonais :\r\n\"Les forces russes ont utilis\u00e9 des missiles au phosphore interdits \u00e0 Popasna dans la r\u00e9gion de Louhansk en Ukraine, a rapport\u00e9 dimanche le site Internet Ukrainska Pravda, citant le commandant adjoint de la police locale, Oleksij Bi\u0142oszycki.\"    Rod         Bonjour Rod,          Non, nous ne sommes pas en mesure de confirmer cette information. Nous reviendrons vers vous d\u00e8s que nous aurons davantage d\u2019informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T10:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T10:02:17+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles aident un homme en fauteuil roulant \u00e0 descendre les marches de la gare de Lviv, alors qu\u2019un train charg\u00e9 de civils fuyant les combats vient d\u2019arriver, le 12 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/8fac223_1647165631388-12032022-l2500819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, les \u00e9vacuations de civils se poursuivent","dateModified":"2022-03-13T10:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:43:39+00:00","articleBody":"     Alors que les f\u00e9ministes ont toujours esp\u00e9r\u00e9 que l\u2019\u00e9ducation des filles, et  des gar\u00e7ons, ferait dispara\u00eetre les conflits arm\u00e9s, les guerres balaient les changements de mentalit\u00e9 et nous \u00ab\u00a0renvoient au monde d\u2019avant\u00a0\u00bb regrette, dans une tribune au Monde, l\u2019\u00e9crivaine Genevi\u00e8ve Brisac                    Lire aussi :  Ukraine : \u00ab\u00a0La guerre ram\u00e8ne les vieux st\u00e9r\u00e9otypes\u00a0avec les hommes courageux et les femmes en pleurs\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre ram\u00e8ne les vieux st\u00e9r\u00e9otypes avec les hommes courageux et les femmes en pleurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-13T10:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:23:07+00:00","articleBody":"     Avec un certain sens de l\u2019image, l\u2019historien militaire et ancien colonel de troupe de marine Michel Goya, 60\u00a0ans, s\u2019est impos\u00e9 sur Twitter (56\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s) comme un expert incontournable de la guerre en Ukraine. Il y publie chaque jour des threads en forme de comptes rendus d\u2019\u00e9tat-major, illustr\u00e9s par des cartes et \u00e9tay\u00e9s de d\u00e9tails techniques.                    Lire aussi :  Michel Goya, expert d\u2019\u00e9lite de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Goya, expert d\u2019\u00e9lite de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T10:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour merci pour votre live aide \u00e0 comprendre ce qui se passe. Je m\u2019interroge sur les Allemands. Mme Merkel a tourn\u00e9 le dos au nucl\u00e9aire pour prendre de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 une autre puissance, qu\u2019en est il de la population allemande face \u00e0 cette d\u00e9pendance aujourd\u2019hui n\u00e9faste ? Ne regrette elle pas l\u2019arr\u00eat du nucl\u00e9aire ?    Coco         Bonjour,          Jusqu\u2019\u00e0 peu encore lou\u00e9e comme une des plus grandes dirigeantes europ\u00e9ennes de l\u2019apr\u00e8s-guerre, l\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel voit son bilan r\u00e9\u00e9valu\u00e9 et critiqu\u00e9 pour sa politique de proximit\u00e9 avec Moscou durant ses seize ans au pouvoir.          La politique suivie pendant pr\u00e8s de deux d\u00e9cennies, visant \u00e0 parier sur des contrats commerciaux pour d\u00e9mocratiser et amadouer les r\u00e9gimes autoritaires comme en Russie ou en Chine, constitue \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, estime Die Welt. \u00ab\u00a0Ce que l\u2019Allemagne et l\u2019Europe ont v\u00e9cu ces derniers jours n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un renversement de la politique de Mme Merkel, qui consistait \u00e0 garantir la paix et la libert\u00e9 par des trait\u00e9s avec des despotes\u00a0\u00bb, ajoute le quotidien conservateur.          Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en 2014 \u00e0 55\u00a0% actuellement. La premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne freine par cons\u00e9quent face aux demandes occidentales, Etats-Unis en t\u00eate, d\u2019imposer un embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes, cruciaux pour ses propres besoins \u00e9nerg\u00e9tiques.          Si le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Mme Merkel, le social-d\u00e9mocrate Gerhard Schr\u00f6der, avait ouvert la voie \u00e0 une d\u00e9pendance accrue \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe en mettant en place le gazoduc Nord Stream 1, c\u2019est la chanceli\u00e8re qui a, elle, autoris\u00e9 Nord Stream 2.          Ce deuxi\u00e8me gazoduc controvers\u00e9, d\u2019une valeur de 10 milliards d\u2019euros cens\u00e9 doubler la capacit\u00e9 d\u2019approvisionnement de l\u2019Allemagne en gaz russe, est contest\u00e9 parce qu\u2019il contourne l\u2019Ukraine, privant ainsi cette derni\u00e8re de droits de transit. Il a \u00e9t\u00e9 suspendu sine die avec l\u2019invasion russe en Ukraine.          Mme Merkel \u00ab\u00a0doit prendre sa part de responsabilit\u00e9 dans son empressement \u00e0 rechercher des liens \u00e9conomiques \u00e9troits avec la Russie\u00a0\u00bb, car cela a conduit \u00e0 la d\u00e9pendance de l\u2019Allemagne vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9nergie russe, ass\u00e8ne le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung. \u00ab\u00a0Nous voyons maintenant les cons\u00e9quences de cette terrible erreur\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T09:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T09:00:36+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/92ff2bc_1647161956977-web-inter-1022-avancee-russe-ukraine-1303.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-03-13T09:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:54:40+00:00","articleBody":"         Des soldats \u00e9trangers et ukrainiens traversent un chemin improvis\u00e9 sous un pont d\u00e9truit \u00e0 Irpin, dans la banlieue de Kiev, samedi 12 mars 2022. Les banlieues nord-ouest de Kiev, comme Irpin et Bucha, subissent des tirs d\u2019obus et des bombardements russes depuis plus d\u2019une semaine, incitant les habitants \u00e0 quitter leurs maisons. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/9800307_415286541-505905.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:48:58+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci encore pour ce live. En Pologne il y a une mobilisation massive de la part des habitants ordinaires et d\u2019ONGs pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s, mais de ce qu\u2019on entend, aucun soutien logistique ni financier de la part du gouvernement. De nombreux habitants n\u2019ont pas le budget pour accueillir \u00e0 long terme. Quel est le discours officiel du gouvernement Polonais ? Et celui des autres \u00e9tats de l\u2019UE ?    Franco-Polonaise         Bonjour,          L\u2019Etat polonais a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il compenserait les d\u00e9penses des familles accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 raison de 40 zlotys (8 euros) par jour et par personne.          Cette allocation sera vers\u00e9e \u00e0 la demande des int\u00e9ress\u00e9s, a posteriori, autrement dit \u00e0 l\u2019issue de la p\u00e9riode d\u2019accueil, qui pourra atteindre au maximum deux mois, a pr\u00e9cis\u00e9 le vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Pawel Szefernaker, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Les demandes de remboursement, qui devront comprendre des renseignements sur les personnes h\u00e9berg\u00e9es, pourront \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 partir du 16 mars. L\u2019allocation sera r\u00e9troactive et portera sur la p\u00e9riode d\u00e9marrant avec l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s, a ajout\u00e9 le haut fonctionnaire.          Si, au bout des deux mois, la famille polonaise accueille d\u2019autres r\u00e9fugi\u00e9s, elle pourra redemander cette allocation.              Un volontaire accroche les drapeaux polonais et ukrainien alors que des r\u00e9fugi\u00e9s attendent leur transport apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la fronti\u00e8re ukraino-polonaise au poste-fronti\u00e8re de Medyka, dans le sud-est de la Pologne, le 9 mars 2022. LOUISA GOULIAMAKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/766a256_1647162414959-066913.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T10:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:36:38+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je tente \u00e0 nouveau de poser la question : quelle est la position des candidats sur le boycott du gaz et du p\u00e9trole russes ?    Kim          Bonjour Kim,         La candidate du RN Marine Le Pen, qui assume avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par Vladimir Poutine en\u00a02017 tout en condamnant son invasion de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb pour des sanctions contre les oligarques. Mais elle s\u2019oppose ainsi \u00e0 tout embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, qui reviendrait selon elle \u00e0 \u00ab\u00a0se faire hara-kiri\u00a0\u00bb \u00e9tant donn\u00e9 le risque de \u00ab\u00a0faire mourir notre \u00e9conomie avant celle de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-elle dit vendredi 11\u00a0mars en meeting \u00e0 Bouchain, dans le Nord.          Interrog\u00e9 lors d\u2019un point de presse en marge de la marche pour le climat organis\u00e9e samedi 12\u00a0mars \u00e0 Paris, le candidat de La France insoumise \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019embargo sur le gaz russe, ce serait une aberration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les seuls qui seraient frapp\u00e9s par \u00e7a, c\u2019est nous\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qualifiant de \u00ab\u00a0mignonne\u00a0\u00bb l\u2019id\u00e9e selon laquelle priver Moscou de ses recettes li\u00e9es aux hydrocarbures compliquerait le financement de la guerre en Ukraine.          Yannick Jadot, le candidat \u00e9cologiste, invit\u00e9 vendredi du \u00ab\u00a013\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a02, avait dit \u00e0 peu pr\u00e8s tout le contraire de son rival \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Le \u00ab\u00a0seul moyen de pression\u00a0\u00bb sur Vladimir Poutine, selon lui, est bien d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater d\u2019importer du gaz et du p\u00e9trole [de Russie], d\u2019organiser cet embargo\u00a0\u00bb alors que \u00ab\u00a0ce sont 700\u00a0millions de dollars qui alimentent chaque jour l\u2019arm\u00e9e russe, qui alimentent chaque jour les crimes en Ukraine\u00a0\u00bb. Pour compenser une telle coupure des approvisionnements, \u00ab\u00a0on s\u2019organise, on en fait un incroyable projet de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a soutenu M.\u00a0Jadot, qui veut des panneaux photovolta\u00efques \u00ab\u00a0sur tous les toits des supermarch\u00e9s, sur les toits des \u00e9coles, sur tous les toits plats\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0aider les Fran\u00e7ais \u00e0 changer de chaudi\u00e8re pour ne plus d\u00e9pendre du gaz ou du fioul\u00a0\u00bb. Alors nous verrons, selon lui, que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est \u00e0 la fois la paix, le climat et le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.          Jeudi 10\u00a0mars, la candidate LR, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019urgence est de soutenir l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle garde son int\u00e9grit\u00e9 politique et territoriale\u00a0\u00bb. Sur le volet sanctions, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a toutefois jug\u00e9 qu\u2019un hypoth\u00e9tique embargo sur le gaz et le p\u00e9trole russe de la part des Europ\u00e9ens n\u2019\u00e9tait pour l\u2019heure pas possible en l\u2019absence de consensus entre Etats. \u00ab\u00a0L\u2019embargo s\u2019il \u00e9tait prononc\u00e9 devrait l\u2019\u00eatre dans la dur\u00e9e et un certain nombre de pays ne pourrait pas tenir cet embargo dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en avant.          Le gouvernement fran\u00e7ais, quant \u00e0 lui, se montre prudent. Lundi 7\u00a0mars, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, Franck Riester, a estim\u00e9, en \u00e9voquant l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un embargo sur l\u2019\u00e9nergie russe\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fermons aucune porte mais il faut regarder ce qui est efficace pour mettre la pression \u00e0 la Russie en tenant compte des cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir sur l\u2019Union europ\u00e9enne et ses diff\u00e9rents membres.\u00a0\u00bb En l\u2019occurrence, plusieurs pays europ\u00e9ens, largement d\u00e9pendants du gaz russe, n\u2019y sont pas pr\u00eats. A commencer par l\u2019Allemagne\u00a0: lundi, le chancelier, Olaf Scholz, a d\u00e9clar\u00e9 que les importations d\u2019\u00e9nergie fossile en provenance de Russie sont \u00ab\u00a0essentielles\u00a0\u00bb pour la \u00ab\u00a0vie quotidienne des citoyens\u00a0\u00bb en Europe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T09:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:25:55+00:00","articleBody":"    Et les n\u00e9gociations sur l'accord Iranien \u00e0 Vienne? On en est o\u00f9 ?     Manu          Bonjour Manu,          Les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens (France, Allemagne, Royaume-Uni, dits \u00ab\u00a0E3\u00a0\u00bb) ont r\u00e9agi samedi apr\u00e8s un arr\u00eat brutal des discussions sur l\u2019accord de Vienne concernant le nucl\u00e9aire iranien li\u00e9 \u00e0 de nouvelles exigences russes. \u00ab\u00a0Personne ne devrait chercher \u00e0 exploiter les n\u00e9gociations sur le retour au JCPoA [acronyme anglais de l\u2019accord], afin d\u2019obtenir des garanties qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec cet accord\u00a0\u00bb, ont estim\u00e9 les trois pays dans un communiqu\u00e9 commun, sans citer nomm\u00e9ment la Russie. \u00ab\u00a0Ceci risque de mener \u00e0 l\u2019effondrement de l\u2019accord, privant le peuple iranien d\u2019une lev\u00e9e de sanctions et la communaut\u00e9 internationale des assurances n\u00e9cessaires concernant le programme nucl\u00e9aire iranien\u00a0\u00bb, ajoute le texte.          Le 4\u00a0mars, les diplomates \u00e9voquaient une entente imminente apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations acharn\u00e9es. Mais le lendemain, Moscou, frapp\u00e9 par des sanctions occidentales apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, demandait aux Am\u00e9ricains la garantie que ces mesures de r\u00e9torsion n\u2019affecteraient pas sa coop\u00e9ration \u00e9conomique avec l\u2019Iran. Des revendications jug\u00e9es \u00ab\u00a0hors sujet\u00a0\u00bb par le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, mais qui ont stopp\u00e9 net les discussions.          \u00ab\u00a0Nous exprimons notre d\u00e9ception\u00a0\u00bb, ont insist\u00e9 les signataires dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous comprenons que l\u2019Iran et les Etats-Unis ont activement travaill\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre les derniers sujets bilat\u00e9raux et nous sommes donc pr\u00eats \u00e0 conclure cet accord maintenant\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. L\u2019accord sur le retour au JCPoA aujourd\u2019hui sur la table peut et doit \u00eatre conclu avec la plus grande urgence, souligne-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T08:03:09+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci.\r\nQuelle est la situation de la station spatiale internationale dans ce conflit ? Poutine n'est-il pas tent\u00e9 d'utiliser ce symbole fort ?    MartineF         La Station spatiale internationale (ISS) est le fruit d\u2019une coop\u00e9ration internationale entre Am\u00e9ricains, Russes, Europ\u00e9ens, Japonais et Canadiens. Descendant petit \u00e0 petit vers la Terre, l\u2019ISS est r\u00e9guli\u00e8rement remont\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la pouss\u00e9e des vaisseaux russes qui y sont arrim\u00e9s. Face aux mesures de r\u00e9torsion prises contre la Russie, Dmitri Rogozine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos, avait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 un tweet dans lequel il mena\u00e7ait de ne plus assurer le maintien sur orbite de l\u2019ISS\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous bloquez la coop\u00e9ration avec nous, qui sauvera l\u2019ISS d\u2019une d\u00e9sorbitation incontr\u00f4l\u00e9e et d\u2019une chute sur le territoire am\u00e9ricain ou europ\u00e9en\u00a0?\u00a0\u00bb Pourtant, deux\u00a0Russes se trouvent dans la station, et ils continuent de travailler avec leurs coll\u00e8gues, quatre Am\u00e9ricains et un Allemand.          Samedi, M.\u00a0Rogozine a demand\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions occidentales mises en place contre la Russie, estimant que ces derni\u00e8res pourraient provoquer la chute de l\u2019ISS. Selon lui, le fonctionnement des vaisseaux russes ravitaillant l\u2019ISS sera perturb\u00e9 par les sanctions, affectant en cons\u00e9quence le segment russe de la station, qui sert notamment \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure orbitale. Cela pourrait provoquer \u00ab\u00a0l\u2019amerrissage\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0l\u2019atterrissage\u00a0\u00bb de l\u2019ISS, qui p\u00e8se 500\u00a0tonnes.          Jeudi, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, avait annonc\u00e9 des sanctions contre la Russie en riposte \u00e0 son offensive militaire en Ukraine. Celles-ci \u00ab\u00a0vont d\u00e9t\u00e9riorer leur industrie a\u00e9rospatiale, dont leur programme spatial, et nuire \u00e0 leur capacit\u00e9 de construire des vaisseaux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Les corrections d\u2019orbite de la station reposent effectivement sur le syst\u00e8me de propulsion des vaisseaux russes. Mais le segment am\u00e9ricain comporte lui aussi des fonctions vitales indispensables. Cette interd\u00e9pendance a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e pour emp\u00eacher \u00ab\u00a0les d\u00e9rapages dus \u00e0 l\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Julie Patarin-Jossec, autrice d\u2019un essai sur l\u2019ISS et ex-enseignante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Etat de Saint-P\u00e9tersbourg. Moscou n\u2019a, en outre, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 rompre les liens\u00a0: \u00ab\u00a0Si la Russie se retirait de l\u2019ISS, ce qui est relativement impossible du fait de l\u2019encadrement juridique du programme, cela voudrait dire qu\u2019elle n\u2019aurait plus de programme spatial habit\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute la sociologue.          De son c\u00f4t\u00e9, la NASA a cherch\u00e9 \u00e0 arrondir les angles, en d\u00e9clarant \u00ab\u00a0continuer \u00e0 travailler avec les partenaires internationaux\u00a0\u00bb, dont l\u2019agence spatiale russe Roscosmos, \u00ab\u00a0pour la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations actuelles\u00a0\u00bb de l\u2019ISS. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 le conflit en cours, la coop\u00e9ration spatiale civile reste un pont\u00a0\u00bb, a pour sa part tweet\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA), qui fait \u00e9galement partie des partenaires internationaux de l\u2019ISS, avec le Japon et le Canada.          Les deux Russes, les quatre Am\u00e9ricains et l\u2019Allemand actuellement en orbite dans la station sont tr\u00e8s certainement au courant des tensions actuelles, selon Julie Patarin-Jossec. Mais leur entra\u00eenement leur a appris \u00e0 rester pragmatiques, et la plupart sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la dimension internationale du programme, souligne-t-elle.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: fus\u00e9es, ExoMars, ISS... La fin de la coop\u00e9ration avec la Russie met de nombreuses activit\u00e9s spatiales \u00e0 l\u2019arr\u00eat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:54:14+00:00","articleBody":"    La Moldavie n'\u00e9tant membre ni de l'UE ni de l'OTAN, sa situation est-elle identique \u00e0 celle de l'Ukraine face \u00e0 la Russie?    Franz Isko         La Moldavie est aussi dans une position inconfortable, avec un gouvernement et une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9ens et une partie de son territoire, la Transnistrie, occup\u00e9e par les Russes. Comme l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie, elle n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, laquelle n\u2019est donc pas tenue d\u2019intervenir en cas d\u2019agression russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:51:57+00:00","articleBody":"         Des policiers et des habitants se tiennent pr\u00e8s d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus devant une maison endommag\u00e9e par un r\u00e9cent bombardement, dans la banlieue de Kiev, le 12 mars 2022. Les forces russes ont intensifi\u00e9 la pression sur la capitale de l\u2019Ukraine, le 12 mars 2022. Les banlieues nord-ouest de la capitale, notamment Irpin et Boutcha, ont d\u00e9j\u00e0 subi des jours de bombardements intensifs, tandis que les v\u00e9hicules blind\u00e9s russes avancent sur la bordure nord-est. DIMITAR DILKOFF \/ AFP               Un homme marche dans un crat\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par l\u2019impact d\u2019une bombe a\u00e9rienne qui a d\u00e9truit un centre culturel et un b\u00e2timent administratif,alors que l\u2019avanc\u00e9e de la Russie sur la capitale ukrainienne se poursuit, dans le village de Bychiv pr\u00e8s de Kiev, le 12 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS               Un homme marche pr\u00e8s des d\u00e9bris d\u2019un centre culturel et d\u2019un b\u00e2timent administratif qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors d\u2019un bombardement a\u00e9rien, alors que l\u2019avanc\u00e9e de la Russie sur la capitale ukrainienne se poursuit, dans le village de Bychiv \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kiev, le 12 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0c5df33_1647156283545-082808.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banlieue de Kiev touch\u00e9e par des bombardements a\u00e9riens","dateModified":"2022-03-13T08:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:31:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Il y a t il la possibilit\u00e9 que l\u2019Etat fran\u00e7ais incite les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 se retirer de Russie, pour mettre \u00e0 mal la soci\u00e9t\u00e9 Russe. La question pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 toute l\u2019UE. Merci    Peutonfaireplus         Bonjour Peutonfaireplus,          Pour l\u2019instant, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a vu \u00ab\u00a0un probl\u00e8me de principe\u00a0\u00bb dans le fait que des entreprises travaillent avec les proches du pouvoir russe, mais sans appeler plus globalement les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 revoir leur pr\u00e9sence dans ce pays. A Bercy, on reconna\u00eet qu\u2019il s\u2019agit \u00ab\u00a0d\u2019entreprises priv\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e0 qui le gouvernement demande surtout \u00ab\u00a0de respecter strictement les sanctions, qui n\u2019interdisent pas tout commerce avec la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019a pas donn\u00e9 de consignes de partir, confirme un responsable d\u2019une organisation patronale. Nous ne sommes pas en guerre contre le peuple russe et certains approvisionnements, notamment en \u00e9nergie, doivent bien se poursuivre.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:22:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe se r\u00e9arme, Poutine plonge la Russie dans l\u2019incertitude et de nouvelles fractures apparaissent en dehors du bloc occidental. Rien n\u2019est encore jou\u00e9 sur le terrain\u00a0: m\u00eame si la r\u00e9sistance ukrainienne a r\u00e9ussi \u00e0 freiner la progression de l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019issue du conflit reste incertaine. Il est aussi trop t\u00f4t pour dire jusqu\u2019o\u00f9 ira l\u2019onde de choc. Mais son retentissement est d\u00e9j\u00e0 comparable \u00e0 celui des attentats du 11-Septembre, voire de la chute du mur de Berlin, en\u00a01989.                    Lire aussi :  Comment la guerre en Ukraine\u00a0a \u00e9branl\u00e9 l\u2019ordre mondial                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En deux semaines, l\u2019onde de choc de l\u2019invasion russe a fait bouger les lignes g\u00e9opolitiques","dateModified":"2022-03-13T08:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:14:40+00:00","articleBody":"         Des manifestants portant un drapeau ukrainien g\u00e9ant d\u00e9filent lors d\u2019un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Santa Monica, en Californie, le 12\u00a0mars\u00a02022. RINGO CHIU \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/d9898d4_5737483-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rassemblement en Californie en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-13T08:16:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T07:01:43+00:00","articleBody":"    Merci pour ces informations,\r\nQu en est-il de l engagement militaire de la Bi\u00e9lorussie ?     Agn\u00e8s          Bonjour Agn\u00e8s,          Les Etats-Unis n\u2019ont constat\u00e9 aucun signe qui montrerait la pr\u00e9sence de militaires bi\u00e9lorusses en Ukraine, malgr\u00e9 le soutien que Minsk apporte \u00e0 Moscou, a assur\u00e9 vendredi le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, John Kirby. \u00ab\u00a0Cela ne signifie pas que cela ne pourrait pas arriver\u00a0\u00bb, a-t-il temp\u00e9r\u00e9, en pr\u00e9cisant avoir not\u00e9 des d\u00e9clarations r\u00e9centes du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, proche alli\u00e9 de Vladimir Poutine, qui a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 que son arm\u00e9e vole si besoin au secours des forces russes.          Pour mener leur offensive en Ukraine, les forces de Moscou y sont entr\u00e9es depuis leur propre territoire ainsi que depuis la Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi depuis la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 des militaires russes \u00e9taient positionn\u00e9s officiellement pour des \u00ab\u00a0exercices\u00a0\u00bb. M.\u00a0Loukachenko, qui dirige la Bi\u00e9lorussie d\u2019une main de fer depuis 1994, a annonc\u00e9 le 1er\u00a0mars avoir ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces suppl\u00e9mentaires dans le Sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. M\u00eame si la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, aucun militaire bi\u00e9lorusse ne participe \u00e0 l\u2019offensive de Moscou, affirme Minsk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:25:32+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre en Ukraine \u00e0 la gare de Suceava, en Roumanie, le 12\u00a0mars 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/5a7dfe5_6b71dc2ce4074789ad435ca2464156e2-4661ac2a0b6a432f8285d930b439342a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T07:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:14:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde et merci. Comment acc\u00e9der au live de la nuit svp    Lionel.         Bonjour Lionel, notre direct du samedi 12\u00a0mars est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T06:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:09:17+00:00","articleBody":"     Elles voulaient \u00eatre fleuriste, enseignante ou avocate\u00a0: elles ont fui leurs villes bombard\u00e9es par la Russie et traversent le Danube pour rejoindre l\u2019Allemagne, la Roumanie, le Royaume-Uni, la Bulgarie. Elles racontent souvent des histoires similaires. La stupeur, d\u2019abord. La surprise et la fiert\u00e9 de voir leur pays r\u00e9sister ensuite. Puis la duret\u00e9 des d\u00e9cisions prises au moment de partir, seules, avec une amie ou un membre de leur famille.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain\u2026\u00a0\u00bb Les r\u00eaves bris\u00e9s des jeunes Ukrainiennes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les jeunes Ukrainiennes ont abandonn\u00e9 sur les routes de l\u2019exil leur vie d\u2019avant","dateModified":"2022-03-13T06:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T06:00:46+00:00","articleBody":"      Les troupes russes ont attaqu\u00e9 t\u00f4t dimanche matin une base militaire pr\u00e8s de Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, selon les autorit\u00e9s locales.          L\u2019arm\u00e9e russe bombarde massivement les villes portuaires de Mykola\u00efv et Marioupol. Cette derni\u00e8re, plong\u00e9e dans une situation critique, \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), esp\u00e8re l\u2019arriv\u00e9e dimanche d\u2019un convoi d\u2019aide humanitaire rest\u00e9 bloqu\u00e9 pendant plus de cinq heures \u00e0 un barrage russe samedi.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a accus\u00e9, samedi, les forces ukrainiennes de \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire, lors d\u2019une discussion avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Des mensonges\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019Elys\u00e9e, qui a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de Marioupol, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0humainement insoutenable\u00a0\u00bb.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb militaires ukrainiens sont morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Il a pr\u00e9cis\u00e9, \u00e0 propos de discussions en vue d\u2019un \u00e9ventuel cessez-le-feu, que la Russie \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb, ce qui constitue \u00ab\u00a0une approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ONU, au moins 579 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et pr\u00e8s de 1\u00a0000 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes font \u00e9tat d\u2019un bilan bien plus \u00e9lev\u00e9, avec plus de 1\u00a0500 morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          Pr\u00e8s de 2,6\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et environ 2\u00a0millions de personnes sont aussi d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 7\u00a0heures","dateModified":"2022-03-13T13:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:55:06+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 dimanche une base militaire dans la r\u00e9gion de Lviv, situ\u00e9e dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise et jusque-l\u00e0 relativement \u00e9pargn\u00e9e par le conflit, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0Les occupants ont men\u00e9 une frappe a\u00e9rienne sur le Centre international pour le maintien de la paix et la s\u00e9curit\u00e9. D\u2019apr\u00e8s les informations pr\u00e9liminaires, ils ont tir\u00e9 huit missiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration r\u00e9gionale de Lviv dans un communiqu\u00e9.          Selon un nouveau bilan \u00e9tabli par le gouverneur r\u00e9gional, les frappes russes ont fait 35\u00a0morts et 134\u00a0bless\u00e9s. Un premier bilan communiqu\u00e9 par le gouverneur militaire de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, sur Telegram, avait fait \u00e9tat de neuf morts et cinquante-sept bless\u00e9s. Andri Sadovy, le maire de Lviv, situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la base, avait  fourni le m\u00eame bilan, \u00e9galement sur Telegram. Des instructeurs \u00e9trangers \u00ab\u00a0travaillent\u00a0\u00bb sur la base militaire bombard\u00e9e dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche par la Russie, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re polonaise, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov. \u00ab\u00a0L\u2019information sur les victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans un tweet.          Cette base militaire est situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lviv, o\u00f9 de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es par l\u2019invasion russe ont afflu\u00e9. Plusieurs pays y ont aussi d\u00e9plac\u00e9 leur ambassade, jugeant cette ville plus s\u00fbre que Kiev, la capitale. Par ailleurs, le maire d\u2019Ivano-Frankivsk, ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Lviv, a affirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0frappe\u00a0\u00bb avait vis\u00e9 t\u00f4t dimanche l\u2019a\u00e9roport de cette localit\u00e9. \u00ab\u00a0Les explosions survenues ce matin sont dues \u00e0 une frappe sur l\u2019a\u00e9roport. Nous sommes en train d\u2019\u00e9tablir l\u2019ensemble des faits\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur sa page Facebook Rousslan Martsinkiv.          Cette base militaire est situ\u00e9e \u00e0 Iavoriv, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lviv et \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Pologne, pays membre de l\u2019OTAN. Elle a servi ces derni\u00e8res ann\u00e9es de terrain d\u2019entra\u00eenement aux forces ukrainiennes sous l\u2019encadrement d\u2019instructeurs \u00e9trangers, notamment am\u00e9ricains et canadiens. La base de Iavoriv \u00e9tait aussi l\u2019un des principaux centres servant aux exercices militaires conjoints entre les forces ukrainiennes et celles de l\u2019OTAN. Les troupes \u00e9trang\u00e8res ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine peu avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. C\u2019est en outre sur cette base qu\u2019arrive une partie de l\u2019aide militaire livr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des attaques russes touchent une base militaire dans la r\u00e9gion de Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-03-13T12:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:32:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. Le pr\u00e9sident Zelensky parle de changements positifs dans le dialogue avec les russes.de quoi s agit il? Merci    Yuri         Bonjour Yuri,          Le pr\u00e9sident ukrainien a sembl\u00e9 hier saluer une \u00e9volution dans les discussions entre Kiev et Moscou. Il a \u00e9voqu\u00e9 une nouvelle approche de la\u00a0Russie.          Interrog\u00e9 sur des d\u00e9clarations vendredi de Vladimir Poutine, qui avait \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0\u00bb dans les pourparlers russo-ukrainiens, Volodymyr Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0content d\u2019avoir un signal de la Russie\u00a0\u00bb.          Lors des derni\u00e8res discussions, \u00ab\u00a0on a commenc\u00e9 \u00e0 parler\u00a0\u00bb, et Moscou \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb, ce qui constitue \u00ab\u00a0une approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Zelensky. Il a cependant d\u00e9plor\u00e9 que les \u00ab\u00a0partenaires occidentaux ne soient pas suffisamment engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette approche.          Mais M. Zelensky a aussi dit qu\u2019en termes de garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne pourra pas faire confiance \u00e0 la Russie apr\u00e8s cette guerre sanglante. De telles garanties de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre propos\u00e9es par d\u2019autres leaders \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien a tenu ces propos alors qu\u2019une rencontre a eu lieu jeudi entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien en Turquie, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau depuis le d\u00e9but du conflit. Auparavant, trois sessions de pourparlers au niveau de d\u00e9l\u00e9gations avaient eu lieu. Ces pourparlers se poursuivent par visioconf\u00e9rence, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails. Le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak en a confirm\u00e9 la tenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T08:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:28:00+00:00","articleBody":"    Un d\u00e9placement du premier ministre grec est pr\u00e9vu ce dimanche \u00e0 Istanbul. A la faveur de cette guerre, la Gr\u00e8ce - qui soutient l'Ukraine - et la Turquie - qui semble faire office de m\u00e9diateur. Assiste-t-on \u00e0 un r\u00e9chauffement des relations diplomatiques entre Ankara et Ath\u00e8nes ?     Tom Btz         Bonjour Tom Btz,          La visite aujourd\u2019hui \u00e0 Istanbul du premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, nourrit un certain espoir de rapprochement entre les deux voisins, membres de l\u2019OTAN et rang\u00e9s effectivement du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie.          Le pr\u00e9sident turc a saisi l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9placement de M. Mitsotakis, qui rend visite dimanche \u00e0 Istanbul au patriarche Bartholom\u00e9e Ier de Constantinople, primat des \u00e9glises orthodoxes dont celle de Gr\u00e8ce, pour l\u2019inviter \u00e0 d\u00e9jeuner \u00e0 la r\u00e9sidence pr\u00e9sidentielle.          La relation traditionnellement conflictuelle entre Ath\u00e8nes et Ankara a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es une nouvelle p\u00e9riode de crise, li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9limitation des eaux en M\u00e9diterran\u00e9e orientale. La tension avait atteint son comble \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, lors de tentatives turques d\u2019exploration des gisements d\u2019hydrocarbures dans ces eaux disput\u00e9es. Mais la reprise en\u00a02021 des pourparlers bilat\u00e9raux a apport\u00e9 une d\u00e9tente relative.          Mercredi, Kyriakos Mitsotakis s\u2019est dit \u00ab\u00a0dispos\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 contribuer \u00e0 ce dialogue d\u2019\u00ab\u00a0une mani\u00e8re productive, d\u2019autant plus que les deux pays sont pr\u00e9occup\u00e9s par les affaires r\u00e9gionales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En tant que partenaires au sein de l\u2019OTAN, nous sommes appel\u00e9s \u00e0 agir dans la conjoncture actuelle\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0tenter de maintenir notre r\u00e9gion loin de toute autre crise g\u00e9opolitique [tout en] d\u00e9non\u00e7ant la violation du droit international\u00a0\u00bb par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement grec lors d\u2019un conseil des ministres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, les arrestations de manife...","dateModified":"2022-03-13T07:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:06:28+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont massivement bombard\u00e9, hier, les villes portuaires de Mykola\u00efv et Marioupol tandis que la capitale se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9fense acharn\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 un possible encerclement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev de plus en plus cern\u00e9e, Marioupol attend un convoi humanitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev de plus en plus cern\u00e9e, Marioupol attend un convoi humanitaire","dateModified":"2022-03-13T05:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html#268470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-electricite-est-retablie-a-tchernobyl-les-arrestations-de-manifestants-continuent-en-russie_6117301_3210.html","datePublished":"2022-03-13T05:03:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Ce dimanche marque le dix-huiti\u00e8me jour des combats depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/60/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour","dateModified":"2022-03-13T07:17:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3438/1719/1342/696/3/0/bed28c5_5742535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/13/19-2">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Elles voulaient être fleuriste, enseignante ou avocate : elles ont fui leurs villes bombardées par la Russie, abandonnant sur les routes de l’exil leur vie d’avant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : « C’est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain… » Les rêves brisés des jeunes Ukrainiennes   Par Luc Bronner (Isaccea, Roumanie, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 17h27   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageElles voulaient être fleuriste, enseignante ou avocate : elles ont fui leurs villes bombardées par la Russie, abandonnant sur les routes de l’exil leur vie d’avant.         Sur les images de son compte Instagram, Daria Konovalova, 15 ans, originaire de Kharkiv (Ukraine), danse avec deux copines une chorégraphie minutieusement travaillée sur une musique d’un rappeur américain. Elle avait posté la vidéo sur le réseau social, même si elle avait eu le sentiment, particulièrement frustrant, de manquer des gestes qu’elle connaissait pourtant par cœur. C’était sa vie d’avant. « Quand on passait notre temps sur Netflix, TikTok et YouTube. » La vie d’avant, « quand on se parlait sans arrêt entre copines, blablabla et blablabla, sur tout, et qu’on se demandait en rigolant ce qu’on allait faire ensemble le lendemain ! »                             Une barge reliant la rive ukrainienne du Danube à la rive roumaine arrive avec à son bord des réfugiés Ukrainiens au poste-frontière d’Issacea (Roumanie), le 11 mars 2022.  EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »                                  Une tente de la Croix-Rouge roumaine, au plus près de la zone de débarquement des barges qui traversent le Danube depuis la rive ukrainienne, à Issacea (Roumanie), le 11 mars 2022. Les volontaires ont entreposé des produits de première nécéssité : eau, médicaments, nourriture ainsi que des jouets pour les réfugiés nouvellement arrivés.  EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »               Daria montre ces images, enveloppée dans une couverture offerte par des bénévoles, à l’intérieur d’une tente installée sur le port fluvial d’Isaccea par les autorités roumaines pour accueillir des Ukrainiens fuyant les bombardements russes. Comme des milliers de réfugiés, presque exclusivement des femmes et des enfants, elle a emprunté, sous un froid glacial, une immense barge qui traverse le Danube et permet de quitter l’Ukraine pour rejoindre la Roumanie. Pour elle, ensuite, ce sera l’Allemagne. Juste avant le poste-frontière ukrainien, parmi les files de voiture en attente, de l’autre côté du fleuve, elle a dit au revoir à son père, 47 ans, ingénieur, qui l’avait accompagnée avec son demi-frère et sa belle-mère. Lui n’a pas le droit de quitter le territoire ukrainien, comme tous les hommes entre 18 et 60 ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Kharkiv, en Ukraine, « la ville dans laquelle je vivais n’existe plus »                 Kharkiv, où elle est née, au nord-est du pays près de la frontière russe, fait partie des villes ukrainiennes les plus durement touchées par les bombardements. Ceux qui ont pu ont fui, début d’un long périple au fil des checkpoints en Ukraine, puis dans le reste de l’Europe. Les 21 élèves de sa classe ont quitté la ville, rejoignant Lviv, Odessa, la Pologne, la Roumanie ou l’Allemagne, selon les cas. « J’ai eu tellement peur. Le bruit. Les frappes. C’est terrifiant. » Sa vie lui semble suspendue. Elle dansait deux heures par jour avec ses copines, de la street dance, avec l’espoir de pouvoir en vivre, peut-être, un jour. Elle rêvait aussi d’aller à l’université à Odessa ou Kiev. « C’est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain », résume-t-elle.          « Personne n’a le choix »          Les jeunes femmes qui traversent le Danube rejoignent l’Allemagne, la Roumanie, le Royaume-Uni, la Bulgarie. Elles racontent souvent des histoires similaires. La stupeur, d’abord. « Il y avait eu la guerre de 2014 contre la Russie mais c’était un bout de l’Ukraine et cela nous paraissait tellement loin, on ne savait pas vraiment ce qui s’était passé », explique Iryna Paramonova, 26 ans, en route pour Bucarest avant de rejoindre la Turquie. « La veille de l’attaque, c’est fou, on buvait du champagne avec des copains à Odessa ! Je me suis réveillée le lendemain, et c’était comme un cauchemar », raconte Christina Korablyava, 20 ans, en attente d’une solution pour aller en Bulgarie avec sa mère et sa petite sœur de 4 ans.        Il vous reste 62.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/13/c-est-comme-si-on-ne-pouvait-plus-penser-au-lendemain-les-reves-brises-des-jeunes-ukrainiennes_6117297_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain\u2026\u00a0\u00bb Les r\u00eaves bris\u00e9s des jeunes Ukrainiennes","dateCreated":"2022-03-13T05:29:38+01:00","datePublished":"2022-03-13T05:29:38+01:00","dateModified":"2022-03-13T17:27:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Elles voulaient \u00eatre fleuriste, enseignante ou avocate\u00a0: elles ont fui leurs villes bombard\u00e9es par la Russie, abandonnant sur les routes de l\u2019exil leur vie d\u2019avant.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner","description":"Isaccea, Roumanie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/164/0/2000/1000/1342/696/60/0/e6c86a3_1647074120183-d2-roumanie-isaccea-ukraine48.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-3">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h48    Temps de Lecture 14 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Pourquoi l’OTAN n’intervient-elle pas dans la guerre en Ukraine ? La Russie peut-elle être exclue de l’ONU ? Quel impact le conflit a-t-il sur la campagne présidentielle en France ? Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos interrogations sur l’évolution du conflit dans son live quotidien. Voici les réponses à vos questions les plus fréquentes de ces deux derniers jours.            Où en est l’avancée des troupes russes en Ukraine ?            Voici la carte de la situation militaire en Ukraine, actualisée quotidiennement.             




.lmv-infog-spreader data { display: none; }




https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir


<article-nb="2022/03/13/19-4">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cet historien militaire et ancien lieutenant-colonel livre sur Twitter ses analyses limpides du conflit en Ukraine. BFM-TV vient de l’enrôler comme consultant défense.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             M le mag        Guerre en Ukraine             Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine      Cet historien militaire et ancien lieutenant-colonel livre sur Twitter ses analyses limpides du conflit en Ukraine. BFM-TV vient de l’enrôler comme consultant défense.          Par Stéphanie Marteau         Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ancien colonel Michel Goya.  SÉBASTIEN SORIANO/FIGAROPHOTO.COM               Colonel Twitter          « Pour comprendre ce que va représenter la guerre pour la société russe, il faut imaginer, dans un engagement difficilement justifiable pour elle, un cercueil de soldat qui passe sur le pont Alexandre-III à Paris, toutes les 15 minutes, 24 heures sur 24 et tous les jours. » Avec un certain sens de l’image, l’historien militaire et ancien colonel de troupe de marine Michel Goya, 60 ans, s’est imposé sur Twitter (56 000 abonnés) comme un expert incontournable de la guerre en Ukraine. Il y publie chaque jour des threads en forme de comptes rendus d’état-major, illustrés par des cartes et étayés de détails techniques. Il vient d’être recruté comme consultant par BFM-TV.                           Lire aussi :  Michel Goya : « A long terme, on voit mal comment l’armée russe pourrait se sortir du piège d’une guérilla généralisée »                 Un parcours du combattant           Fils d’un émigré espagnol mort un mois après sa naissance et d’une ouvrière textile, Michel Goya n’a pas fait Saint-Cyr. Il est entré comme sous-officier dans l’armée de terre, avant de gravir les échelons jusqu’au grade de lieutenant-colonel. Passionné de rugby, père de famille et bon vivant, il a participé à des opérations extérieures importantes en Yougoslavie, au Rwanda, ou en Centrafrique dans les années 1990, avant de reprendre un parcours universitaire au cours de la décennie ­suivante. Diplômé de l’Ecole de guerre et docteur en histoire, il est nommé en 2007 conseiller du chef d’état-major des armées sur les questions de doctrine. Depuis 2011, ses analyses de conflits sont publiées sur son blog, « La voix de l’épée ». Il travaille « seul, avec Internet et les données disponibles en open sources, notamment issus de sites américains », dit-il.          Soldat érudit          « C’est le meilleur », selon Jean-Dominique Merchet, journaliste spécialisé dans les questions de défense. Doté d’une énorme culture historique, spécialiste de la guerre moderne, de l’innovation militaire et du comportement au combat, Michel Goya a publié de nombreux ouvrages. Sa thèse sur la guerre de 14-18, La Chair et l’Acier, publiée en 2004 chez Tallandier, fait aujourd’hui référence. Très sollicité depuis le début du conflit en Ukraine, ce méticuleux s’est montré – chose rare chez les experts médiatiques – capable de reconnaître qu’il avait surévalué l’armée russe. Sur Twitter, il a également théorisé la nécessité pour la France de disposer un jour d’une « capacité de guérilla projetable ».          Franc-tireur d’élite           Il aurait logiquement dû partir à la retraite avec le grade de général, mais Michel Goya n’est pas un « élève discipliné », et l’armée n’aime pas les fortes têtes. Va donc pour ex-colonel/consultant. En 2007, déjà, Michel Goya dénonçait dans un article le coût des armements et prédisait la fin des guerres dominées par la haute technologie occidentale, taclant au passage l’aviation militaire. Dassault Aviation n’avait pas apprécié, et l’avait fait savoir.        Il vous reste 17.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/13/michel-goya-expert-d-elite-de-la-guerre-en-ukraine_6117303_4500055.html"},"headline":"Michel Goya, expert d\u2019\u00e9lite de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-13T06:30:11+01:00","datePublished":"2022-03-13T06:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","D\u00e9fense","M\u00e9dias","Guerre en Ukraine"],"description":"Cet historien militaire et ancien lieutenant-colonel livre sur Twitter ses analyses limpides du conflit en Ukraine. BFM-TV vient de l\u2019enr\u00f4ler comme consultant d\u00e9fense.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/470/0/1890/945/1342/696/60/0/5a8ecbb_175705-3263996.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-5">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alors que les féministes ont toujours espéré que l’éducation des filles, et celle des garçons, ferait disparaître les conflits armés, les guerres balaient les changements de mentalité et nous « renvoient au monde d’avant » regrette, dans une tribune au « Monde », l’écrivaine Geneviève Brisac
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Ukraine : « La guerre ramène les vieux stéréotypes avec les hommes courageux et les femmes en pleurs »   Tribune        Geneviève Brisac  Ecrivaine        Alors que les féministes ont toujours espéré que l’éducation des filles, et celle des garçons, ferait disparaître les conflits armés, les guerres balaient les changements de mentalité et nous « renvoient au monde d’avant » regrette, dans une tribune au « Monde », l’écrivaine Geneviève Brisac   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Dans une nouvelle de 1920 intitulée Une Société, Virginia Woolf (1882-1941) met en scène quatre jeunes filles décidées à en finir avec l’irresponsabilité politique, artistique, technique et intellectuelle de générations de femmes qui se sont consacrées à la reproduction de l’espèce et ont laissé modestement aux hommes le soin de la marche du monde.          Elles forment une société secrète, un club de questionneuses qui est chargé d’enquêter sur les lieux du pouvoir et les méthodes de son exercice. Chacune part inspecter un territoire. La première pousse la porte de bureaux directoriaux, la deuxième s’occupe des palais de justice, la troisième visite des universités, la quatrième sonde les arts et la littérature. Elles rient beaucoup. Elles se moquent un peu. Elles deviennent des anthropologues de la domination masculine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les femmes ukrainiennes sont aussi des combattantes »                 Leurs recherches s’affinent. Elles reviennent pleines d’admiration pour l’ingéniosité, l’inventivité technique, l’intelligence et le courage des hommes. Ils n’ont pas produit que de bons livres, loin de là, ils sont méprisants, frimeurs et affamés d’honneurs ridicules, mais elles sont heureuses de chanter leurs louanges – les femmes adorent chanter les louanges des hommes, l’inverse est moins avéré –, même si ce qu’elles ont observé, l’esprit de compétition, la violence, l’irrésistible pulsion productive, les inquiète. Et je les comprends.          Le retour des clichés ancestraux          Et puis l’inattendu se produit. La guerre éclate. Et leur joyeux optimisme vole en éclats. Nous périrons, dit Cassandra très sombre, asphyxiées par cette activité inarrêtable. Car la guerre balaie les changements de mentalité, les libertés, les audaces des utopies, la fraternité. La guerre et ses destructions ramènent les vieux stéréotypes. C’était il y a cent ans et beaucoup de choses ont changé. Aucun doute là-dessus. Mais pas celles-là.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’artiste Ruslana Khazipova veut « réveiller les mères russes »                 On me fera remarquer que des jeunes femmes ukrainiennes prennent pourtant les armes. Et de moins jeunes aussi. Et sur les plateaux de télévision, où les virologues ont été remplacés par des généraux, il y a quelques femmes spécialistes de géopolitique. Pourtant, avec brutalité, les images terribles dont nous sommes assaillis nous renvoient au monde d’avant. Hommes au front et femmes fuyant les bombes, des bébés dans les bras.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Lviv, les funérailles poignantes de Dmytro, Kyrylo et Vassyl, soldats morts au front                 Hommes courageux et femmes en pleurs. Enfants en larmes disant adieu à leur père à travers une vitre de train. Nous étions si sûres de n’en être plus là. Car la plupart des hommes ont peur, bien sûr, et la plupart des femmes sont courageuses, on le sait. A égalité. Alors comment expliquer ce retour des clichés ancestraux ? La guerre survient et notre universalisme se brise comme la vague sur le granit.        Il vous reste 21.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/13/ukraine-la-guerre-ramene-les-vieux-stereotypes-avec-les-hommes-courageux-et-les-femmes-en-pleurs_6117314_3232.html"},"headline":"Ukraine : \u00ab\u00a0La guerre ram\u00e8ne les vieux st\u00e9r\u00e9otypes\u00a0avec les hommes courageux et les femmes en pleurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-13T09:00:16+01:00","datePublished":"2022-03-13T09:00:16+01:00","dateModified":"2022-03-13T18:02:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Alors que les f\u00e9ministes ont toujours esp\u00e9r\u00e9 que l\u2019\u00e9ducation des filles, et celle des gar\u00e7ons, ferait dispara\u00eetre les conflits arm\u00e9s, les guerres balaient les changements de mentalit\u00e9 et nous \u00ab\u00a0renvoient au monde d\u2019avant\u00a0\u00bb regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivaine Genevi\u00e8ve Brisac","author":[{"@type":"Person","name":"Genevi\u00e8ve Brisac","description":"Ecrivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/128/0/3724/1860/1342/696/60/0/dd41499_1646886305262-09032022-l2500162.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-6">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ De la guerre en Tchétchénie en 1999 à sa main-mise totale sur le pouvoir en Russie, Vladimir Poutine a fait l’objet de multiples enquêtes au fil des ans. Nous vous proposons une plongée à travers ces archives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Dans les archives du « Monde » : 23 articles essentiels sur Vladimir Poutine      De la guerre en Tchétchénie en 1999 à sa main-mise totale sur le pouvoir en Russie, Vladimir Poutine a fait l’objet de multiples enquêtes au fil des ans. Nous vous proposons une plongée à travers ces archives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h40    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Depuis l’accession de Vladimir Poutine au pouvoir en Russie, en mars, « Le Monde » a publié beaucoup d’articles, d’enquêtes, d’analyses sur le président russe, ses actions, sa communication ou son influence. Voici une sélection non exhaustive.          De la guerre à la présidence          Tchétchénie : la guerre de Vladimir Poutine          Depuis le 5 septembre 1999, la Russie, alors présidée par Boris Eltsine, est engagée dans une guerre contre la République indépendantiste de Tchétchénie. Le conflit demeure pour le Kremlin d’un intérêt vital, puisqu’il permet à M. Eltsine et son entourage, dont le régime était à l’agonie, de bouleverser la donne politique russe, à quelques mois des élections législatives prévues en juin 2000. Nommé premier ministre un mois avant le début des hostilités, Vladimir Poutine, un ancien du KGB, assume le rôle de chef de guerre et s’impose comme le nouvel homme fort du pays.  (Article publié le 27 novembre 1999.)          La Russie de Vladimir Poutine          Après le scrutin présidentiel du dimanche 19 décembre 1999, Vladimir Poutine paraît bien placé pour devenir le deuxième président de la Russie postcommuniste. Les Occidentaux s’interrogent sur les intentions profondes de cet homme, mélange de policier politique et d’agent secret, qui a fait sa carrière dans les pays de langue allemande avant d’être l’éminence grise du « libéral » Anatoli Sobtchack, à Leningrad, puis de Boris Eltsine au Kremlin. (Article publié le 29 décembre 1999.)          Vladimir Poutine, du KGB au Kremlin          Au lendemain de son parachutage surprise à la tête du gouvernement russe, en août 1999, Vladimir Poutine, 47 ans, était un inconnu. Quatre mois après, en plein contexte de guerre en Tchétchénie, le « phénomène Poutine » s’est imposé dans tous les foyers russes. Désormais président par intérim de la Russie depuis le 1er janvier 2000, il voit sa courbe de popularité dépasser les 50 % des intentions de vote à la présidentielle, gonflant au rythme de ses sorties sur les terroristes tchétchènes qu’il faut « buter dans les chiottes ». Récit d’une métamorphose. (Portrait publié le 3 janvier 2000.)          Ce zélé monsieur Poutine          Rongé par la corruption et les affaires, la « Famille », le clan Elstine, convainc Boris Eltsine de démissionner le 31 décembre 1999, ce qui avance la présidentielle au 26 mars. Vladimir Poutine, président par intérim, signe son premier décret, garantissant l’immunité à Boris Eltsine, et s’envole vers la présidence à part entière. (Portrait publié le 28 mars 2000.)          La mainmise totale sur le pouvoir          La « verticale du pouvoir »        Il vous reste 76.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/13/dans-les-archives-du-monde-23-articles-essentiels-sur-vladimir-poutine_6117324_3210.html"},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: 23 articles essentiels sur Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-03-13T11:40:13+01:00","datePublished":"2022-03-13T11:40:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"De la guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie en 1999 \u00e0 sa main-mise totale sur le pouvoir en Russie, Vladimir Poutine a fait l\u2019objet de multiples enqu\u00eates au fil des ans. Nous vous proposons une plong\u00e9e \u00e0 travers ces archives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/324/0/2923/1461/1342/696/60/0/ac3be8f_15e8213ad6964642b4774072979be4a8-15e8213ad6964642b4774072979be4a8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-7">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La mesure a été décidée alors que les contaminations repartent à la hausse. Le conseil scientifique invite le gouvernement à envisager un élargissement aux plus de 65 ans avec des facteurs de risque.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                                             Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : une quatrième dose de vaccin pour les plus de 80 ans et les plus fragiles      La mesure a été décidée alors que les contaminations repartent à la hausse. Le conseil scientifique invite le gouvernement à envisager un élargissement aux plus de 65 ans avec des facteurs de risque.          Par Nathaniel Herzberg         Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un homme de 94 ans est vacciné contre le Covid-19 avec une dose de Pfizer-BioNTech, à Paris, lundi 18 janvier 2021.  FRANCOIS MORI/AP               Olivier Véran, le ministre de la santé, avait annoncé, vendredi 11 mars, avoir saisi la Haute Autorité de la santé (HAS) sur l’intérêt d’une quatrième dose de vaccin contre le Covid-19. L’instance chargée de la stratégie sanitaire devait se réunir la semaine prochaine pour arrêter une position. Mais le gouvernement n’a pas attendu. Le premier ministre, Jean Castex, a annoncé, samedi 12 mars, dans un entretien au Parisien, l’ouverture de ce deuxième rappel pour les personnes de plus de 80 ans.          Cette catégorie de la population représente 4,1 millions de Français. Parmi elle, 3,1 millions ont déjà reçu trois injections. A partir de ce lundi, tous ceux dont le rappel remonte à plus de trois mois pourront donc prendre un nouveau rendez-vous. Le premier ministre ajoute que cette mesure sera également recommandée aux « immunodéprimés qui n’y étaient pas éligibles jusqu’à présent ». Les quelques dizaines de milliers de personnes dont le système immunitaire était le plus dégradé disposaient déjà de l’accès à une quatrième, voire une cinquième dose. Plusieurs centaines de milliers de personnes supplémentaires vont donc pouvoir les rejoindre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vaccins contre le Covid-19 : faudra-t-il une quatrième dose ?                 Cette annonce inattendue dans son tempo ne tient pas du hasard. Si la HAS ne s’était pas encore exprimée sur le sujet, le gouvernement disposait de deux autres avis d’instances d’expertise. Le 18 février, le conseil d’orientation de la stratégie vaccinale (COSV), mis en place à l’occasion de cette pandémie, avait remis un addenda à son précédent avis, rendu un mois plus tôt. Alors qu’en janvier, il réservait l’administration d’une quatrième dose aux grands immunodéprimés, il modifiait sa position et « préconisait l’injection d’un second rappel vaccinal pour les personnes âgées de plus de 80 ans ainsi que [pour] les personnes résidant en Ehpad ».          « Peu voire pas de mémoire immunitaire »          Le COSV appuyait sa volte-face sur quatre observations. Il constatait d’abord une augmentation des admissions à l’hôpital en soins critiques des plus de 80 ans ayant reçu leur premier rappel, à l’inverse des autres classes d’âge. « Cela suggère que la protection contre les formes graves conférée chez les personnes âgées par un rappel diminuerait au cours du temps », indiquait-il. Une baisse qui pourrait s’expliquer à la fois par « une moindre diversité des anticorps » générés par le vaccin et par une « réponse T », la deuxième ligne de défense immunitaire, « moins efficace dans le contexte d’une mémoire immunitaire sénescente ».          Cette explication se nourrissait d’une seconde série de données. Venues de Santé publique France, elles « suggèrent que les personnes âgées de plus de 80 ans auraient peu voire pas de mémoire immunitaire à la suite d’une vaccination anti-Covid-19, par opposition aux classes inférieures », relève le COSV. « Ces personnes sont donc dépendantes d’une pratique de rappel fréquent afin de conserver une bonne immunité », poursuit-il.        Il vous reste 52.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/13/covid-19-une-quatrieme-dose-de-vaccin-pour-les-plus-de-80-ans-et-les-plus-fragiles_6117356_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: une quatri\u00e8me dose de vaccin pour les plus de 80\u00a0ans et les plus fragiles","dateCreated":"2022-03-13T17:45:37+01:00","datePublished":"2022-03-13T17:45:37+01:00","dateModified":"2022-03-13T18:51:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"La mesure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e alors que les contaminations repartent \u00e0 la hausse. Le conseil scientifique invite le gouvernement \u00e0 envisager un \u00e9largissement aux plus de 65\u00a0ans avec des facteurs de risque.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/67/0/6000/3000/1342/696/60/0/ecf4cb2_1647186353376-ap21020551524478.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-8">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Tant Valérie Pécresse que le Rassemblement national et La France insoumise ont critiqué la mesure pour le pouvoir d’achat annoncée samedi 12 mars par Jean Castex.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Pouvoir d'achat             La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions      Tant Valérie Pécresse que le Rassemblement national et La France insoumise ont critiqué la mesure pour le pouvoir d’achat annoncée samedi 12 mars par Jean Castex.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h12, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Pour eux, la « ficelle » est un peu grosse. Octroyer 15 centimes d’euros de remise sur le prix du litre d’essence, à compter du 1er avril, est une mesure électoraliste, ont jugé plusieurs représentants des oppositions, dimanche 13 mars, après l’annonce faite la veille par le premier ministre, Jean Castex, dans Le Parisien.            « L’Etat rend l’argent de la hausse de l’essence, c’est ce que j’avais demandé, a commenté Valérie Pécresse dans « Le Grand Rendez-vous » d’Europe 1, Les Echos et CNews. La seule question que je me pose, c’est pourquoi au 1er avril, pourquoi pas dès maintenant puisque c’est dès maintenant que les Français n’arrivent plus à se déplacer ? » Et la candidate des Républicains à la présidentielle de répondre elle-même : « Le 1er avril, c’est à dix jours de l’élection. »            « Je ne sais pas si ces 15 centimes représentent exactement l’intégralité des gains que l’Etat a faits, peut-être pas tous les gains, donc j’aurais préféré que le premier ministre nous dise : je rends tout l’argent aux Français », a-t-elle ajouté.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet de l’embargo des hydrocarbures russes                   En annonçant samedi cette remise à la pompe pendant quatre mois pour tous les Français, Jean Castex a assuré que c’était le cas. La mesure coûtera environ 2 milliards d’euros à l’Etat, et, selon le premier ministre, « sur le premier semestre 2022, et si les prix se maintiennent à ce niveau, les recettes fiscales sur les carburants augmenteraient de moins de 2 milliards d’euros ».              « Je ne peux pas laisser dire que l’Etat s’en met plein les poches. C’est clairement le contraire », a-t-il assuré, insistant aussi sur « les 20 milliards d’euros consacrés, depuis octobre dernier, à la protection du pouvoir d’achat des Français ».            Mesure « dérisoire »            « Comme par hasard, ce serait à dix jours du premier tour de l’élection présidentielle, le gouvernement nous sort une remise électoraliste », a dénoncé sur Franceinfo le porte-parole du Rassemblement national (RN), Julien Odoul. Selon lui, la mesure est aussi « dérisoire parce que 15 centimes par litre, ça ne revient même pas sur les hausses de taxes qui ont été décidées par Emmanuel Macron, qui étaient de l’ordre de 19 centimes par litre ».            « A l’évidence, ce n’est pas à la hauteur de la gravité de la situation d’aujourd’hui et peut-être d’ailleurs de demain. Il faut baisser de manière pérenne la TVA sur l’énergie de manière générale (…), de 20 % à 5,5 % », a renchéri Marine Le Pen, la candidate du RN à l’Elysée, sur BFM-TV. « Le gouvernement nous pond un truc à 15 centimes, ça peut apparaître comme une provocation », a aussi estimé le chef de file du Nouveau Parti anticapitaliste, Philippe Poutou, sur la même chaîne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen mobilise son électorat populaire dans le Nord                   Pour le directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise), Manuel Bompard, « c’est mieux que pas de réduction du tout, bien sûr, mais c’est très largement insuffisant et ce n’est pas la bonne méthode ». Il faut « aller vers une mesure de blocage du prix, de ramener le prix au prix auquel il était avant le début de la crise, autour de 1,40 euro le litre, et de mettre à contribution les distributeurs de gaz et d’électricité et les distributeurs de carburants », a-t-il ajouté sur RMC.            « Bulletin de vote et tickets d’essence »            « Jean Castex se réveille un peu tard, cette mesure-là ne va pas être suffisante et surtout pas assez rapide, a regretté sur France 3 la candidate socialiste, Anne Hidalgo. Il y a un côté quand même un peu clientéliste et électoraliste puisqu’on nous explique que, quand vous allez payer, vous aurez une petite mention vous expliquant combien le gouvernement vous a fait un cadeau. Pourquoi ne pas confondre bulletin de vote et tickets d’essence ? »              Pour le candidat du Parti communiste, Fabien Roussel, le gouvernement aurait pu prendre une telle mesure « bien plus tôt ». « C’est facile de tout mettre sur le dos de la guerre » en Ukraine, a-t-il estimé sur Radio J, alors que « les prix étaient déjà élevés avant ». Selon lui, « il y a d’abord une responsabilité énorme de la part des spéculateurs – les pétroliers, les actionnaires, les fonds d’investissement – qui font le pari de la guerre, le pari de la hausse du prix du pétrole et qui spéculent dessus ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les prix du pétrole et du gaz augmentent en France, mais le gouvernement ne veut pas demander aux citoyens des économies                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/13/la-remise-de-15-centimes-sur-le-litre-d-essence-une-mesure-electoraliste-selon-les-oppositions_6117338_6059010.html"},"headline":"La remise de 15 centimes sur le litre d\u2019essence, une mesure \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb, selon les oppositions","dateCreated":"2022-03-13T14:12:13+01:00","datePublished":"2022-03-13T14:12:13+01:00","dateModified":"2022-03-13T15:03:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Tant Val\u00e9rie P\u00e9cresse que le Rassemblement national et La France insoumise ont critiqu\u00e9 la mesure pour le pouvoir d\u2019achat annonc\u00e9e samedi 12\u00a0mars par Jean Castex.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/447/0/5365/2682/1342/696/60/0/91724ca_5735255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-9">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Suivis par des millions d’abonnés sur les réseaux sociaux, l’influenceuse et l’animateur ont même imposé leurs codes aux émissions traditionnelles. Au risque d’affaiblir le débat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          YOUTUBE / MAGALI BERDAH / #PREMIEREFOIS FRANCE INTER / BARBARA NEYMAN / STARFACE / MORITZ / ABC / ANDIA.FR / JACK TRIBECA / BESTIMAGE          « On fait ce qui manquait pour que la politique devienne sexy » : Magali Berdah et Cyril Hanouna, ces incontournables de la campagne présidentielle   Par Stéphanie Marteau  Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 17h19   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteSuivis par des millions d’abonnés sur les réseaux sociaux, l’influenceuse et l’animateur ont même imposé leurs codes aux émissions traditionnelles. Au risque d’affaiblir le débat.         Elle arrive à Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor) dans un van noir aux vitres fumées, duquel sautent trois cadreurs en sweat à capuche et un preneur de son. Le chauffeur et la maquilleuse restent à bord. Magali Berdah, 40 ans, long manteau gris cintré, bottes de cuir noires et ongles aiguisés, les cheveux relevés en chignon, entre, escortée de son garde du corps et de l’assistante qui la suit telle une ombre, dans le local d’aide sociale que visite Anne Hidalgo, ce 18 février.          Tout se fige. L’attachée de presse de la candidate socialiste à l’élection présidentielle rajuste son étole et lâche son téléphone pour aller accueillir la reine des influenceuses. Les reporters de TF1, de France 3 ou de la presse locale qui suivent ce jour-là la maire de Paris n’existent plus. Magali Berdah, star d’Instagram (1 million de followers), est la seule qu’Anne Hidalgo saluera, grand sourire, main posée sur son bras un long moment, avant de lui accorder un tête-à-tête filmé de vingt minutes, refusé aux autres.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Magali Berdah, l’influenceuse qui pèse dans le monde de la téléréalité, et attise la curiosité du gouvernement                 Le pool de journalistes restés dehors sous le crachin hallucine. « Ça dit tout de la politique en 2022 ! », ironise un localier ; « Quand les ignorants informent les ignorants, on ne va pas très loin », persifle un photographe. Sans même avoir eu à le demander, la désarmante Magali Berdah, totalement indifférente aux railleries, a privatisé le déplacement d’Anne Hidalgo.          La patronne de Shauna Events, qui gère les carrières de stars de la télé-réalité (41 millions d’euros de chiffre d’affaires en 2020), vient de lancer sa chaîne sur YouTube, média de référence pour les moins de 25 ans. Cette spécialiste du placement de produits y diffuse ses reportages de 35 minutes en immersion avec les candidats à la présidentielle, et totalise déjà un million de vues, auxquelles s’ajoutent les reposts et retweets de son pool d’influenceurs, des protagonistes d’émissions comme « Les Anges de la télé-réalité » (NRJ 12) ou « Les Marseillais » (W9), qui drainent eux-mêmes des millions d’abonnés…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine vient bouleverser une campagne électorale déjà atone                 Bref, pour toucher les jeunes dépolitisés et largement abstentionnistes qui ne regardent plus les JT, « Magali Berdah est incontournable », assure Geoffroy Didier, le directeur de la communication de Valérie Pécresse. Certes, la guerre en Ukraine a suspendu la participation annoncée de cette dernière. « La campagne a changé de nature », a tout de suite décrété la représentante des Républicains. Durant une semaine, les candidats à la présidentielle ont voulu éviter toute incursion dans des émissions trop légères. La tonalité du moment est à la gravité, à la mesure du drame qui se déroule sur le sol européen.        Il vous reste 87.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/13/on-fait-ce-qui-manquait-pour-que-la-politique-devienne-sexy-magali-berdah-et-cyril-hanouna-ces-incontournables-de-la-campagne-presidentielle_6117293_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On fait ce qui manquait pour que la politique devienne sexy\u00a0\u00bb\u00a0: Magali Berdah et Cyril Hanouna, ces incontournables de la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-13T04:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-13T04:00:08+01:00","dateModified":"2022-03-13T17:19:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias","Politique","M le mag"],"description":"Suivis par des millions d\u2019abonn\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019influenceuse et l\u2019animateur ont m\u00eame impos\u00e9 leurs codes aux \u00e9missions traditionnelles. Au risque d\u2019affaiblir le d\u00e9bat.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/883/0/1212/606/1342/696/60/0/34b20ac_176279-3263261.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-10">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Si elle partage le soutien à la théorie raciste du « grand remplacement », la nièce de Marine Le Pen a pris ses distances avec la proposition du candidat de Reconquête ! sur les prénoms et avec sa confusion entre islam et islamisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité      Si elle partage le soutien à la théorie raciste du « grand remplacement », la nièce de Marine Le Pen a pris ses distances avec la proposition du candidat de Reconquête ! sur les prénoms et avec sa confusion entre islam et islamisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h34, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une semaine plus tard, le ralliement de Marion Maréchal à Eric Zemmour ne prend pas la forme d’une allégeance aveugle. La députée du Vaucluse a pris ses distances, dimanche 13 mars, avec la proposition choc du candidat de Reconquête ! à l’Elysée, qui veut interdire un premier prénom d’origine étrangère pour les futures naissances. « Son analyse sociologique est juste, les prénoms sont une manifestation de l’évolution culturelle d’un pays. De là à transformer ça en programme politique, il est évident que, même si je comprends l’objectif, je ne suis pas dans cette démarche », a souligné la nièce de Marine Le Pen, invitée du « Grand Jury » RTL-Le Figaro-LCI.            « La défense de l’identité française se fera évidemment par une politique migratoire restrictive et une démarche culturelle, éducative », mais « ce n’est pas à l’Etat d’imposer dans l’intimité des gens quels doivent être les prénoms d’untel ou untel », a précisé l’ex-députée du Front national.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pari risqué de Marion Maréchal chez Eric Zemmour                   L’ancienne députée a également expliqué ne pas souscrire aux propos de M. Zemmour selon lesquels « islam et islamisme, c’est la même chose », comme l’a encore répété le candidat lors de son débat du 9 mars avec Valérie Pécresse, sa rivale des Républicains. « Dire que l’islam n’a rien à voir avec l’islamisme est une erreur. Dire que les deux se confondent absolument est évidemment une erreur aussi (…). Je ne partage pas cette formulation », a-t-elle dit.            « Phrase forte »            Marion Maréchal partage en revanche le soutien de M. Zemmour à la théorie complotiste et raciste du « grand remplacement », forgée par l’écrivain Renaud Camus, selon laquelle les populations immigrées sont en train de se substituer aux populations européennes sur le continent. Elle a nié que le livre de Renaud Camus sur le sujet ait quelque dimension « complotiste ». Pour elle, le « grand remplacement » est une « phrase forte pour décrire un phénomène de société. J’assume ce terme, je l’ai déjà utilisé, je ne vois pas en quoi il est choquant et problématique. Il ne fait que révéler une réalité que beaucoup de Français constatent ».              Leurs divergences d’appréciation sur certains sujets n’ont pas empêché Eric Zemmour de vanter Marion Maréchal, dans l’émission « Dimanche en politique », sur France 3. « Quand on accueille une jeune femme aussi brillante, intelligente et pleine de convictions, on est évidemment heureux, a-t-il dit. Evidemment qu’elle a un rôle particulier, éminent. (…) Elle a toujours milité pour le rassemblent des droites que je mets en œuvre, pour une défense de la civilisation française qu’oublie Marine Le Pen. » Il s’est toutefois refusé à dire s’il en ferait sa première ministre en cas d’accession au pouvoir.            Odes à la ruralité            La journée de samedi avait donné l’occasion au candidat de Reconquête ! de mettre en scène un autre ralliement, en la personne du maire de Moissac (Tarn-et-Garonne), Romain Lopez. Une nouvelle pierre dans le jardin de Marine Le Pen, puisque l’intéressé est l’un des rares maires du Rassemblement national d’une ville de plus de 10 000 habitants. Proche de Marion Maréchal, M. Lopez a apporté sa « confiance » à M. Zemmour lors d’une conférence de presse dans sa mairie, aux côtés de Mme Maréchal, avant que le candidat de Reconquête ! aille tenir meeting à Agen (Lot-et-Garonne).            Là, dans un centre des congrès où l’équipe du candidat revendiquait 2 500 participants – parmi lesquels Renaud Camus –, Eric Zemmour a déroulé ses vues en terrain conquis, entre odes au rugby, à la ruralité et au mode de vie périurbain et réquisitoire contre la fraude et la politique antivoiture, en exposant de larges pans de son programme. « Il faut arrêter de considérer tout automobiliste comme un délinquant en puissance », a-t-il tonné sous les vivats. « Avec moi, l’Etat ne vous rackettera plus », a ajouté celui qui juge nécessaire de bloquer le prix de l’essence à 1,80 euro le litre.                              Lire aussi   La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Seule tache sur le déplacement de M. Zemmour dans le Sud-Ouest, l’œuf que lui a écrasé sur la tête un septuagénaire, à Moissac, au sortir de sa voiture. Selon le parquet de Montauban, cet agriculteur à la retraite, « père d’un enfant atteint d’autisme (…) sans antécédent judiciaire, a motivé son geste par son profond désaccord » avec les prises de position controversées de M. Zemmour sur les enfants handicapés. Le candidat avait critiqué, en janvier, « l’obsession » de leur inclusion à l’école. Son entourage a précisé qu’il ne porterait pas plainte.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/13/une-semaine-apres-son-ralliement-a-eric-zemmour-marion-marechal-fait-entendre-sa-singularite_6117345_6059010.html"},"headline":"Apr\u00e8s son ralliement \u00e0 Eric Zemmour, Marion Mar\u00e9chal fait entendre sa singularit\u00e9","dateCreated":"2022-03-13T16:34:01+01:00","datePublished":"2022-03-13T16:34:01+01:00","dateModified":"2022-03-13T18:07:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"description":"Si elle partage le soutien \u00e0 la th\u00e9orie raciste du \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb, la ni\u00e8ce de Marine Le\u00a0Pen a pris ses distances avec la proposition du candidat de Reconqu\u00eate\u00a0! sur les pr\u00e9noms et avec sa confusion entre islam et islamisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/429/0/5151/2575/1342/696/60/0/1622112_5732939-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-11">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le leader de la Jumbo-Visma devance le Britannique Simon Yates et le Colombien Daniel Martinez au général. En 2021, il avait vu la victoire promise lui échapper après une chute dans la dernière étape.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Cyclisme : le Slovène Primoz Roglic s’adjuge son premier Paris-Nice      Le leader de la Jumbo-Visma devance le Britannique Simon Yates et le Colombien Daniel Martinez au général. En 2021, il avait vu la victoire promise lui échapper après une chute dans la dernière étape.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Primoz Roglic sur le podium de la course Paris-Nice, avec le trophée du vainqueur au classement général, le 13 mars.  JEAN FRANCOIS BADIAS / AP                 Oubliée la mésaventure de 2021, quand il avait vu la victoire finale lui échapper lors de l’ultime étape du Paris-Nice. Cette fois, le Slovène Primoz Roglic est bien monté sur la plus haute marche du podium de la « course au soleil ».            Le leader de l’équipe néerlandaise Jumbo-Visma a pourtant eu un moment de faiblesse dans la huitième et dernière étape, remportée par Simon Yates (BikeExchange-Jayco), vainqueur en solitaire ce dimanche 13 mars sur la promenade des Anglais.              Primoz Roglic a longtemps contrôlé la situation lors de cette boucle de 115,6 km qui multiplie montées et descentes dans l’arrière-pays niçois. Mais à l’entame des vingt derniers kilomètres, dans le col d’Eze, l’ultime ascension de la course, il a souffert lors du démarrage du Britannique. Le Slovène a limité la perte à une vingtaine de secondes, avant de réduire son retard à 9 s sur la ligne.            62 victoires            Trois fois vainqueur du Tour d’Espagne, le Slovène peut remercier son coéquipier, le champion de Belgique Wout van Aert, dont l’aide très précieuse lui a permis de préserver l’essentiel de son avance sur Simon Yates, son dauphin au classement général.            « Je ne pensais pas au classement général, j’ai seulement commencé à y penser quand j’ai entendu l’écart [dans le col d’Eze], mais je visais surtout la victoire d’étape, détaillera le Britannique après la course. On l’a vu dans le passé plusieurs fois, à l’époque de l’équipe Sky, on a besoin d’un coéquipier pour gagner Paris-Nice. C’était encore vrai aujourd’hui avec van Aert. »              Primoz Roglic bat le natif de Bury (Angleterre) de 29 s. Le Colombien Daniel Martinez, troisième, pointe à 2 min 37  s. Wout van Aert s’offre, lui, le maillot vert du meilleur sprinteur. Le Français Valentin Madouas (Groupama-FDJ) repart, de son côté, avec la tunique à pois du meilleur grimpeur.            Le Slovène compte désormais 62 victoires à son palmarès professionnel.                           Cyclisme : Tadej Pogacar remporte son deuxième Tirreno-Adriatico       Le prodige slovène Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) a remporté, dimanche 13 mars, sans surprise la course Tirreno-Adriatico, en Italie, pour la seconde année de rang, au terme d’une semaine de course qu’il a dominée. Le classement général de la « course des deux mers » n’a pas évolué à l’issue de la 7e et ultime étape, enlevée au sprint par l’Allemand Phil Bauhaus (Bahrain Victorious) sur le littoral de l’Adriatique à San Benedetto del Tronto (Marches).         Tadej Pogacar, 23 ans, confirme son impressionnant début de saison, lors duquel il a déjà survolé le Tour des Emirats arabes unis et les Strade Bianche. « Ma forme ressemble à celle que j’avais il y a un an et n’est pas loin de ma forme du Tour de France [qu’il a gagné en 2020 et 2021] », a réagi le Slovène à l’issue de la course.         Son prochain objectif, samedi 19 mars, avec Milan-San Remo, l’un des cinq monuments du cyclisme. « Je ne me mets pas de pression supplémentaire, on va sur toutes les courses pour gagner en équipe. On va aussi aller sur Milan-San Remo avec une équipe forte samedi prochain mais c’est une course très difficile à gagner. Je n’ai pas assez de doigts pour compter tous les favoris, je ne préfère pas en nommer un. »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/13/cyclisme-le-slovene-primoz-roglic-s-adjuge-son-premier-paris-nice_6117358_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: le Slov\u00e8ne Primoz Roglic s\u2019adjuge son premier Paris-Nice","dateCreated":"2022-03-13T18:10:34+01:00","datePublished":"2022-03-13T18:10:34+01:00","dateModified":"2022-03-13T18:30:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Le leader de la Jumbo-Visma devance le Britannique Simon Yates et le Colombien Daniel Martinez au g\u00e9n\u00e9ral. En\u00a02021, il avait vu la victoire promise lui \u00e9chapper apr\u00e8s une chute dans la derni\u00e8re \u00e9tape.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/537/0/4622/2311/1342/696/60/0/c0cc072_56ba006788424c33b43fe4b1f06f346e-56ba006788424c33b43fe4b1f06f346e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-12">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La manifestation a rassemblé 7 000 personnes selon la préfecture, 12 000 selon les organisateurs. A 18 heures, cinq CRS et un manifestant avaient été blessés au cours de heurts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Corse             En Corse, un nouveau rassemblement en soutien à Yvan Colonna à Bastia sous vive tension      La manifestation a rassemblé 7 000 personnes selon la préfecture, 12 000 selon les organisateurs. A 18 heures, cinq CRS et un manifestant avaient été blessés au cours de heurts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Manifestation à Bastia (Haute-Corse) une semaine après l’agression de la figure nationaliste Yvan Colonna en prison,  le 13 mars 2022.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP                 Plusieurs centaines de personnes ont afflué dimanche 13 mars après-midi à Bastia (Haute-Corse) pour manifester leur soutien à Yvan Colonna, militant indépendantiste corse condamné pour l’assassinat du préfet Erignac, victime d’une agression en prison qui l’a laissé dans le coma, a constaté l’Agence France-Presse (AFP).            Près du palais de justice de Bastia, d’où est parti le cortège en direction de la préfecture, les rues ont été fermées, les banques sécurisées et les distributeurs bancaires protégés par des panneaux en bois. Et les conteneurs à poubelles, régulièrement utilisés par certains manifestants pour allumer des feux, ont été enlevés.              Sous une pluie fine et froide, les manifestants étaient pour certains drapés dans des drapeaux corses. La colère a rapidement débordé, dès l’arrivée du cortège à la préfecture, avec des échauffourées entre les forces de l’ordre et deux cents à trois cents manifestants encagoulés, vêtus de noir et pour certains équipés de masques à gaz : gaz lacrymogènes et canons à eau d’un côté, cocktails Molotov et cailloux récupérés sur des voies ferrées de l’autre, les plus modérés avaient été contraints de déserter.                             Lire aussi :  L’agresseur d’Yvan Colonna mis en examen, sa famille dénonce des « dysfonctionnements » dans la surveillance des détenus                   Selon la préfecture, vers 18 heures, cinq CRS et un manifestant ont été blessés au cours de ces heurts. Au même moment, un incendie s’est déclaré à l’entrée du centre des finances publiques de la ville, dont les vitres avaient été brisées par les cocktails Molotov. Juste avant le début de la manifestation, le procureur de Bastia, Arnaud Viornery, a précisé à l’AFP qu’« environ 300 cocktails Molotov [avaient] été découverts dans un espace public » de la ville.            Interrogations sur les conditions de l’attaque            L’appel officiel à la manifestation était pourtant sobre, demandant « la vérité et la justice pour Yvan, la liberté pour les patriotes et la reconnaissance du peuple corse ». Mais pour Gilles Simeoni, président autonomiste du Conseil exécutif de Corse et ancien avocat d’Yvan Colonna, présent dans le cortège, « il faut aller aujourd’hui au-delà des slogans » : « La colère et l’indignation s’expriment », a-t-il concédé auprès de l’Agence France-Presse (AFP), au départ de cette marche, « mais ce qui compte c’est que le peuple corse tout entier est mobilisé contre l’injustice, l’exigence de vérité et au-delà pour une véritable solution politique » entre l’Etat et la Corse.              Quelque 7 000 personnes ont manifesté selon la préfecture, contre 12 000 selon les organisateurs du rassemblement. Près du double de la semaine dernière à Corte. Cette manifestation a été lancée à l’initiative de syndicats étudiants nationalistes, rejoints par l’ensemble des partis nationalistes de l’île, comme pour le rassemblement de Corte, qui avait rassemblé 4 200 personnes selon les autorités, 15 000 selon les organisateurs.            Dès le lendemain de l’agression d’Yvan Colonna à la maison centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône) le 2 mars, des rassemblements avaient eu lieu dans toute l’île, sur fond d’interrogations quant aux conditions de cette attaque visant ce militant indépendantiste corse qui réclamait de longue date son rapprochement dans une prison de l’île.            Cette semaine, la violence s’est intensifiée, avec notamment l’intrusion d’une quinzaine de manifestants mercredi soir dans le palais de justice d’Ajaccio, qu’ils ont saccagé et tenté d’incendier. Vendredi, le premier ministre, Jean Castex, a tenté d’apaiser la situation en annonçant la levée du statut de « détenu particulièrement surveillé » de Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, deux autres membres du « commando Erignac » encore détenus sur le continent. C’est ce statut qui bloquait le rapprochement des trois hommes dans une prison corse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/13/corse-des-centaines-de-manifestants-a-bastia-en-soutien-a-yvan-colonna_6117344_3224.html"},"headline":"En Corse, un nouveau rassemblement en soutien \u00e0 Yvan Colonna \u00e0 Bastia sous vive tension","dateCreated":"2022-03-13T15:55:14+01:00","datePublished":"2022-03-13T15:55:14+01:00","dateModified":"2022-03-13T18:49:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"keywords":["Corse","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La manifestation a rassembl\u00e9 7\u00a0000 personnes selon la pr\u00e9fecture, 12\u00a0000 selon les organisateurs. A 18\u00a0heures, cinq CRS et un manifestant avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s au cours de heurts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/864/0/5184/2592/1342/696/60/0/e6262ad_5741458-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-13">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Pour attraper des proies plusieurs centaines de fois plus lourdes qu’elles, les « Anelosimus eximius » tissent collectivement d’immenses toiles et s’y déplacent à l’unisson.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Sciences       Zoologie         Ces araignées qui chassent en meute   Chronique        Nathaniel Herzberg        Pour attraper des proies plusieurs centaines de fois plus lourdes qu’elles, les « Anelosimus eximius » tissent collectivement d’immenses toiles et s’y déplacent à l’unisson.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Groupe d’araignées sociales (« Anelosimus eximius ») dans un nid commun (Guyane française).  MINDEN PICTURES/BIOSPHOTO               A défaut de confirmer la règle, l’exception fait souvent avancer la science. Un article publié le 7 mars dans les Comptes rendus de l’Académie des sciences américaine (PNAS) en offre une belle illustration. L’héroïne de cette histoire se nomme Anelosimus eximius. Une araignée presque comme les autres, si l’on en juge par les photos. L’œil attentif s’étonnera toutefois de ne jamais la voir seule sur les clichés. Etonnant, pour un ordre réputé solitaire. Sauf que parmi les quelque 50 000 espèces d’araignées répertoriées, une vingtaine défie la norme et affiche un comportement social. Chez A. eximius, c’est collectivement que les femelles apportent les soins au couvain. Collectivement aussi que des centaines, parfois des milliers d’individus construisent leur immense toile. Collectivement, enfin, qu’elles déplacent leurs huit pattes pour attraper les proies (mouches, taons, papillons mais aussi criquets ou sauterelles…), pesant jusqu’à 700 fois leur poids, tombées dans leur piège soyeux.          Le constat ne date pas d’hier. Darwin (1809-1882) déjà, au terme de son voyage en Amérique du Sud, s’étonnait que des espèces « aussi sanguinaires » puissent coopérer. Quelques décennies plus tard, l’arachnologue et ornithologue français Eugène Simon (1848-1924) décrivait plus précisément le comportement de cette araignée guyanaise. Il y révélait l’existence de ces immenses nappes de soie, tissées sur plusieurs dizaines de mètres, épousant la végétation luxuriante de la forêt, surmontées de fils verticaux. En percutant ces derniers, les proies tombent dans la toile. « Cette toile n’est pas collante. Pour immobiliser leur proie, les araignées projettent sur elle une soie gluante. Mais d’abord elles doivent la localiser et la rejoindre avant qu’elle ne se libère », résume Raphaël Jeanson, directeur de recherche au CNRS et écologue au Centre de recherches sur la cognition animale (CRCA-CBI, université de Toulouse).          Synchronisation entre les individus          Dans l’article publié dans PNAS, le chercheur toulousain et son équipe décrivent par le détail la curieuse stratégie adoptée par la « meute ». Une alternance de mouvements rapides et d’arrêts synchronisés. Ce ballet avait déjà été observé en 1992 par des chercheurs de l’université de Lorraine, qui avaient même proposé un modèle d’explication. « Notre hypothèse était que chaque araignée cessait de bouger lorsque le signal de la proie sur la toile était couvert par le bruit de ses congénères », précise Alain Pasquet, un des auteurs de l’article de l’époque. Et c’est précisément ce que la nouvelle recherche confirme et démontre.        Il vous reste 49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/13/ces-araignees-qui-chassent-en-meute_6117350_1650684.html"},"headline":"Ces araign\u00e9es qui chassent en meute","dateCreated":"2022-03-13T17:00:17+01:00","datePublished":"2022-03-13T17:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Zoologie","Sciences"],"description":"Pour attraper des proies plusieurs centaines de fois plus lourdes qu\u2019elles, les \u00ab\u00a0Anelosimus eximius\u00a0\u00bb tissent collectivement d\u2019immenses toiles et s\u2019y d\u00e9placent \u00e0 l\u2019unisson.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/314/0/3775/1887/1342/696/60/0/3d2e5b2_1646905900863-024-2053578.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-14">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La philosophe Katherine Angel interroge le consentement et le désir dans le contexte post-#metoo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Livres       Essais             « Demain le bon sexe », de Katherine Angel : la libération sexuelle n’est pas finie      La philosophe Katherine Angel interroge le consentement et le désir dans le contexte post-#metoo.          Par Sophie Benard(Collaboratrice du Monde des livres)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                VOLLER ERNST/SIEGFRIED STEINACH/IMAGEBROKER/PHOTONONSTOP                 « Demain le bon sexe. Les femmes, le désir et le consentement » (Tomorrow Sex Will Be Good Again. Women and Desire in the Age of Consent), de Katherine Angel, traduit de l’anglais par Caroline Nicolas, Le Détour, 224 p., 19,90 €.            « A demain le bon sexe », écrivait Michel Foucault (1926-1984) dans le premier tome de son Histoire de la sexualité, La Volonté de savoir (Gallimard, 1976), où il s’employait à justifier le scepticisme quant à l’aspect émancipateur des discours sur la sexualité. En pleine « révolution sexuelle » post-Mai 68, le philosophe jouait ainsi les trouble-fête en rappelant qu’il serait absurde de « croire qu’en disant oui au sexe, on dit non au pouvoir ». C’est précisément cette intuition que la Britannique Katherine Angel, philosophe et historienne de la sexualité, reprend à son compte dans Demain le bon sexe, qui interroge le consentement et le désir dans le contexte contemporain post-#metoo.          Mettre au jour les aspects parfois normatifs de nos discours les mieux intentionnés          Depuis les accusations contre le producteur Harvey Weinstein en 2017, les textes et les discours sur la sexualité se sont en effet multipliés – pour dénoncer les violences sexuelles, rappeler l’importance fondamentale du consentement, inciter les femmes à connaître leurs désirs et leurs plaisirs. Ce sont ces textes que Katherine Angel problématise, pour mettre au jour les aspects parfois normatifs de nos discours les mieux intentionnés.          Interrogeant plus qu’elle n’assène, elle commence par se livrer à une habile critique philosophique du consentement, sans bien sûr revenir sur son absolue nécessité. Celui-ci implique, souligne-t-elle, que chacun et chacune connaisse et reconnaisse ses propres désirs ; ce qui semble non seulement illusoire pour tous, mais d’autant plus inaccessible aux femmes, pour qui la sexualité avec un homme s’accompagne souvent d’une question qui ne concerne en rien le désir – « Est-ce que je me mets en danger ? » Katherine Angel fait ainsi remarquer qu’il est difficile de dire oui dans une société où la justice invoque encore souvent le désir des femmes pour excuser la violence masculine. D’où un « poids mélancolique » de la sexualité pour les femmes, sans cesse contraintes de « mettre en balance désir et risque ».                           Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  « Le Sexe polémique » : dans la lutte contre les violences sexuelles, les doutes de l’universitaire américaine Laura Kipnis                 Surtout, cette « culture du consentement » qui est maintenant la nôtre exige et idéalise l’expression par les femmes de leur désir, faisant ainsi reposer sur elles la charge d’une interaction sexuelle réussie – alors même que le consentement ne garantit nullement le plaisir, ni de ne pas être instrumentalisée. Alors, demande la philosophe, « se peut-il que nous nous trompions de voie lorsque nous plaçons nos espoirs d’émancipation dans la formulation claire de notre désir » ?        Il vous reste 44.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/03/13/demain-le-bon-sexe-de-katherine-angel-la-liberation-sexuelle-n-est-pas-finie_6117320_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Demain le bon sexe\u00a0\u00bb, de Katherine Angel\u00a0: la lib\u00e9ration sexuelle n\u2019est pas finie","dateCreated":"2022-03-13T11:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-13T11:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-13T11:28:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"La philosophe Katherine Angel interroge le consentement et le d\u00e9sir dans le contexte post-#metoo.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Benard","description":"Collaboratrice du Monde des livres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/255/0/5315/2654/1342/696/60/0/08ff30c_30819454-pns-5615270.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-15">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ces douze tirs de missile, revendiqués par les gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la République islamique d’Iran, n’ont pas fait de victimes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Irak             L’Iran revendique le tir de missiles sur Erbil, au Kurdistan irakien      Ces douze tirs de missile, revendiqués par les gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la République islamique d’Iran, n’ont pas fait de victimes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h01, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le parlement régional du Kurdistan à Erbil, en février 2019.  SAFIN HAMED / AFP                 Des tirs de missile ont visé, dimanche 13 mars avant l’aube, Erbil, capitale du Kurdistan autonome, dans le nord kurde de l’Irak. L’attaque a été menée avec « douze missiles balistiques tirés contre un quartier d’Erbil et qui visaient le consulat américain », a indiqué dans un premier temps un communiqué de l’unité de lutte antiterroriste du Kurdistan. « Les missiles ont été tirés hors des frontières de l’Irak et du Kurdistan, plus précisément de l’est. »            Mais les gardiens de la Révolution, l’armée idéologique de la République islamique d’Iran, ont revendiqué dimanche les tirs de missiles sur Erbil, affirmant avoir ciblé un « centre stratégique » israélien et menaçant l’Etat hébreu de nouvelles opérations « destructrices ».              L’Irak partage sa longue frontière à l’est avec l’Iran, qui jouit d’un rôle incontournable sur le plan tant politique qu’économique chez son voisin irakien. Sur leur site Sepah News, les gardiens de la révolution ont affirmé que « le “centre stratégique de la conspiration et du vice des sionistes” avait été visé par de puissants missiles de pointe ».            Réagissant aux accusations de Téhéran, les autorités du Kurdistan ont ensuite déclaré dans un communiqué que l’endroit visé était un « site civil », fustigeant « une justification visant uniquement à dissimuler ce crime ». « Il s’agit d’allégations sans fondements », a assuré dimanche le gouverneur d’Erbil, lors d’une conférence de presse : « Il n’y a pas de sites israéliens dans cette région, il n’y a que le nouveau bâtiment du consulat américain. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Kurdistan irakien, les rêves d’ailleurs d’une jeunesse désespérée                   « Pas de pertes humaines, que des dommages matériels »            Dans un communiqué, l’unité de lutte antiterroriste du Kurdistan a dit qu’« il n’y [avait] pas de pertes humaines, que des dommages matériels ». De son côté, un porte-parole du département d’Etat américain a assuré qu’il n’y avait « ni dommage ni victime dans aucune des installations du gouvernement américain ». L’aéroport de la ville, où se trouve une base de la coalition internationale antidjihadistes, a informé ne pas avoir essuyé de dommages, niant toute interruption des vols.              La chaîne de télévision locale Kurdistan24, dont les studios se trouvent non loin de nouveaux locaux du consulat américain, a en revanche publié sur ses réseaux sociaux des images de ses bureaux endommagés, avec des pans effondrés du faux plafond et du verre brisé.            « Nous condamnons cette attaque terroriste lancée contre plusieurs secteurs d’Erbil, nous appelons les habitants à garder leur calme », a déclaré, dans un communiqué, le premier ministre du Kurdistan, Masrour Barzani. De son côté, Paris a condamné « avec la plus grande fermeté » les tirs de missile. Cette attaque « menace la stabilité de l’Irak et de la région », selon un communiqué du ministère des affaires étrangères français, qui rappelle son « attachement à la souveraineté de l’Irak, ainsi qu’à sa stabilité et celle de la région autonome du Kurdistan en son sein ».            Un contexte toujours tendu            Cette attaque survient près d’une semaine après la mort en Syrie de deux hauts gradés des gardiens de la révolution, tués dans une attaque imputée à Israël. « Le régime sioniste [Israël] paiera pour ce crime », promettaient, mardi, les gardiens dans un communiqué.              L’attaque de dimanche intervient aussi au moment où les négociations pour relancer l’accord de 2015 sur le nucléaire iranien (JCPoA) à Vienne ont été brutalement suspendues, à la suite de nouvelles exigences de Moscou. « De telles actions mettent en péril les efforts pour permettre un retour au JCPoA auxquels l’Iran contribue par ailleurs, estime le communiqué français. Il y a une urgence absolue à conclure les négociations ouvertes voici près d’un an et à cesser de tels comportements irresponsables et dangereux. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie prend en otage les négociations sur le nucléaire iranien                   Conclu par l’Iran, d’un côté, et les Etats-Unis, la Chine, la France, le Royaume-Uni, la Russie et l’Allemagne, de l’autre, ce pacte était censé empêcher Téhéran de se doter de la bombe atomique en échange de la levée des sanctions qui asphyxient son économie. Mais il s’est délité en 2018 après le retrait de Washington, décidé par Donald Trump, qui a rétabli ses mesures contre l’Iran. En réaction, l’Iran s’est progressivement affranchi des limites imposées à son programme nucléaire. Les négociations avaient repris après l’élection de Joe Biden à la Maison Blanche.            Des frappes jamais revendiquées            En Irak, des tirs de roquettes ou des drones piégés, jamais revendiqués, visent régulièrement les intérêts américains et les troupes de la coalition internationale antidjihadiste en Irak, où des groupes armés pro-Iran réclament le départ des soldats américains.              Le pays avait connu en début d’année une recrudescence de ce type d’attaques. L’Iran et plusieurs groupes alliés dans la région célébraient alors le deuxième anniversaire de la mort du général iranien Ghassem Soleimani et de son lieutenant irakien Abou Mahdi Al-Mohandes, tués par un tir de drone américain en Irak en janvier 2020. A la fin de janvier, six roquettes ont été tirées sur l’aéroport international de Bagdad, sans faire de victimes, la dernière en date d’une série d’attaques généralement imputées par Washington aux factions irakiennes pro-Iran. A Erbil, la dernière attaque du genre remonte à septembre, quand des « drones armés » ont visé l’aéroport.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Irak, les milices chiites pro-Iran tentent de surmonter leur revers électoral                   Ces attaques surviennent aussi dans un contexte post-électoral tendu, marqué par des tractations interminables pour former une coalition parlementaire, élire un président et désigner un premier ministre. « Erbil sous le feu des perdants », a réagi dans un tweet le leader religieux chiite Moqtada Al-Sadr, grand vainqueur des législatives d’octobre, qui ont vu les factions pro-Iran enregistrer un net recul.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/13/des-missiles-visent-le-consulat-americain-a-erbil-au-kurdistan_6117292_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran revendique le tir de missiles sur Erbil, au Kurdistan irakien","dateCreated":"2022-03-13T03:01:15+01:00","datePublished":"2022-03-13T03:01:15+01:00","dateModified":"2022-03-13T15:27:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Ces douze tirs de missile, revendiqu\u00e9s par les gardiens de la r\u00e9volution, l\u2019arm\u00e9e id\u00e9ologique de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, n\u2019ont pas fait de victimes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/507/0/6696/3348/1342/696/60/0/2a77bf1_1647134377766-000-1dl0ib.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-16">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Sous la direction symbiotique de Kent Nagano, l’ultime et sulfureux opéra du compositeur et chef d’orchestre américain est transcendé par la mise en scène de Krzysztof Warlikowski.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Musiques             « A Quiet Place », Leonard Bernstein à l’Opéra Garnier, le choc esthétique et musical      Sous la direction symbiotique de Kent Nagano, l’ultime et sulfureux opéra du compositeur et chef d’orchestre américain est transcendé par la mise en scène de Krzysztof Warlikowski.          Par Marie-Aude Roux         Publié hier à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dinah (Johanna Wokalek) dans son imperméable rouge, au Palais Garnier en mars 2022.  BERND UHLIG/ONP               L’ouverture projette sur le rideau de scène la vidéo d’une femme au volant. Il fait nuit, la route est pluvieuse. Une image de cinéma d’animation, en noir et blanc, ambiance à la David Lynch. La mort est inévitable. Le chœur entrera dès la perte de contrôle du véhicule dans une spirale de tonneaux. L’agonie de Dinah dans son imperméable rouge maculera son visage de sang.          En misant sur l’entrée de Leonard Bernstein au répertoire de l’Opéra de Paris, avec la création française de son troisième opéra, A Quiet Place, Alexander Neef gagne son pari. Et la reconnaissance d’un public, dont la première du 9 mars au Palais Garnier a provoqué un double choc musical et esthétique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Théâtre, danse, opéra, festivals… Des spectacles pour le printemps                 L’histoire de cette famille réunie autour de l’enterrement d’une mère, déchirée par la violence et les non-dits, touche. L’homosexualité du fils, Junior, n’a jamais été acceptée par le père, Sam, tandis que Dede, la sœur, a finalement épousé François, l’ancien amant de Junior. Tous trois ont quitté la maison familiale il y a trente ans.          Aboutissement d’une œuvre          Leonard Bernstein et son librettiste, Stephen Wadsworth, ont créé A Quiet Place (1983) comme une suite à Trouble in Tahiti (1952) : mêmes personnages, entre violence et passion, rancœurs et frustrations, tensions et élans du cœur. Les non-dits se dissiperont, laissant à l’amour sa part, au prix du sang et des larmes. Il y a d’abord la musique, aux antipodes des déhanchements latinos de West Side Story. Une partition âpre, ironique, presque méchante, mais aussi empreinte d’un lyrisme hollywoodien, dont les différentes versions dénotent le chemin tortueux vers le succès.          A la suite de Bernstein, mort en 1990, le compositeur Garth Edwin Sunderland a en effet réalisé, en 2013, une première réduction pour 18 musiciens réalisée d’après la partition originale pour grand orchestre (72 instrumentistes, dont un synthétiseur et une guitare électrique). Adaptée aux dimensions d’une salle d’opéra, cette nouvelle mouture, constitue à n’en pas douter un point d’équilibre et d’aboutissement d’une œuvre parmi les plus personnelles de Bernstein, qui puise aux sources sulfureuses du Stravinsky polytonal de The Rake’s Progress, aux fanfares d’Aaron Copland ou au Peter Grimes de Britten, sans oublier l’effusion mahlérienne, les éléments jazzy intervenant dans les passages particulièrement corrosifs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A l’Opéra de Paris, une saison 2021-2022 en forme d’espoir                 Dans la fosse, Kent Nagano porte en lui une partition créée en 1983 à Houston, rejouée à Vienne trois ans plus tard, qu’il a enregistrée dans sa version chambriste pour Decca en 2018. A la tête d’un Orchestre de l’Opéra de Paris survolté, le maestro américain dirige au plus près des protagonistes, moins séparés les uns des autres qu’ils ne l’imaginaient. Récitatifs en cascade, grand chant lyrique, les chanteurs sont mis au défi d’une vocalité extrême, d’une grande versatilité. La distribution est d’ailleurs au-dessus de l’éloge. Dès la première partie dévolue aux funérailles de Dinah, qui convoque une galerie de seconds rôles de caractère (la Susie de Hélène Schneiderman, le psychiatre de Loïc Félix ou le directeur de la chambre mortuaire incarné par Colin Judson) ainsi qu’un quatuor vocal en forme de chœur à l’antique (parmi lequel la soprano Marianne Croux).        Il vous reste 42.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/12/a-quiet-place-leonard-bernstein-a-l-opera-garnier-le-choc-esthetique-et-musical_6117209_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A Quiet Place\u00a0\u00bb, Leonard Bernstein \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra Garnier, le choc esth\u00e9tique et musical","dateCreated":"2022-03-12T09:00:09+01:00","datePublished":"2022-03-12T09:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Sous la direction symbiotique de Kent Nagano, l\u2019ultime et sulfureux op\u00e9ra du compositeur et chef d\u2019orchestre am\u00e9ricain est transcend\u00e9 par la mise en sc\u00e8ne de Krzysztof Warlikowski.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/4253/2121/1342/696/60/0/8cd87b0_230272722-a-quiet-place-21-22-bernd-uhlig-onp-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-17">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les XIIIe Jeux paralympiques, qui ont officiellement pris fin, dimanche, au Stade national de Pékin, resteront marqués par le contexte géopolitique, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Jeux paralympiques 2022             Paralympiques 2022 : clap de fin pour la grand-messe des sports de neige et de glace      Les XIIIe Jeux paralympiques, qui ont officiellement pris fin, dimanche, au Stade national de Pékin, resteront marqués par le contexte géopolitique, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Par Service Sports(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La cérémonie de clôture des Jeux paralympiques de Pékin, le 13 mars, au stade olympique de la capitale, le « Nid d’oiseau ».  JOE TOTH / AFP                 La flamme paralympique s’est éteinte, dimanche 13 mars, dans le Stade national de Pékin, le « Nid d’oiseau ». Les XIIIe Jeux paralympiques (JP) d’hiver sont officiellement clos et le relais a été donné aux prochains hôtes des Jeux d’hiver en 2026 : la métropole de Milan (Italie), associée à la station de ski de Cortina d’Ampezzo, dans les Dolomites.            Une édition à la tonalité politique            Des incertitudes sur les capacités des athlètes ukrainiens de pouvoir participer à la grand-messe des sports de neige et de glace, à l’exclusion des délégations russe et biélorusse à la veille de la cérémonie d’ouverture… Ces Jeux resteront marqués par le contexte géopolitique et l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, quelques jours à peine avant leur lancement.                              Lire aussi   Les Jeux paralympiques 2022 ouverts dans la tempête ukrainienne                   « C’est un miracle qu’on soit arrivés ici », rappelait, avant le coup d’envoi de la compétition, le président du Comité paralympique ukrainien, Valeriy Sushkevych. Le poing levé des sportifs du pays défilant devant le président du Comité international paralympique (CIP), Andrew Parsons, debout, dans le « Nid d’oiseau », le 4 mars, restera une des images fortes de ces Jeux où les hommages et messages de soutien aux Ukrainiens ont été nombreux.              Après la parenthèse paralympique, l’équipe ukrainienne va s’envoler pour Istanbul (Turquie), puis restera quelques jours à Varsovie (Pologne) avant de regagner son pays en bus. Plusieurs des athlètes de la délégation, habitant notamment Kharkiv, ville lourdement bombardée, pourraient ne pas rentrer chez eux. D’autres ont évoqué leur envie d’aider en donnant leur sang, des vêtements ou en proposant des abris.                          Vitalii Lukianenko, porte-drapeau de la délégation ukrainienne à la cérémonie de clôture des Jeux paralympiques de Pékin, le 13 mars.  DITA ALANGKARA / AP                 L’Ukraine a décroché au total vingt-neuf médailles (dont onze en or) lors de ses Jeux. Le pays termine à la deuxième place du classement des nations.            Les Bleus finissent sur une belle note            La France s’est offert de l’or et de l’argent pour finir ses Jeux. Les fondeurs Benjamin Daviet et Anthony Chalençon ont terminé deuxièmes dans le relais de ski de fond, devancés sur les pistes du site nordique de Zhangjiakou par le duo ukrainien.              « On a tout donné. Je suis trop content », a réagi Anthony Chalençon, 31 ans, qui repart de ces Jeux avec une médaille paralympique. « C’était quand même une course de costaud », a fait valoir Benjamin Daviet, qui obtient la dixième médaille paralympique de sa carrière, sa quatrième à Pékin. Le Haut-Savoyard de 32 ans, porte-drapeau de la France lors de la cérémonie d’ouverture, avait déjà obtenu l’or en ski de fond (sprint) et biathlon (individuel) ainsi que l’argent en fond distance moyenne.            Arthur Bauchet, 21 ans, s’est lui adjugé sur les pistes de Yanqing un troisième sacre, en remportant l’épreuve du slalom (catégorie debout). Sa quatrième médaille dans ces Jeux, après l’or en descente et super combiné, ainsi que le bronze du slalom géant.            « C’est magique de la faire comme ça, en plus sur le dernier jour. J’ai commencé les Jeux en beauté, je les clôture en beauté, que demander de plus ? »            En récompense de ses performances, Le skieur français de 21 ans a été choisi pour être le porte-drapeau de l’équipe de France lors de la cérémonie de clôture.              Comme il y a quatre ans en Corée du Sud, la France termine à la quatrième place au classement, avec une moisson un peu moins abondante, mais autant de titres (sept) – douze médailles en Chine, contre vingt breloques à Pyeonchang.            La razzia de la délégation chinoise            En cinq participations aux Jeux paralympiques d’hiver, les Chinois n’avaient jusqu’alors remporté qu’une seule médaille : l’or en curling à Pyeongchang, en 2018. A la « maison », ils ont fait sensation, accumulant titres et podiums. Soixante et une médailles, dont dix-huit en or : la Chine conclut cette édition à la première place du classement des nations.                          Le podium 100 % chinois en snowboardcross aux Jeux paralympiques de Pékin, le 7 mars. Les médaillés d’or Lijia Ji (centre), d’argent Pengyao Wang (gauche), et de bronze Yonggang Zhu.  THOMAS LOVELOCK / AP                 Pas de recette miracle, à en croire les athlètes du pays hôte, juste un travail acharné : « On a bossé hyperdur. Il n’y a pas un athlète de l’équipe qui n’a pas une blessure. On a eu des tonnes de pépins musculaires et de fractures », racontait le skieur alpin Li Xiang, sixième du super combiné.              « Pour ces sportifs, chaque jour pendant onze mois, c’était : entraînement, ski, entraînement, ski… Je ne sais pas quel autre pays pourrait faire ça », a abondé Dario Capelli, entraîneur en chef de l’équipe chinoise paralympique de ski alpin. Et l’Italien de confier que quand il a été recruté il y a cinq ans par la Chine, ses protégés étaient « tous débutants ».            Une question de moyens aussi. « C’est la mentalité chinoise : quand ils veulent quelque chose, ils veulent le meilleur. Et ils investissent beaucoup d’argent », insiste le Transalpin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Jeux paralympiques d’hiver, les sportifs en déficience intellectuelle ne sont toujours pas conviés                   L’exclusion des Russes et Bélarusses a également renforcé la suprématie chinoise au tableau des médailles. Le président du CIP, Andrew Parsons, a lui-même reconnu, samedi, que cela avait sans « aucun doute » affecté les résultats dans « certaines épreuves ». A Pyeongchang, les Russes et Bélarusses avaient conquis trente-six médailles, notamment en fond et biathlon, des disciplines où justement les Chinois sont montés à trente reprises sur le podium à Pékin.                 Service Sports(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/13/paralympiques-2022-clap-de-fin-pour-la-grand-messe-des-sports-de-neige-et-de-glace_6117340_3242.html"},"headline":"Paralympiques 2022\u00a0: clap de fin pour la grand-messe des sports de neige et de glace","dateCreated":"2022-03-13T14:51:25+01:00","datePublished":"2022-03-13T14:51:25+01:00","dateModified":"2022-03-13T17:21:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux paralympiques 2022"],"keywords":["Sport","Jeux paralympiques 2022"],"description":"Les XIIIe Jeux paralympiques, qui ont officiellement pris fin, dimanche, au Stade national de P\u00e9kin, resteront marqu\u00e9s par le contexte g\u00e9opolitique, avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Service Sports","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/1242/0/7508/3745/1342/696/60/0/782f82c_f60164cfbc0d4cc1b9c864cdd5725182-f60164cfbc0d4cc1b9c864cdd5725182-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux paralympiques 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-paralympiques-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/13/19-18">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Plus de deux cents infirmiers, aides-soignants, cadres, et autres personnels des hôpitaux de l’Assistance publique des hôpitaux de Paris (AP-HP) dénoncent, dans une tribune au « Monde », une « mécanique infernale », et réclament que « l’injonction budgétaire s’efface devant les nécessités sanitaires ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Santé         AP-HP : « Les directions doivent courir après des soignants en désamour hospitalier »   Tribune        Collectif        Plus de deux cents infirmiers, aides-soignants, cadres, et autres personnels des hôpitaux de l’Assistance publique des hôpitaux de Paris (AP-HP) dénoncent, dans une tribune au « Monde », une « mécanique infernale », et réclament que « l’injonction budgétaire s’efface devant les nécessités sanitaires ».   Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’effroi ukrainien après le ressac de la vague Omicron efface la réalité hospitalière. L’hôpital public français ne fait plus la « une » des journaux. Pourtant, alors que près de 110 000 patients sont morts du Covid-19 à l’hôpital, et que d’autres ont vu leurs soins retardés, les difficultés de fonctionnement perdurent, voire s’aggravent.          Car l’hôpital de 2022 n’est plus celui de 2019. Ainsi pendant des années, la réduction des effectifs hospitaliers était une préoccupation constante des directions hospitalières. Les dépenses de personnel restent toujours le premier poste de dépense de l’hôpital (58 % à 66 %, selon le type d’établissement).          Mais si, jusqu’en 2020, les directions régulaient drastiquement ces dépenses, avec des feuilles de route de performance économique, maintenant elles doivent courir après des soignants en désamour hospitalier. Des postes sont vacants, des lits, des services ferment faute de personnel partout en France.          Une « gestion bouche-trou »          Ainsi, entre 2015 et 2019, selon les bilans sociaux annuels, l’Assistance publique des hôpitaux de Paris (AP-HP) a réduit de 1 790 équivalents temps plein (ETP) le personnel soignant non médical (passant de 50 150 à 48 360 ETP). Dans le même temps l’activité hospitalière se maintenait ou se développait dans certains secteurs. La bascule ambulatoire des patients les plus légers se poursuivait, ne laissant hospitalisés que les patients les plus lourds, accroissant d’autant le travail des soignants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’hôpital public va sortir essoré de la crise du Covid-19 »                 En 2016, à l’AP-HP, une réforme de l’organisation du temps de travail imposait des alternances horaires et la baisse du temps de travail, grappillant chaque jour quatorze minutes pour économiser en fin d’année trois jours de RTT par agent. L’accroissement de la charge de travail (faire en moins de temps, la même chose) et le risque de travail dégradé ne semblaient pas inquiéter. Pourtant le turnover du personnel s’accélérait. Sur 100 infirmières recrutées en 2018, il n’en restait en poste que quatre-vingt-trois au 31 décembre 2019, et soixante-neuf un an plus tard.          Toujours pour contenir les effectifs, l’AP-HP se conformait, comme d’autres hôpitaux, aux recommandations nationales et imposait d’affecter douze patients à chaque infirmière. L’agence d’appui à la performance des établissements hospitaliers (ANAP) a édicté cette norme (voire pire, l’ANAP recommandant un ratio d’un pour quinze), alors même que dans de nombreux pays, les ratios de sécurité sont d’un pour quatre à un agent pour huit patients.        Il vous reste 53.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/12/ap-hp-les-directions-doivent-courir-apres-des-soignants-en-desamour-hospitalier_6117191_3232.html"},"headline":"AP-HP\u00a0: \u00ab\u00a0Les directions doivent courir apr\u00e8s des soignants en d\u00e9samour hospitalier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T06:00:13+01:00","datePublished":"2022-03-12T06:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Conditions de travail","Financement de la sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Plus de deux cents infirmiers, aides-soignants, cadres, et autres personnels des h\u00f4pitaux de l\u2019Assistance publique des h\u00f4pitaux de Paris (AP-HP) d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0m\u00e9canique infernale\u00a0\u00bb, et r\u00e9clament que \u00ab\u00a0l\u2019injonction budg\u00e9taire s\u2019efface devant les n\u00e9cessit\u00e9s sanitaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/22/813/0/4548/2270/1342/696/60/0/6f78ad6_5424714-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/13/19-19">
<filnamedate="20220313"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220313"><AAMMJJHH="2022031319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Une loi du 28 février 2022 autorise la vente aux enchères des œuvres d’art immatérielles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Après son ralliement à Eric Zemmour, Marion Maréchal fait entendre sa singularité                   Élection présidentielle 2022 La remise de 15 centimes sur le litre d’essence, une mesure « électoraliste », selon les oppositions                   Élection présidentielle 2022 Le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet d’un éventuel embargo sur le gaz et pétrole russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et « la campagne du secret »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Côte d’Azur se prépare à un troisième été sans touristes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique Litige avec un professionnel : peut-on saisir directement la justice ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La demande d’électricité pour les opérations de cryptomonnaies peut être à long terme un moteur pour une énergie moins chère, plus propre et plus durable »   Simon Lee Essayiste, consultant et analyste pour l’Agence pour le choix du consommateur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Une « nouvelle ère » en Europe après la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Anesthésiée par la chute du mur de Berlin, ma génération a commis l’erreur de penser que la démocratie n’était plus un combat »   François Crémieux Directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Marseille/AP-HM              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Laure Portier : « Filmer mon frère Arnaud, c’était le sauver à tout prix »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Demain le bon sexe » : la libération sexuelle n’est pas finie                   Culture « Hancock », sur OCS Max : Will Smith en super-héros clochardisé                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Gilles Lellouche : « J’étais un petit rebelle. En colère de la bassesse du regard des autres quand votre famille dégringole socialement »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Michel Goya, expert d’élite de la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Marché de l'art             Marché de l’art : la loi qui soulage Christie’s et Sotheby’s      Une loi du 28 février 2022 autorise la vente aux enchères des œuvres d’art immatérielles.          Par Charles de Laubier         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le code d’origine du World Wide Web a été vendu sous la forme d’un NFT par son inventeur Sir Tim Berners-Lee, le 30 juin chez Sotheby’s à New York. Les enchères ont atteint 5,4 millions de dollars.  TIMOTHY A. CLARY / AFP                 Si les deux grandes maisons anglo-saxonnes de ventes aux enchères, la londonienne, Christie’s, et la new-yorkaise, Sotheby’s, surfent depuis 2021 sur le marché des NFT, elles ne pouvaient pas jusqu’à maintenant organiser de séances de vente de biens incorporels en France car le code du commerce ne leur permettait pas. Son article L. 320-1 habilitait les maisons de ventes aux enchères publiques à ne mettre en vente que des biens meubles dits « corporels ». Ce qui excluait d’office les œuvres et objets numériques, et à plus forte raison les NFT.            Il y a un an, Christie’s n’aurait pas pu vendre à Paris l’œuvre de l’artiste Beeple qui a été adjugée, à New-York, 69,3 millions de dollars (63 millions d’euros), le 11 mars 2021. Mais ce verrou législatif vient de sauter avec la loi du 28 février 2022 visant à moderniser la régulation du marché de l’art : il y est toujours question de « ventes aux enchères publiques de biens meubles », mais désormais « sous réserve des dispositions particulières à la vente de certains meubles incorporels ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les NFT, des œuvres virtuelles parfois cotées au-delà du réel                   Lorsqu’une sénatrice, Jacky Deromedi, introduit en première lecture en octobre 2019 cette modification du code du commerce pour étendre aux meubles incorporels le régime légal des ventes volontaires de meubles aux enchères, elle est loin de se douter que cela profitera deux ans et demi plus tard aux NFT – alors qu’elle visait d’abord les fonds de commerce et les clientèles civiles. « Cette innovation tombe à point nommé pour accompagner le développement fulgurant du marché des œuvres d’art numériques. Cela ouvre même les maisons de vente à l’économie de l’immatériel », s’était félicitée la sénatrice Catherine Belrhiti en deuxième lecture le 22 février.            Des ventes hybrides            Jetons non fongibles, brevets, marques… les maisons de vente en France ont désormais les coudées franches. Mi-février, soit avant la promulgation de la loi, le député Pierre-Yves Bournazel avait interpellé la ministre de la culture, Roselyne Bachelot, sur ce « flou juridique » qui prévalait jusqu’alors pour les maisons de ventes aux enchères. Pour ne pas être hors la loi, signalait-il, certains d’entre elles organisent « des ventes hybrides, dans lesquelles l’œuvre immatérielle acquise est ensuite remise de deux façons à l’acquéreur : physiquement via un support matériel (tablette, clé USB, etc.) et numériquement via un jeton non fongible, ou remise d’un tirage papier jumeau de l’œuvre numérique ».              En janvier, le Conseil des ventes volontaires, régulateur du secteur, avait suggéré au gouvernement de mettre en place un « régime temporaire et dérogatoire pour la vente des NFT liés à des œuvres d’art ».                 Charles de Laubier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Expedia       Codes Promo Pandora       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo ASOS       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo Smartbox      Tous les codes promo                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nina Simone, la madone du jazz  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/13/marche-de-l-art-la-loi-qui-soulage-christie-s-et-sotheby-s_6117349_3234.html"},"headline":"March\u00e9 de l\u2019art : la loi qui soulage Christie\u2019s et Sotheby\u2019s","dateCreated":"2022-03-13T17:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-13T17:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","March\u00e9 de l'art"],"keywords":["Argent & Placements","March\u00e9 de l'art","\u00c9conomie"],"description":"Une loi du 28 f\u00e9vrier 2022 autorise la vente aux ench\u00e8res des \u0153uvres d\u2019art immat\u00e9rielles.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/332/0/5777/2888/1342/696/60/0/1c045f5_19591566-000-9d38qe.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"March\u00e9 de l'art","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marche-de-l-art/"}}
       

       
