<FILE-date="2022/10/13/19">

<article-nb="2022/10/13/19-1">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La direction du groupe pétrolier propose une réunion à 20 heures, une première depuis le début de la grève le 27 septembre. Des camions de carburant ont quitté un dépôt près de Dunkerque, où des réquisitions ont eu lieu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un camion-citerne sort du dépôt de carburant de TotalEnergies à Mardyck, près de Dunkerque,  le 13 octobre 2022.   DENIS CHARLET / AFP          La grève se poursuivait, jeudi 13 octobre, dans les raffineries d’Esso-ExxonMobil, visé par les premières réquisitions de salariés. Quatre salariés du dépôt de carburants de la raffinerie de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime) ont ainsi été sommés de rouvrir les vannes. « Le pompage a pu commencer, et le carburant être injecté dans l’oléoduc destiné à approvisionner l’Ile-de-France », a annoncé mercredi soir la préfecture de la Seine-Maritime.A TotalEnergies, la situation était au point mort après le refus des grévistes de débloquer les expéditions de carburants pour ravitailler les stations-service à sec. Cette proposition de la direction était une condition préalable à l’ouverture de négociations. « On a perdu trop de temps, maintenant on négocie sans conditions », a déclaré Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité européen TotalEnergies.Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Interrogé sur France 2 mercredi soir, Emmanuel Macron a prévu un retour à la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient ». Par ailleurs, il a de nouveau appelé « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.Mercredi à 21 heures, 30,8 % des stations-service manquaient d’au moins un type de carburant (31,3 % mardi), selon le ministère de la transition énergétique. Cette proportion est plus élevée dans les Hauts-de-France, en Ile-de-France et en Centre-Val de Loire.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Décryptage. Cette crise des carburants que le gouvernement et Macron n’ont pas voulu voir         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-13T16:21:20+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T04:21:20+00:00","headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","description":"La direction du groupe p\u00e9trolier propose une r\u00e9union \u00e0 20\u00a0heures, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve le 27\u00a0septembre. Des camions de carburant ont quitt\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de Dunkerque, o\u00f9 des r\u00e9quisitions ont eu lieu.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La direction du groupe p\u00e9trolier propose une r\u00e9union \u00e0 20\u00a0heures, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve le 27\u00a0septembre. Des camions de carburant ont quitt\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de Dunkerque, o\u00f9 des r\u00e9quisitions ont eu lieu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5121/3414/1342/894/3/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-13T16:21:20+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T04:21:20+00:00"
  La CGT, FO, Solidaires, la FSU et les organisations de jeunesse Fidl, Unef, MNL et la Vie lyc\u00e9enne ont appel\u00e9 \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre, selon un communiqu\u00e9 lu lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de la CGT ce jeudi.          Les salari\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 manifester pour\u00a0\u00ab\u00a0les salaires et la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement de r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s de l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re pour permettre la distribution de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT, FO, Solidaires et la FSU appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnelle mardi","dateModified":"2022-10-13T16:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#691023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:47:29+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9r\u00e9  \/ perquisition d\u00e9pos\u00e9 par la CGT ? Merci     Eve         Bonjour Eve,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT, contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime) et d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pour vendredi matin, 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:40:03+00:00","articleBody":"     L\u2019UFSE-CGT, premier syndicat de la fonction publique, appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale, entre autres pour demander des hausses de salaires. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 construire avec les personnels la participation la plus large possible \u00e0 la journ\u00e9e interprofessionnelle de gr\u00e8ve et de manifestation du mardi\u00a018\u00a0octobre\u00a02022 pour la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve, l\u2019augmentation des salaires et nos droits \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019UFSE-CGT dans un communiqu\u00e9.          Des pr\u00e9avis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour les trois versants de la fonction publique (Etat, territoriale et hospitali\u00e8re). Les trois composantes de la CGT-Fonction publique (Union f\u00e9d\u00e9rale des syndicats de l\u2019Etat, F\u00e9d\u00e9ration des services publics, F\u00e9d\u00e9ration de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale) affirment \u00e9galement dans le texte \u00ab\u00a0leur soutien plein et entier \u00e0 la gr\u00e8ve des travailleuses et travailleurs des industries p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0condamnent les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb de d\u00e9p\u00f4ts de carburants de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Fonction publique appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T16:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:28:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Gr\u00e8ve SNCF le 18 octobre, et reconductible? Auriez-vous des infos l\u00e0 dessus?    isa en mode inqui\u00e8te        Bonjour,  Est-ce que la gr\u00e8ve SNCF est reconductible ?     Justine         Bonjour, est-ce que le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve d\u00e9pos\u00e9 par la CGT cheminot est reconductible ?     Angoisse pour les d\u00e9parts en vacances         Bonjour \u00e0 tous les trois,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander si l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve du mardi 18\u00a0octobre lanc\u00e9 par la CGT-Cheminots et SUD-Rail est reconductible. Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 pour le moment communiqu\u00e9e \u00e0 ce sujet. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration Cheminots de la CGT, Laurent Brun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:20:11+00:00","articleBody":"                     Un camion-citerne arrive au d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier des Flandres (TotalEnergies), pr\u00e8s de Dunkerque, dans le nord de la France, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/f0a9a1a_1665677898700-703722.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:13:23+00:00","articleBody":"    Qui repr\u00e9sente l\u2019\u00e9tat actionnaire chez Total ?    \u00c9ric          Bonjour Eric,          L\u2019Etat n\u2019est d\u00e9sormais plus actionnaire de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:59:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9partition des stocks de carburants en France","dateModified":"2022-10-13T16:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:52:29+00:00","articleBody":"     Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 vendredi matin, 10\u00a0heures, selon l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0La d\u00e9cision portera sur le nouvel arr\u00eat\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 pris [jeudi]matin par le pr\u00e9fet\u00a0\u00bb de Seine-Maritime, a pr\u00e9cis\u00e9 Me Emmanuel Gayat, l\u2019avocat de la CGT. Ce texte, identique \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent, pris mercredi soir, pr\u00e9voit \u00e9galement la r\u00e9quisition de deux salari\u00e9s par quart. Rappelant l\u2019\u00ab\u00a0indiscutable\u00a0\u00bb libert\u00e9 du droit de gr\u00e8ve, Me Gayat a plaid\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de concertations sur les d\u00e9finitions d\u2019un service minimum\u00a0\u00bb sur le site de Port-J\u00e9r\u00f4me, dont le d\u00e9p\u00f4t a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des r\u00e9quisitions de personnel mercredi. L\u2019activit\u00e9 raffinerie elle n\u2019est pas concern\u00e9e par la r\u00e9quisition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez Esso-ExxonMobil\u00a0: une d\u00e9cision attendue vendredi matin","dateModified":"2022-10-13T16:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:47:21+00:00","articleBody":"     Des camions de carburant ont quitt\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque (Nord), peu apr\u00e8s 16\u00a0heures, les premiers depuis plus de deux semaines, selon l\u2019Agence France-Presse. Le site fait l\u2019objet d\u2019un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition, courant jusqu\u2019\u00e0 vendredi\u00a06 heures, imposant le retour au travail d\u2019une \u00e9quipe de six salari\u00e9s. Un autre arr\u00eat\u00e9 pourrait \u00eatre promulgu\u00e9 dans la foul\u00e9e du premier.          Le d\u00e9p\u00f4t des Flandres, qui alimente pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Hauts-de-France, ne livrait plus de carburant depuis le 26\u00a0septembre, ce qui a provoqu\u00e9 d\u2019importantes difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement depuis le d\u00e9but d\u2019octobre dans la r\u00e9gion. La pr\u00e9fecture des Hauts-de-France estime qu\u2019au moins la moiti\u00e9 des stations-service de la r\u00e9gion sont concern\u00e9es par des p\u00e9nuries.                Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers camions de carburant quittent le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies pr\u00e8s de Dunkerque","dateModified":"2022-10-13T16:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:39:52+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/47e1903_1665675579562-infographie-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T15:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:27:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment seront r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s les salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s?    R\u00e9mi B          Bonjour R\u00e9mi B,          Comme r\u00e9pondu plus t\u00f4t, l\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une \u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant \u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux.\u00a0Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:18:48+00:00","articleBody":"    Les 10 milliards de b\u00e9n\u00e9fices de Total sont ils uniquement les b\u00e9n\u00e9fices fran\u00e7ais ou les b\u00e9n\u00e9fices mondiaux ? Dans ce dernier cas, il serait abusif en tant que fran\u00e7ais de vouloir s\u2019attribuer le b\u00e9n\u00e9fice d\u2019autres pays!    PhFL         Bonjour PhFL,          TotalEnergies a annonc\u00e9, en juillet, avoir engrang\u00e9 5,7\u00a0milliards de dollars (5,6\u00a0milliards d\u2019euros) de b\u00e9n\u00e9fices net au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02022. Soit plus du double de ses gains au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02021 (2,2\u00a0milliards de dollars). Ces r\u00e9sultats cumulent l\u2019ensemble des activit\u00e9s du groupe, partout dans le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:07:07+00:00","articleBody":"     La CFDT a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence jeudi, \u00e0 20\u00a0heures, aux \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb propos\u00e9es par TotalEnergies. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la mobilisation, le 27\u00a0septembre. Les quatre syndicats repr\u00e9sentatifs \u2013\u00a0CFE-CGC, CGT, CFDT et CAT (Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail) \u2013 ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s par la direction. L\u2019issue des discussions et leurs cons\u00e9quences sur la suite du mouvement d\u00e9pendront largement de la pr\u00e9sence de la CGT, non confirm\u00e9e pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: la CFDT sera pr\u00e9sente aux n\u00e9gociations avec la direction","dateModified":"2022-10-13T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:01:06+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nLa gr\u00e8ve est-elle susceptible d'\u00eatre tr\u00e8s suivie le 18 octobre \u00e0 la SNCF?    Voyageur ferroviaire inquiet!         Bonjour Voyageur ferroviaire inquiet,          A la suite de la CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, SUD-Rail appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve, mardi 18 octobre, pour obtenir des hausses de salaires et protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, alors que d\u2019autres secteurs pourraient se mobiliser ce jour-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Les cheminots veulent agir \u00e0 nouveau sur les salaires, d\u00e9noncer la r\u00e9pression et l\u2019attaque contre le droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la CGT-Cheminots dans un communiqu\u00e9. Le 6\u00a0juillet, la direction de la SNCF avait d\u00e9j\u00e0 octroy\u00e9 une augmentation moyenne de 3,7\u00a0% pour les petits salaires et 2,2\u00a0% pour les cadres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une journ\u00e9e de gr\u00e8ve qui avait perturb\u00e9 les d\u00e9parts en vacances d\u2019\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:55:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, Est-ce vrai que le PDG de TOTAL s'est augment\u00e9 de 50% ?    Chacha         Bonjour Chacha,          Le\u00a0rapport financier annuel de TotalEnergies publi\u00e9 en mars mentionnait une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de plus de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Pouyann\u00e9, au titre de l\u2019exercice 2021 \u2013\u00a0r\u00e9mun\u00e9ration en hausse de 51,7\u00a0% en un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:47:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi ne pas importer de l'essence depuis les raffineries des pays voisins (Italie, Allemagne, Espagne...) ?    Ledger         Bonjour Ledger,          Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, la France achemine du carburant de l\u2019\u00e9tranger en temps normal\u00a0; en raison des mobilisations sociales, les volumes ont augment\u00e9. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon\u00a0Les Echos\u00a0et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateau (des Pays-Bas ou de la Belgique) ou camion. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:40:04+00:00","articleBody":"    Que recouvre \u00ab\u00a0les services essentiels\u00a0\u00bb ? Le d\u00e9cret doit il le pr\u00e9ciser ? \r\nEst-ce ce que cela implique que les stations trient entre les v\u00e9hicules de ces \u00ab\u00a0services essentiels\u00a0\u00bb et les autres ?     Dernieregoutte         Bonjour Derni\u00e8reGoutte,          La r\u00e9quisition doit \u00eatre restreinte aux \u00e9quipes strictement \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0maintien de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e0 la satisfaction des besoins essentiels de la population ou au fonctionnement des services publics\u00a0\u00bb. Le nombre de salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s d\u00e9pend donc des sites concern\u00e9s, des conditions d\u2019une reprise adapt\u00e9e de l\u2019activit\u00e9, et des besoins locaux (services publics, infrastructures a\u00e9roportuaires, etc.). Le pr\u00e9fet doit, dans tous les cas, pr\u00e9ciser dans son arr\u00eat\u00e9 les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations et les effectifs requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:27:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nun depot en greve, \u00e7a veut dire qu'il est ferm\u00e9 ou que certains employ\u00e9s sont en greve?    DEN         Bonjour de DEN,          Les sites actuellement en gr\u00e8ve ne sont pas pour autant ferm\u00e9s.           \u00ab\u00a0La Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, expliquait hier notre journaliste Aline Leclerc lors d\u2019un tchat.              Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:16:43+00:00","articleBody":"     Une enveloppe de 1,7\u00a0milliard d\u2019euros pour une aide cibl\u00e9e \u00e0 la pompe est pr\u00e9vue au projet de budget 2023, a confirm\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. Le coup de pouce serait r\u00e9serv\u00e9, en cas de poursuite de la hausse des prix des hydrocarbures, aux automobilistes qui ne peuvent pas se passer de leur voiture pour aller travailler. Cette mesure prendra le relais de la remise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les carburants, appliqu\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carburants\u00a0: Bruno Le Maire confirme une aide cibl\u00e9e en\u00a02023","dateModified":"2022-10-13T14:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:10:39+00:00","articleBody":"     La CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, a appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale afin de demander des hausses de salaires et de protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Laurent Brun, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Cheminots appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T14:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLes r\u00e9quisitions suffisent elles \u00e0 faire fonctionner \u00e0 100% les sites concern\u00e9s ? Par ailleurs quel  est le d\u00e9lai entre la lev\u00e9e d\u2019une gr\u00e8ve et la disponibilit\u00e9 du carburant dans les stations ?     Asec          Bonjour Asec,          Les r\u00e9quisitions ne peuvent avoir pour objectif un r\u00e9tablissement normal de l\u2019activit\u00e9 sur les sites concern\u00e9s. Pour \u00e9viter un camouflet juridique, le gouvernement doit s\u2019assurer qu\u2019il est fait appel au \u00ab\u00a0personnel n\u00e9cessaire suffisant pour approvisionner les services publics essentiels et pas plus\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 au Monde Pascal Caillaud, charg\u00e9 de recherche CNRS (Centre national de la recherche scientifique) au laboratoire Droit et changement social de l\u2019universit\u00e9 de Nantes.          Vous trouverez plus de pr\u00e9cisions sur les modalit\u00e9s de la r\u00e9quisition dans cet article des D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:50:42+00:00","articleBody":"    Et la CFDT, que devient-elle ? On ne l'entend pas...    BergerDesAlpes         Bonjour BergerDesAlpes,          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT), Laurent Berger, a jug\u00e9 mercredi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse que \u00ab\u00a0les r\u00e9quisitions [n\u2019\u00e9taient] \u00e9videmment pas une solution\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, je ne suis pas responsable de l\u2019approvisionnement des Fran\u00e7ais en carburant, donc ma position est un peu plus facile que d\u2019autres\u00a0\u00bb, a nuanc\u00e9 le syndicaliste, rappelant que le mouvement social chez ExxonMobil et TotalEnergies \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s handicapant pour nombre de citoyens\u00a0\u00bb.          La CFDT, qui compte parmi les quatre organisations repr\u00e9sentatives invit\u00e9es aux n\u00e9gociations de 20\u00a0heures par TotalEnergies  \u2013 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l\u2019encadrement - Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale (CFE-CGC), la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) et la Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail (CAT) \u2013 ne se joindra pas aux manifestations pr\u00e9vues mardi 18 octobre. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve, \u00e7a change quoi \u00e0 la fin\u00a0? \u00c7a ne change rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Laurent Berger jeudi sur France Inter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:39:02+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a invit\u00e9 jeudi les organisations syndicales repr\u00e9sentatives du groupe \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 20\u00a0heures. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve lanc\u00e9e par la CGT dans ses raffineries, le 27\u00a0septembre. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise fran\u00e7aise explique cette r\u00e9union par \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement pour r\u00e9tablir les flux de carburants sortant du d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies salue \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:34:08+00:00","articleBody":"     La CGT annonce la reconduction de la gr\u00e8ve sur le site Esso-ExxonMobile de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me, en Seine-Maritime. Dans la m\u00eame entreprise, les salari\u00e9s mobilis\u00e9s de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 plus t\u00f4t jeudi de lever la gr\u00e8ve, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve reconduite sur le site Esso-ExxonMobil de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me","dateModified":"2022-10-13T14:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:29:19+00:00","articleBody":"     Alors que les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, la direction du p\u00e9trolier fran\u00e7ais invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales, \u00e0 20\u00a0heures.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l\u2019entreprise a l\u00e2ch\u00e9 du lest sur les salaires, en annon\u00e7ant un bonus exceptionnel \u00e9quivalent \u00e0 un mois de salaire pour ses salari\u00e9s du monde entier, doubl\u00e9 d\u2019une proposition d\u2019augmentation de 6\u00a0% en\u00a02023 pour les travailleurs fran\u00e7ais en gr\u00e8ve depuis dix-sept jours dans les raffineries, sous menace de r\u00e9quisition du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T13:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:20:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous que la requ\u00eate de la CGT visant \u00e0 d\u00e9clarer ill\u00e9gales les r\u00e9quisitions a une chance juridique (et non politique) d'aboutir ? Quelle en est l'\u00e9ch\u00e9ance ? Merci.    La quinte du loup         Bonjour La quinte du loup,          Des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s aupr\u00e8s du tribunal administratif ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans le cadre de r\u00e9quisitions, en\u00a02010, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une vague de protestations contre la r\u00e9forme des retraites et des gr\u00e8ves \u00e9tendues aux douze raffineries du pays.          En Seine-et-Marne, le tribunal administratif de Melun avait annul\u00e9 un premier arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition. Le juge consid\u00e9rait que ce dernier portait une \u00ab\u00a0atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale au droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb. En cause\u00a0: le pr\u00e9fet a r\u00e9quisitionn\u00e9 170\u00a0salari\u00e9s, soit \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9 du personnel de la raffinerie\u00a0\u00bb, instaurant, de fait, un \u00ab\u00a0service normal\u00a0\u00bb.          Le m\u00eame mois, le Conseil d\u2019Etat confirmait qu\u2019un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition devait se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb \u00e0 la reprise d\u2019activit\u00e9 permettant le maintien de l\u2019ordre public. Son arr\u00eat apportait alors deux autres pr\u00e9cisions. Le juge appr\u00e9cie, pour valider un arr\u00eat\u00e9, l\u2019exhaustivit\u00e9 des conditions de r\u00e9quisition du pr\u00e9fet\u00a0: \u00ab\u00a0Les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations requises, les effectifs requis ainsi que leur r\u00e9partition.\u00a0\u00bb L\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public doit \u00eatre enfin finement justifi\u00e9e\u00a0: en l\u2019esp\u00e8ce, les gr\u00e8ves mena\u00e7aient \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Charles-de-Gaulle et le \u00ab\u00a0ravitaillement des v\u00e9hicules de services publics et de services de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:19:11+00:00","articleBody":"     Les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          \u00ab\u00a0Le mouvement est reconduit partout, avec toujours de tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le syndicaliste, qui a enjoint \u00e0 la direction d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, sans quoi \u00ab\u00a0\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s chaud demain [vendredi] \u00e0 Flandres\u00a0\u00bb, d\u00e9p\u00f4t de carburant pr\u00e8s de Dunkerque (Nord) o\u00f9 des gr\u00e9vistes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT revendique de \u00ab\u00a0tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:12:24+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/244dd32_1665666700266-raffineries-4122-carte13-octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T13:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:07:41+00:00","articleBody":"     La CGT, syndicat \u00e0 l\u2019origine de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, annonce la reconduction du mouvement dans l\u2019ensemble des sites TotalEnergies en gr\u00e8ve.          Pour rappel, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent trois raffineries et cinq gros d\u00e9p\u00f4ts (sur environ deux cents) du groupe p\u00e9trolier\u00a0:         Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          la M\u00e8de (raffinerie d\u2019agrocarburants et d\u00e9p\u00f4t)          Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)          Feyzin (d\u00e9p\u00f4t\u00a0; la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La gr\u00e8ve reconduite dans l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement","dateModified":"2022-10-13T13:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:55:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que les stations services pourraient \u00eatre aliment\u00e9es par des camions venant des pays frontaliers de la France ?     Sur la r\u00e9serve         Bonjour Sur la r\u00e9serve,          La France achemine d\u00e9j\u00e0 du carburant de l\u2019\u00e9tranger, et les volumes ont augment\u00e9 avec ces mobilisations sociales. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants en plus par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon Les Echos et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateaux (depuis les Pays-Bas ou la Belgique) ou camions. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T13:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:46:05+00:00","articleBody":"    @LeMonde, l'article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales ne concerne-t-il pas que les agents de ces dites collectivit\u00e9s territoriales, et non les salari\u00e9s du priv\u00e9??    CT ou priv\u00e9?         Bonjour CT,          Non, l\u2019article L.2215-1 s\u2019applique aussi aux r\u00e9quisitions de salari\u00e9s du secteur priv\u00e9. Ce texte est ins\u00e9r\u00e9 dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, car il concerne les pouvoirs du pr\u00e9fet dans le d\u00e9partement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:39:02+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ,\r\nUn salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 peut-il refuser de l\u2019\u00eatre ?     ELM         Bonjour ELM,          Le refus, pour un salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9, de se conformer \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral constitue un d\u00e9lit passible de six mois d\u2019emprisonnement et de 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:31:06+00:00","articleBody":"    Si j\u2019ai bien compris il n\u2019y a que la CGT qui fait gr\u00e8ve et si c\u2019est cela dans quelle mesure la font ils ?    Thierry          Bonjour Thierry,          A l\u2019initiative de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) a \u00e9t\u00e9 rejointe hier par Force ouvri\u00e8re (FO), organisation syndicale non repr\u00e9sentative au niveau du groupe TotalEnergies, mais quatri\u00e8me force dans la branche raffinage p\u00e9trochimie.          \u00ab\u00a0Les syndicats FO de Donges (Loire-Atlantique), Feyzin (Rh\u00f4ne), Normandie (Seine-Maritime), la M\u00e8de (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Grandpuits-Gargenville (Seine-et-Marne), Flandres (Nord) ont tous rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a02022\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 l\u2019organisation le 12\u00a0octobre dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:23:11+00:00","articleBody":"     Les gr\u00e9vistes de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de lever la gr\u00e8ve, ont annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la CGT et la direction d\u2019Esso-ExxonMobil, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires. \u00ab\u00a0Il y a une lev\u00e9e du mouvement \u00e0 Fos-sur-Mer\u00a0\u00bb vot\u00e9e par les salari\u00e9s apr\u00e8s la rel\u00e8ve de 13\u00a0heures, a expliqu\u00e9 Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT, tandis que la direction se disait \u00ab\u00a0satisfaite que ce mouvement se termine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve lev\u00e9e \u00e0 la raffinerie Esso-ExxonMobil de Fos-sur-Mer","dateModified":"2022-10-13T12:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:20:03+00:00","articleBody":"    J'ai cru comprendre que les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 dans la nuit pour la taxation des super-profits. Cela va t'il aboutir ? Qu'est ce qui est pr\u00e9vu dans le texte vot\u00e9 ?    Jojo         Bonjour Jojo,          A l\u2019occasion des discussions sur le projet de loi de finances, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, la nuit derni\u00e8re, un amendement pour la taxation des superdividendes, non des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb, contre l\u2019avis du gouvernement. Ce texte, propos\u00e9 par le MoDem, pr\u00e9voit une majoration de la taxation de ces revenus de 30\u00a0% \u00e0 35\u00a0%. Cette hausse concernerait les grandes entreprises versant des dividendes sup\u00e9rieurs de 20\u00a0% \u00e0 ceux distribu\u00e9s entre\u00a02017 et\u00a02021.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:10:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s par l\u2019\u00e9tat sont ils pay\u00e9s pour leurs heures de travail et par qui ?\r\nLes salari\u00e9s gr\u00e9vistes r\u00e9quisitionn\u00e9s par leur employeur pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des sites sont eux pay\u00e9s par leur employeur.\r\nMerci     Melen         Bonjour Melen,          L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant\u00a0\u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:57:36+00:00","articleBody":"    Peux-t-on connaitre la r\u00e9alit\u00e9 des salaires dans les raffineries en fonction des diff\u00e9rents m\u00e9tiers car on entend tout et son contraire.    Cab         Bonjour Cab,          Les salaires dans les raffineries font d\u00e9bat depuis que le groupe TotalEnergies a, dans un communiqu\u00e9 du 10\u00a0octobre, assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle moyenne d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie de TotalEnergies en France en\u00a02022 [\u00e9tait] de 5\u00a0000\u00a0euros par mois, int\u00e9ressement-participation compris (4\u00a0300\u00a0euros par mois hors int\u00e9ressement)\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies et mobilit\u00e9s (Ufipem), le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Le d\u00e9cryptage plus d\u00e9taill\u00e9 de nos amis des D\u00e9codeurs dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:22:41+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent cinq raffineries \u2013 sur les sept que compte la France m\u00e9tropolitaine \u2013 et sept gros d\u00e9p\u00f4ts \u2013 sur environ deux cents\u00a0:         Exxon Port-J\u00e9r\u00f4me (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          TotalEnergies Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          Exxon Fos-sur-Mer (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies la M\u00e8de (bioraffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Feyzin (d\u00e9p\u00f4t, la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq raffineries et sept gros d\u00e9p\u00f4ts sont en gr\u00e8ve ","dateModified":"2022-10-13T12:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:01:13+00:00","articleBody":"     A Blois (Loir-et-Cher) comme \u00e0 La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, l\u2019essence est devenue rare et ch\u00e8re, si bien qu\u2019un vigile n\u2019est pas de trop pour pacifier le passage \u00e0 la pompe.             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: dans le Loir-et-Cher, les automobilistes p\u00e9tris d\u2019incertitude          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T11:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:59:07+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT du commerce et des services a appel\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0l\u2019ensemble des salari\u00e9s de ses secteurs \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve d\u00e8s aujourd\u2019hui et jusqu\u2019au 18\u00a0octobre\u00a0\u00bb pour demander \u00ab\u00a0de vraies revalorisations salariales\u00a0\u00bb.          La f\u00e9d\u00e9ration syndicale accuse le gouvernement de \u00ab\u00a0tenter de circonscrire\u00a0\u00bb les gr\u00e8ves de salari\u00e9s de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil avec des \u00ab\u00a0intox\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On voudrait nous faire croire que la col\u00e8re des salari\u00e9s des raffineries ne constitue qu\u2019une lutte corporatiste pour des salari\u00e9s nantis\u00a0\u00bb, ajoute la CGT, mettant en avant la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie ultralib\u00e9rale\u00a0\u00bb du gouvernement, citant les r\u00e9formes de \u00ab\u00a0l\u2019assurance-ch\u00f4mage, des retraites, le projet de loi budg\u00e9taire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019ensemble des secteurs du commerce","dateModified":"2022-10-13T11:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:50:42+00:00","articleBody":"                               Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13 octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T10:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:31:40+00:00","articleBody":"           Un membre d\u2019un des syndicats de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 la raffinerie d\u2019Esso \u00e0 Fos-Sur-Mer, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 Lors d\u2019une manifestation des travailleurs de TotalEnergies et d\u2019Esso devant la raffinerie de TotalEnergies de la M\u00e8de, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/92f0434_1665656861646-2022-10-11t072244z-1899761031-rc2uyw97yns6-rtrmadp-3-france-strike-refineries.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T11:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:06:01+00:00","articleBody":"     La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur le site de Dunkerque pour \u00eatre \u00ab\u00a0effective en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb, a dit le gouvernement au Monde, confirmant une information de Lib\u00e9ration. De son c\u00f4t\u00e9, La Voix du Nord rapporte que les forces de l\u2019ordre sont pr\u00e9sentes sur ce site. Selon l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral consult\u00e9 par RMC, cette r\u00e9quisition concerne six salari\u00e9s.          Depuis le d\u00e9but de la mobilisation, l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0appelle clairement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun, \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, rappelle au Monde le gouvernement. Ce dernier affirme prendre \u00ab\u00a0pleinement ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb et justifie la r\u00e9quisition en soulignant que le d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque \u00ab\u00a0repr\u00e9sente une grande partie de l\u2019approvisionnement dans les Hauts-de-France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son blocage met les habitants en tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s\u00a0\u00bb, insiste le gouvernement, qui ajoute que \u00ab\u00a0la menace \u00e9conomique est r\u00e9elle\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies sur le site de Dunkerque a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e","dateModified":"2022-10-13T10:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:42:31+00:00","articleBody":"     Nos journalistes Marjorie Cessac et Aline Leclerc ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat pour faire le point sur les gr\u00e8ves dans les raffineries et les issues possibles \u00e0 la crise.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T10:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:15:04+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la hausse des prix, les gr\u00e9vistes des raffineries r\u00e9clament des revalorisations salariales, s\u2019appuyant aussi sur les \u00e9normes profits r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies. Une revendication rest\u00e9e pour l\u2019heure lettre morte, reflet de l\u2019incapacit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au Monde.             Lire aussi :     Raffineries\u00a0: \u00ab\u00a0Le carburant des revendications n\u2019est plus les retraites comme en\u00a02019, mais l\u2019inflation\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T09:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:03:14+00:00","articleBody":"                                                                                                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/999e56b_1665651749832-page-0001-h-thumb-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de la presse quotidienne r\u00e9gionale sur la p\u00e9nurie de carburant","dateModified":"2022-10-13T09:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:49:47+00:00","articleBody":"     Retrouvez les r\u00e9ponses aux principales questions sur la p\u00e9nurie de carburant.             Lire aussi :   Quelle est l\u2019ampleur des p\u00e9nuries de carburant\u00a0? Quelles sont les revendications des gr\u00e9vistes\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:36:11+00:00","articleBody":"     C\u00f4t\u00e9 SNCF, les signes avant-coureurs d\u2019une \u00e9bullition sociale sont l\u00e0. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la mobilisation, annonce Laurent Brun, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots, le premier syndicat de l\u2019entreprise. On est interpell\u00e9 par les cheminots. On a d\u00e9clench\u00e9 des AG [assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, mercredi] pour [jeudi] et elles se tiennent un peu partout. La mobilisation est forte. Les cheminots se projettent beaucoup dans les revendications salariales et ils sont aussi r\u00e9vuls\u00e9s par la r\u00e9quisition. Ils se disent\u00a0: les prochains, c\u2019est nous.\u00a0Nous r\u00e9unissons notre\u00a0bureau f\u00e9d\u00e9ral jeudi 13\u00a0octobre \u00e0 14\u00a0heures. Nous serons en gr\u00e8ve le mardi 18\u00a0octobre et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 partir du 18\u00a0\u00bb, ouvrant ainsi la porte \u00e0 une gr\u00e8ve de plus longue dur\u00e9e.          \u00ab\u00a0On commence \u00e0 avoir quelques \u00e9quipes syndicales qui appellent \u00e0 la gr\u00e8ve sur les questions salariales, en solidarit\u00e9 avec les raffineurs et contre les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb, confirme Erik Meyer, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral de\u00a0SUD-Rail. Le troisi\u00e8me syndicat de la SNCF r\u00e9unit aussi ses structures jeudi \u00e0 14\u00a0heures pour voir comment il s\u2019inscrit dans la gr\u00e8ve. En revanche l\u2019UNSA-Ferroviaire ne souhaite pas se joindre au mouvement. \u00ab\u00a0On veut bien se mobiliser de mani\u00e8re unitaire sur les retraites, mais sur les salaires, c\u2019est une question d\u2019entreprise\u00a0\u00bb, explique un responsable du deuxi\u00e8me syndicat de cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Menace d\u2019une gr\u00e8ve reconductible \u00e0 la SNCF \u00e0 partir du 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T10:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:31:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne trouve plus votre article sur la paye des employ\u00e9s. L'avez-vous encore ? Merci d'avance    Vincent         Il suffit de demander\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T08:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:17:37+00:00","articleBody":"     TotalEnergies propose d\u2019augmenter ses salari\u00e9s fran\u00e7ais de 6\u00a0% en\u00a02023, \u00ab\u00a0sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la communication du groupe \u00e0 l\u2019AFP. Cette hausse doit s\u2019ajouter au \u00ab\u00a0bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb propos\u00e9 par TotalEnergies plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0On ne n\u00e9gocie pas dans les m\u00e9dias\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 propos de la nouvelle proposition. \u00ab\u00a0La direction continue de m\u00e9priser les organisations et les gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019AFP, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas am\u00e9liorer le climat ambiant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose 6\u00a0% d\u2019augmentation en\u00a02023 \u00e0 ses salari\u00e9s fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-13T08:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:11:41+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9quisitions d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement dans les raffineries sont \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb parce que \u00ab\u00a0la situation aurait pu se d\u00e9tendre d\u00e8s [mercredi] soir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 jeudi 13\u00a0octobre le dirigeant de la CGT, Philippe Martinez, sur BFM-TV. Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif de mettre \u00ab\u00a0le feu aux poudres\u00a0\u00bb. Le gouvernement \u00ab\u00a0fait en sorte que la n\u00e9gociation ne puisse pas aboutir\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas par la force qu\u2019on apaise la situation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0sous-estim\u00e9 la col\u00e8re du monde du travail, et pas que chez Total\u00a0\u00bb.          Chez TotalEnergies, o\u00f9 la CGT r\u00e9clame une hausse des salaires de 10\u00a0%, la direction a propos\u00e9 jeudi matin de verser un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb \u00e0 tous ses salari\u00e9s. \u00ab\u00a0La n\u00e9gociation, \u00e7a se passe avec la direction et les syndicats autour d\u2019une table, pas \u00e0 travers des communiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Martinez.          Mis en cause par Emmanuel Macron, qui a demand\u00e9 mercredi soir sur France\u00a02 \u00ab\u00a0que la CGT permette au pays de fonctionner\u00a0\u00bb, le dirigeant syndical a r\u00e9torqu\u00e9 que le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0joue les gros bras\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut g\u00e9n\u00e9raliser les gr\u00e8ves\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0d\u00e8s la semaine prochaine un nouvel appel \u00e0 gr\u00e8ves et manifestations dans toutes les entreprises, publiques comme priv\u00e9es\u00a0\u00bb, probablement le 18\u00a0octobre.                          Des repr\u00e9sentants syndicaux accueillent Philippe Martinez sur le site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/ea920f3_1665649348117-img-20221013-023637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9quisitions\u00a0: pour Martinez (CGT) le gouvernement fait \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T08:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:05:44+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI) Cl\u00e9mentine Autain a estim\u00e9, jeudi sur France 2, que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb\u00a0avec le gouvernement sur la question des salaires. \u00ab\u00a0C\u2019est le moment\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, constatant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de la r\u00e9signation, il y a la sid\u00e9ration parfois aussi (\u2026) quand vous voyez Total qui fait 18\u00a0milliards de profits et qui refuse d\u2019augmenter ses salari\u00e9s\u00a0[17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial].\u00a0\u00bb          Se disant\u00a0\u00ab\u00a0heureuse qu\u2019il y ait la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la gr\u00e8ve s\u2019\u00e9tend, puisque hier c\u2019\u00e9tait le secteur de la chimie puis du nucl\u00e9aire, puis \u00e0 la SNCF, et on va vers une gr\u00e8ve interprofessionnelle\u00a0\u00bb.          Dimanche, les partis de gauche, des associations et certains syndicats appellent \u00e0 une marche\u00a0\u00ab\u00a0contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb. Sans la participation de la CGT, qui pr\u00e9pare une gr\u00e8ve interprofessionnelle la semaine prochaine.          Egalement interrog\u00e9 sur une\u00a0\u00ab\u00a0contagion\u00a0\u00bb\u00a0possible de la gr\u00e8ve dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants, le d\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard a r\u00e9pondu sur le plateau de Franceinfo\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Elle est l\u00e0, sous nos yeux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je pense que [les salari\u00e9s] vont gagner\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Coquerel (LFI), sur Public S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves\u00a0: pour LFI, \u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb avec le gouvernement","dateModified":"2022-10-13T08:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:00:53+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT de l\u2019\u00e9nergie a appel\u00e9 jeudi matin \u00e0 \u00e9largir \u00e0 \u00ab\u00a0toutes [les] entreprises [du secteur] de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb le mouvement en cours dans certaines de celles-ci. La CGT rappelle que des gr\u00e8ves touchent actuellement une partie des centrales nucl\u00e9aires soumises \u00e0 des travaux ou des op\u00e9rations de maintenance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 tout le secteur de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-10-13T08:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:56:39+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/e6307a7_1665577629535-carte-raffineries.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-10-13T07:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:48:21+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite jeudi matin dans les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, a annonc\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, quelque jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires, mais pas la CGT. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00e0 6\u00a0heures sur les deux sites\u00a0\u00bb\u00a0de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) et Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s mercredi, a dit Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT.          Une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale doit avoir lieu \u00e0 14\u00a0heures pour d\u00e9cider ou non de la poursuite du mouvement, a-t-il ajout\u00e9.          Les gr\u00e9vistes demandent une hausse de 7,5\u00a0% des salaires, au titre de l\u2019inflation, ainsi qu\u2019une prime de 6\u00a0000\u00a0euros pour la redistribution des profits (17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez Esso-ExxonMobil sur les deux sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T07:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:21:12+00:00","articleBody":"     Ils sont infirmiers lib\u00e9raux, m\u00e9decins, ambulanciers et se rejoignent autour d\u2019une m\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0: que la p\u00e9nurie de carburant \u00ab\u00a0s\u2019enlise\u00a0\u00bb. Ce qu\u2019ils r\u00e9clament, \u00e0 ce stade, c\u2019est de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00ab\u00a0priorit\u00e9 au ravitaillement\u00a0\u00bb en essence, pour ne pas mettre en p\u00e9ril leur \u00ab\u00a0tourn\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Carburant\u00a0: dans certains d\u00e9partements, infirmiers, m\u00e9decins et ambulanciers redoutent la \u00ab\u00a0panne s\u00e8che\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T07:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:02:16+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, comment se passent les r\u00e9quisitions de personnels ? La police ou des huissiers se pr\u00e9sentent-ils au domicile des salari\u00e9s pour les notifier ?    Vincent         Bonjour Vincent,          La loi fran\u00e7aise permet \u00e0 l\u2019Etat d\u2019ordonner une mobilisation de biens ou de personnes dans trois cas de figure\u00a0:         en cas de\u00a0\u00ab\u00a0menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population\u00a0\u00bb (article L.1111-2\u00a0du code de la d\u00e9fense)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0afflux de patients ou de victimes ou\u00a0[si]\u00a0la situation sanitaire le justifie\u00a0\u00bb (article L.3131-8\u00a0du code de la sant\u00e9 publique)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence, lorsque l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb (article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales). Le gouvernement entend s\u2019appuyer sur ce texte.           Concr\u00e8tement, c\u2019est \u00e0 la direction du d\u00e9p\u00f4t que revient de d\u00e9signer nomm\u00e9ment des salari\u00e9s pour assurer un service minimum. La liste des travailleurs identifi\u00e9s par l\u2019employeur est transmise \u00e0 la pr\u00e9fecture qui prend l\u2019arr\u00eat\u00e9. Les forces de l\u2019ordre sont alors charg\u00e9es de se rendre au domicile des salari\u00e9s concern\u00e9s pour leur notifier la r\u00e9quisition.          Vous trouverez plus d\u2019informations dans ces deux articles\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?                 Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T07:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:57:16+00:00","articleBody":"        A lire:     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb                    Des membres de la CGT discutent devant la raffinerie d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le 12 octobre 2022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des \u00e9lus interview\u00e9s devant l\u2019entr\u00e9e du site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Reynald Prevost, coordinateur syndical FO de la raffinerie ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des militants de la CGT devant la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine (Seine-Maritime), le 12\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1961f0f_1665643077386-dsc04308.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine","dateModified":"2022-10-13T07:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:52:54+00:00","articleBody":"     En ces temps d\u2019incertitudes, le chef de l\u2019Etat appelle les Fran\u00e7ais\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 se serrer les coudes\u00a0\u00bb,\u00a0mais peine \u00e0 esquisser une solution pour sortir de l\u2019impasse. La crise des carburants a pi\u00e9g\u00e9 le gouvernement. Apr\u00e8s deux semaines de tensions, la panique se ressent. Cette crise s\u2019est mu\u00e9e en une gigantesque partie de ball-trap entre ministres, o\u00f9 chacun se renvoie la faute en tentant d\u2019\u00e9viter les balles.             Lire aussi :     Cette crise des carburants que le gouvernement et Emmanuel Macron n\u2019ont pas voulu voir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:51:24+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a propos\u00e9, jeudi matin dans un communiqu\u00e9, l\u2019attribution \u00e0 l\u2019ensemble de ses salari\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0d\u2019un bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb. Ce dernier \u00ab\u00a0sera vers\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019accords salariaux\u00a0\u00bb dans les pays et filiales concern\u00e9s. En outre, il sera \u00ab\u00a0plafonn\u00e9 pour les salaires \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le groupe a constat\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de progr\u00e8s sur le d\u00e9blocage des exp\u00e9ditions dans les d\u00e9p\u00f4ts et raffineries malgr\u00e9 l\u2019ouverture que nous avions faite [mercredi] lors de la rencontre avec la d\u00e9l\u00e9gation de la CGT\u00a0\u00bb. TotalEnergies avait demand\u00e9 aux gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.\u00a0\u00ab\u00a0Nous constatons que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour organiser la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, ajoute le groupe.          TotalEnergies assure aussi dans son communiqu\u00e9 \u00eatre dispos\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 envisager un budget pour les augmentations salariales 2023 sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb\u00a0et qu\u2019il en a inform\u00e9 les organisations syndicales mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb pour ses employ\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019a...","dateModified":"2022-10-13T07:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:36:13+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne comprends pas : il n\u2019y a que Total et Exxon qui fabriquent de l\u2019essence en France ?    Nicolas          La France compte huit\u00a0raffineries de p\u00e9trole en activit\u00e9 (sept en m\u00e9tropole et une en\u00a0Martinique). Sur les cinq installations exploit\u00e9es par TotalEnergies, celle de Normandie, la plus grande du pays, repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 22\u00a0% de la capacit\u00e9 de raffinage du territoire. A cela s\u2019ajoute la gr\u00e8ve affectant les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, en Seine-Maritime et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Seule la raffinerie de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas \u00e0 l\u2019arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:25:27+00:00","articleBody":"     TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb et la CGT doit \u00ab\u00a0se saisir de la main qui a \u00e9t\u00e9 tendue\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier, a affirm\u00e9 jeudi matin sur RTL le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Ils ont la capacit\u00e9, donc le devoir d\u2019augmenter les salaires de tous leurs salari\u00e9s dans des proportions qu\u2019ils n\u00e9gocieront avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.          Mercredi soir, les gr\u00e9vistes de TotalEnergies ont d\u00e9clin\u00e9 une proposition de la direction de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Maintenant on n\u00e9gocie sans conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          Les salari\u00e9s gr\u00e9vistes de TotalEnergies r\u00e9clament une hausse des salaires de 10\u00a0%\u00a0: 7\u00a0% pour compenser l\u2019inflation et 3\u00a0% pour mieux partager les profits du groupe (10,6\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi ren\u00e9gocier les augmentations accord\u00e9es au d\u00e9but de 2022 (+ 3,5\u00a0% de hausse moyenne des salaires).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb, dit Bruno Le\u00a0Maire","dateModified":"2022-10-13T06:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:23:51+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la d\u00e9cision gouvernementale de r\u00e9quisition des personnels des d\u00e9p\u00f4ts de carburant, les avocats de la CGT et de FO pr\u00e9parent un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal administratif. La proc\u00e9dure prendra \u00ab\u00a0in\u00e9vitablement quelques jours\u00a0\u00bb. De m\u00e9moire de travailleurs, il s\u2019agit de la premi\u00e8re proc\u00e9dure de ce type en Normandie. \u00ab\u00a0En trente et un ans de bo\u00eete, je n\u2019ai jamais vu une telle atteinte au droit de gr\u00e8ve. Cela s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 en\u00a02010 \u00e0 la raffinerie de Grandpuits\u00a0[Seine-et-Marne], mais ici, jamais\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Reynald Prevost, coordinateur syndical Force ouvri\u00e8re (FO).             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:15:42+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans les raffineries fran\u00e7aises de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 reconduite\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9\u00a0\u00bb,\u00a0jeudi matin, sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Eric Sellini, le coordinateur CGT pour le groupe. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve est reconduite \u00e0 la raffinerie de Normandie, \u00e0 la raffinerie de Donges, \u00e0 la raffinerie de Feyzin, sur le d\u00e9p\u00f4t des Flandres et \u00e0 la raffinerie de la M\u00e8de\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez TotalEnergies sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T06:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:10:18+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France m\u00e9tropolitaine. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:08:53+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live. Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburants en France. La gr\u00e8ve dans les raffineries se poursuivait, jeudi 13 octobre, chez Esso-ExxonMobil, vis\u00e9 par de premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 de TotalEnergies, la situation \u00e9tait au point mort apr\u00e8s le refus des salari\u00e9s gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les exp\u00e9ditions de carburants pour ravitailler les stations-service \u00e0 sec. Cette proposition de la direction \u00e9tait une condition pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:16:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5121/3414/1342/894/3/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-2">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le dirigeant de cette région ukrainienne annexée avait demandé l’aide de Moscou pour organiser le départ des habitants, notamment près du fleuve Dniepr.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 13 octobre                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon      Image de couverture :  Un panneau le long de la route indiquant la direction de Kherson, au sud de Mykolaïv, en Ukraine, le 29 septembre 2022.    LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          « L’armée russe sera anéantie » en cas d’attaque nucléaire sur l’Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l’UE. « Poutine dit qu’il ne bluffe pas avec la menace nucléaire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l’Ukraine ne bluffent pas non plus », a déclaré Josep Borrell, ajoutant : « La Russie sait qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée ».Un immeuble résidentiel a été touché jeudi par une frappe ukrainienne à Belgorod, ville russe d’une région frontalière de l’Ukraine, ont déclaré jeudi les autorités locales russes. « La défense antiaérienne a été activée. Il y a des destructions dans un immeuble résidentiel », a précisé sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région.Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a publié un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux personnes, après le bombardement de la ville cette nuit. « Les sauveteurs ont débloqué les corps de deux résidents. Il s’agit d’un homme de 31 ans et d’une femme de 80 ans », a-t-il précisé.Kirill Timoshenko, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a signalé sur Telegram que Nikopol, de l’oblast de Dnipropetrovsk, avait été « encore une fois bombardé, presque aussi massivement qu’hier [mercredi] », faisant un blessé.Le gouverneur régional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annoncé sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la région avait été touchée par « des attaques de drones kamikazes ». « Les sauveteurs travaillent déjà. Restez dans des abris », a-t-il ajouté.Le réseau électrique ukrainien a été « stabilisé » après les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment visé des infrastructures énergétiques et avaient provoqué des coupures de courant, a annoncé jeudi l’opérateur ukrainien Ukrenergo.Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, ville de l’Est ukrainien qu’ils tentent de conquérir depuis le mois d’août. Selon la chaîne Telegram des combattants séparatistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contrôle des villages d’Opytne et d’Ivanhrad, directement au sud de la ville.Le Kremlin a annoncé s’attendre à ce que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse à son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concrète de médiation sur le conflit à l’occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum régional, le président russe a proposé à son homologue turc de créer un « hub gazier » en Turquie pour exporter du gaz à l’Europe.La France a commencé jeudi à livrer directement du gaz à l’Allemagne dans le cadre de la solidarité énergétique européenne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annoncé dans un communiqué le gestionnaire du réseau de transport de gaz français GRTgaz.Déserteurs ou simples citoyens opposés à la guerre en Ukraine, un nombre croissant de Russes fuient la main du Kremlin pour venir gonfler les rangs des demandeurs d’asile russes en France, alors que leur accueil divise l’Europe. « Sur les huit premiers mois de l’année, l’Ofpra a enregistré 1 420 demandes d’asile de ressortissants russes », rapporte cet organe chargé d’attribuer le statut de réfugié.La fuite qui a provoqué la fermeture partielle de l’oléoduc Droujba, reliant la Russie à l’Allemagne, a été, selon les premières analyses, d’origine accidentelle, a annoncé jeudi l’opérateur polonais PERN.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dure         Analyse. Ukraine : les vertus guerrières de la démocratie         Factuel. Emmanuel Macron espère à terme une négociation entre la Russie et l’Ukraine         Reportage. A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtrières         Factuel. En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique         Critique. « Ukraine, terre désirée » : les images d’un pays entre deux eaux         Reportage. Les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés venus à Lviv         Enquête. Les étudiants africains, grands oubliés de la politique d’accueil européenne         Critique. Butterfly Vision : les traces indélébiles de la guerre en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation en Ukraine à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 13 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-13T16:51:30+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T04:51:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","description":"Le dirigeant de cette r\u00e9gion ukrainienne annex\u00e9e avait demand\u00e9 l\u2019aide de Moscou pour organiser le d\u00e9part des habitants, notamment pr\u00e8s du fleuve Dniepr.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le dirigeant de cette r\u00e9gion ukrainienne annex\u00e9e avait demand\u00e9 l\u2019aide de Moscou pour organiser le d\u00e9part des habitants, notamment pr\u00e8s du fleuve Dniepr.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-10-13T16:51:30+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T04:51:30+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son souhait de voir l\u2019instauration d\u2019un tribunal international contre Moscou et demand\u00e9 \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Italie des moyens de d\u00e9fense antia\u00e9riens, lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une session de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe (APCE)\u00a0:           Il faut que la Russie soit reconnue comme Etat agresseur, et chaque assassin et boucher doit \u00eatre traduit en justice pour les crimes perp\u00e9tr\u00e9s pendant cette guerre.           \u00ab\u00a0Il faut cr\u00e9er les m\u00e9canismes juridiques indispensables pour ce faire (\u2026) Vous avez la capacit\u00e9 de cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour traduire en justice la Russie et appliquer les principes de droit international\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 une demande analogue, fin septembre devant les Nations unies, et avait r\u00e9clam\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une juridiction pour juger le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 juger \u00ab\u00a0chaque agresseur et boucher\u00a0\u00bb devant le Conseil de l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-13T16:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T16:18:01+00:00","articleBody":"     L\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tikhanovska\u00efa a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas imaginer\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, puisse d\u00e9cider d\u2019engager son arm\u00e9e dans le conflit en Ukraine, malgr\u00e9 les menaces prof\u00e9r\u00e9es contre Kiev, \u00ab\u00a0surtout maintenant que le monde entier est uni derri\u00e8re les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Selon elle, \u00ab\u00a0Loukachenko sait qu\u2019un tel ordre [donn\u00e9 \u00e0 son arm\u00e9e] ne serait pas ex\u00e9cut\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.          Mme\u00a0Tikhanovska\u00efa r\u00e9agissait \u00e0 l\u2019annonce lundi par le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse du d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb associant des forces russes et bi\u00e9lorusses. Affirmant avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis l\u2019Ukraine sur la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko a intim\u00e9 ce jour-l\u00e0 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de ne pas toucher de \u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusse. Alli\u00e9e de la Russie dans ce conflit, la Bi\u00e9lorussie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais son arm\u00e9e n\u2019a pas particip\u00e9 aux combats sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Svetlana Tsikhanovska\u00efa \u00ab\u00a0n\u2019imagine pas\u00a0\u00bb Alexandre Loukachenko engager s...","dateModified":"2022-10-13T16:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T16:00:02+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a soutenu jeudi n\u2019avoir aucun regret concernant la politique \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9e au cours de ses seize ann\u00e9es au pouvoir, qui a plac\u00e9 la Russie comme l\u2019un de ses plus importants fournisseurs de gaz\u00a0:           Dans la perspective de l\u2019\u00e9poque, il \u00e9tait tr\u00e8s rationnel et compr\u00e9hensible de s\u2019approvisionner en gaz de r\u00e9seau, y compris aupr\u00e8s de la Russie, qui \u00e9tait moins cher que le GNL [gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9] provenant d\u2019autres r\u00e9gions du monde.           \u00ab\u00a0M\u00eame pendant la guerre froide, la Russie \u00e9tait un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Merkel, qui pr\u00e9sidait \u00e0 Lisbonne le jury d\u2019un prix consacr\u00e9 aux efforts de mitigation et d\u2019adaptation face au changement climatique. \u00ab\u00a0Je ne regrette absolument pas les d\u00e9cisions prises\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant ne pas avoir \u00ab\u00a0chang\u00e9 d\u2019avis\u00a0\u00bb en ce qui concerne l\u2019abandon du nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel \u00ab\u00a0ne regrette absolument pas\u00a0\u00bb sa politique \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-10-13T16:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:42:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Suite \u00e0 l\u2019appel du chef de la r\u00e9gion de Kherson de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Saldo, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser une aide pour le d\u00e9part des habitants de la r\u00e9gion [de Kherson] vers d\u2019autres r\u00e9gions du pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. \u00ab\u00a0Nous fournirons \u00e0 chacun un logement gratuit et tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans une br\u00e8ve allocution, sans pr\u00e9ciser le nombre de personnes qui pourraient \u00eatre concern\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons sugg\u00e9r\u00e9 que tous les habitants de la r\u00e9gion de Kherson qui souhaitent se prot\u00e9ger des frappes de missiles\u00a0[ukrainiens] puissent se rendre dans d\u2019autres r\u00e9gions\u00a0\u00bb russes, avait \u00e9crit un peu plus t\u00f4t sur Telegram Vladimir Saldo, exhortant\u00a0:           Emmenez vos enfants et partez.           M.\u00a0Saldo a appel\u00e9 la Russie \u00e0 fournir \u00ab\u00a0l\u2019aide\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0pour organiser un tel travail\u00a0\u00bb, disant avoir propos\u00e9 \u00ab\u00a0en premier lieu\u00a0\u00bb aux habitants des localit\u00e9s de la rive droite du Dniepr, plus proche de la ligne de front, d\u2019\u00e9vacuer. Ces r\u00e9sidents seront emmen\u00e9s dans les r\u00e9gions russes les plus proches de celle de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9, citant la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, et les r\u00e9gions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.          Cette annonce est faite alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit jeudi avoir reconquis cinq localit\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 mercredi la prise de cinq autres communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va aider \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9vacuation des habitants de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-13T16:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:37:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait extrader des suspects de crimes de guerre russes vers la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 La\u00a0Haye, dans le cas\u00a0o\u00f9 leur proc\u00e8s ne pourrait pas avoir lieu en Ukraine pour des raisons juridiques, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le procureur de la juridiction. La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, n\u2019est pas un Etat membre de la CPI, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger les individus accus\u00e9s des pires atrocit\u00e9s commises dans le monde, telles que les crimes de guerre, les crimes contre l\u2019humanit\u00e9 et les g\u00e9nocides.          La CPI a ouvert sa propre enqu\u00eate sur la guerre en Ukraine peu apr\u00e8s l\u2019invasion de la Russie, mais a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle tenait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine traduise elle-m\u00eame les suspects en justice dans la mesure du possible. Karim Khan, procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand la CPI porterait ses premi\u00e8res accusations, affirmant qu\u2019il attendrait que \u00ab\u00a0les preuves soient suffisantes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons, nous sommes concentr\u00e9s, mais je ferai des annonces au bon moment\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La justice ukrainienne a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 dix personnes pour des crimes commis lors de l\u2019invasion russe, a fait savoir le procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, Andriy Kostin, lors de la conf\u00e9rence de presse. L\u2019Ukraine compte par ailleurs porter des accusations de crimes de guerre pour les frappes russes sur Kiev et d\u2019autres villes cette semaine, a indiqu\u00e9 M. Kostin. La Roumanie a, quant \u00e0 elle, d\u00e9clar\u00e9 avoir rejoint l\u2019\u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate internationale charg\u00e9e d\u2019enqu\u00eater sur les crimes de guerre en Ukraine, d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9e de la Lituanie, la Pologne, l\u2019Ukraine, l\u2019Estonie, la Lettonie et de la Slovaquie, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019agence judiciaire europ\u00e9enne Eurojust et de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: Kiev pourrait extrader des Russes vers la Cour p\u00e9nale internationale","dateModified":"2022-10-13T16:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:28:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous avez publi\u00e9 beaucoup d'articles parlant de Russes fuyant leur pays pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale mais y a-t-il une partie de la population qui soutient ardemment le pouvoir ? Y a-t-il des Russes qui sont motiv\u00e9s pour aller en Ukraine ? Ou bien le refus du conflit est-il largement majoritaire ?    Paul         Bonjour Paul,          Cet article, qui relaie en majorit\u00e9 des t\u00e9moignages de Russes fuyant la mobilisation, donne \u00e9galement l\u2019exemple de l\u2019un d\u2019entre eux qui ne souhaite pas se faire exempter. En voici un extrait\u00a0:           Iekaterina raconte que son mari doit aussi partir du jour au lendemain. A eux deux, ils ont quatre enfants, mais son \u00e9poux n\u2019a nulle intention d\u2019\u00e9viter la mobilisation. \u00ab\u00a0Lui, c\u2019est un vrai mec, relate-t-elle. (\u2026) Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller. Je fais des courses pour lui acheter une tente, un gilet pare-balles, une trousse de premier secours, des gants\u2026 Mieux vaut qu\u2019il les ait d\u00e9j\u00e0 au cas o\u00f9 il ne les recevrait pas sur place. Nous avons tout rassembl\u00e9 et nous attendons d\u00e9sormais qu\u2019il soit appel\u00e9.\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T16:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:11:22+00:00","articleBody":"     La Roumanie va fournir \u00e0 partir de jeudi, \u00e0 un prix plafonn\u00e9, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Moldavie, pays voisin, qui souffre de difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement. La compagnie nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, Hidroelectrica, a sign\u00e9 un contrat portant la livraison de 100\u00a0m\u00e9gawatts avec la soci\u00e9t\u00e9 moldave Energom, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie roumain, Virgil Popescu, sur Facebook. Le tarif convenu est de 450\u00a0lei roumains (91\u00a0euros) par m\u00e9gawattheure, bien en de\u00e7\u00e0 des prix du march\u00e9.          La Roumanie avait au pr\u00e9alable modifi\u00e9 sa l\u00e9gislation pour pouvoir exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Moldavie, devant \u00ab\u00a0la situation exceptionnelle caus\u00e9e par le conflit\u00a0\u00bb. La R\u00e9publique de Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants situ\u00e9e entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, importe habituellement de l\u2019\u00e9nergie d\u2019Ukraine, mais les r\u00e9centes attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes ont contraint Kiev \u00e0 interrompre ses livraisons. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 roumaine viendra donc combler cette perte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie va fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Moldavie, affect\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-10-13T16:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:47:01+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s une autre op\u00e9ration de ce type entre Kiev et Moscou, l\u2019Ukraine et la Russie ont annonc\u00e9 chacune de leur c\u00f4t\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers concernant 20 personnes dans chaque camp. Parmi ces 20 combattants figurent \u00ab\u00a014 soldats des forces arm\u00e9es ukrainiennes, 4 membres de la d\u00e9fense territoriale, un membre de la garde nationale et un membre des forces navales ukrainiennes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andri\u00ef Iermak.          Parmi eux, \u00ab\u00a0il y en a que les Russes d\u00e9tenaient \u00e0 Olenivka [une prison dans la r\u00e9gion de Donetsk] et dans les zones occup\u00e9es des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9. Les soldats lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0sont en train de passer des examens m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Iermak, accompagnant son message de deux photos et d\u2019une tr\u00e8s courte vid\u00e9o montrant les anciens prisonniers assis dans un bus, en tenue militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie annoncent avoir \u00e9chang\u00e9 20 prisonniers de chaque camp","dateModified":"2022-10-13T15:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:44:24+00:00","articleBody":"     Un tribunal espagnol a annul\u00e9 l\u2019extradition d\u2019un blogueur ukrainien prorusse r\u00e9clam\u00e9 par Kiev, indiquant n\u2019avoir pas re\u00e7u \u00e0 temps les documents n\u00e9cessaires de la part de l\u2019Ukraine. R\u00e9clam\u00e9 par Kiev pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et incitation \u00e0 la haine, Anatoli Chari\u00ef avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 4\u00a0mai \u00e0 Tarragone, pr\u00e8s de Barcelone, sur la base d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat international. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 entendu par un juge, il avait \u00e9t\u00e9 mis \u00ab\u00a0en libert\u00e9 provisoire\u00a0\u00bb mais avec des mesures de contr\u00f4le judiciaire, dont la confiscation de son passeport.          Le 26\u00a0septembre, un tribunal madril\u00e8ne avait class\u00e9 l\u2019affaire expliquant qu\u2019Anatoli Chari\u00ef \u00ab\u00a0ne se trouvait plus en Espagne\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9tait all\u00e9 en Italie\u00a0\u00bb, peut-on lire dans des documents judiciaires consult\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse. Et m\u00eame si le tribunal a par la suite \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que le blogueur se trouvait toujours en Espagne, les papiers n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019extradition qui devaient \u00eatre envoy\u00e9s par Kiev ne leur sont jamais parvenus \u00e0 temps, indique un jugement rendu le 11\u00a0octobre.          Kiev consid\u00e8re Chari\u00ef comme un \u00ab\u00a0propagandiste\u00a0\u00bb et les services de s\u00e9curit\u00e9 SBU affirment qu\u2019il \u00ab\u00a0a men\u00e9 des activit\u00e9s ill\u00e9gales ayant port\u00e9 atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Ukraine dans le domaine de l\u2019information\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0a agi sur ordre d\u2019organismes \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Anatoli Chari\u00ef compte pr\u00e8s de trois millions d\u2019abonn\u00e9s sur son compte YouTube, et poss\u00e8de \u00e9galement un site d\u2019information, baptis\u00e9 sharij.net.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne annule l\u2019extradition d\u2019un blogueur ukrainien prorusse","dateModified":"2022-10-13T15:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:28:37+00:00","articleBody":"     Toute attaque nucl\u00e9aire de la Russie contre l\u2019Ukraine entra\u00eenera une r\u00e9ponse militaire des Occidentaux \u00ab\u00a0si puissante que l\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Poutine dit qu\u2019il ne bluffe pas avec la menace nucl\u00e9aire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine, l\u2019Union europ\u00e9enne et ses Etats membres, les Etats-Unis et l\u2019OTAN, ne bluffent pas non plus. Toute attaque nucl\u00e9aire contre l\u2019Ukraine entra\u00eenera une r\u00e9ponse, pas une r\u00e9ponse nucl\u00e9aire, mais une r\u00e9ponse militaire si puissante que l\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant le Coll\u00e8ge d\u2019Europe, \u00e0 Bruges.          Les menaces de Moscou sont prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les membres de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0Les menaces nucl\u00e9aires voil\u00e9es du pr\u00e9sident Poutine sont dangereuses et irresponsables\u00a0\u00bb, avait jug\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, avant une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN, avertissant\u00a0:           La Russie sait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cas de frappe nucl\u00e9aire de Moscou, les Occidentaux an\u00e9antiront l\u2019arm\u00e9e russe, affirme le chef de l...","dateModified":"2022-10-13T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:21:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Afrique et l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0dans le m\u00eame bateau\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie ukrainienne, affirmant que \u00ab\u00a0chaque roquette russe ne frappe pas seulement les Ukrainiens, mais touche aussi la qualit\u00e9 de vie des Africains\u00a0\u00bb, \u00e9voquant l\u2019impact de la guerre sur \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, \u00e9tait en tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re et en d\u00e9but de semaine sur le continent africain, o\u00f9 il s\u2019est rendu, entre autres, au S\u00e9n\u00e9gal, en C\u00f4te d\u2019Ivoire, au Ghana et au Kenya. M.\u00a0Kuleba avait \u00e9court\u00e9 lundi son s\u00e9jour en Afrique, \u00e0 la suite des frappes russes massives sur de nombreuses villes ukrainiennes. L\u2019Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, dont les cours ont flamb\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. L\u2019ouverture d\u2019un corridor d\u2019exportation en mer Noire a permis d\u2019enrayer cette hausse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Afrique et l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0dans le m\u00eame bateau\u00a0\u00bb, estime le chef de la diplomatie ukrainienne","dateModified":"2022-10-13T14:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:10:11+00:00","articleBody":"     Proche de Vladimir Poutine, le c\u00e9l\u00e8bre chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u2019Acad\u00e9mie royale de musique su\u00e9doise en raison de \u00ab\u00a0son alliance \u00e9troite avec le gouvernement russe qui aujourd\u2019hui attaque l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir jeudi l\u2019institution\u00a0:           Nous consid\u00e9rons que c\u2019est inacceptable et l\u2019Acad\u00e9mie ne veut pas y \u00eatre associ\u00e9e.           Membre depuis 2011, Valery Gergiev avait une position honorifique de membre \u00e9tranger au sein de la prestigieuse institution scandinave. Celle-ci fait partie des dix acad\u00e9mies royales su\u00e9doises au m\u00eame titre que celle d\u00e9livrant le prix Nobel de litt\u00e9rature.          Le chef d\u2019orchestre russe avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 persona non grata par plusieurs salles de concert occidentales, de l\u2019Allemagne o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la direction de l\u2019Orchestre philharmonique de Munich, en passant par la France et l\u2019Italie. En mars, le Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, avait ainsi annul\u00e9 la venue de la superstar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev exclu d\u2019une acad\u00e9mie royale en Su\u00e8de","dateModified":"2022-10-13T14:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T13:58:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va approuver la semaine prochaine un nouveau financement qui portera \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0plus de 3 milliards\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019euros son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Au total, l\u2019UE aura consacr\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0plus de 3\u00a0milliards de dollars de ressources de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne de soutien \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant une r\u00e9union avec les ministres de la d\u00e9fense des 30 membres.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, les Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 allou\u00e9 2,5 milliards d\u2019euros de la dotation de 5,7\u00a0milliards d\u2019un fonds cr\u00e9\u00e9 hors du budget europ\u00e9en pour financer des livraisons d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine. La nouvelle tranche sera de 500\u00a0millions, a fait savoir une source europ\u00e9enne. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE se r\u00e9unissent lundi \u00e0 Luxembourg pour avaliser ce nouveau financement et lancer une importante mission militaire pour aider les troupes ukrainiennes \u00e0 affronter les forces d\u2019invasion russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles va porter \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 3\u00a0milliards\u00a0\u00bb d\u2019euros son soutien militaire \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-13T14:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T13:21:25+00:00","articleBody":"      Mikha\u00efl travaille pour le service informatique d\u2019une compagnie a\u00e9rienne russe dans une grande ville du pays. Malgr\u00e9 les sanctions qui ont compliqu\u00e9 la vie de l\u2019entreprise, les avions continuent de voler. Son emploi dans le secteur de la technologie de l\u2019information est donc primordial, mais la compagnie n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 exempter son personnel de la mobilisation. Il n\u2019a aucune envie d\u2019aller faire la guerre.            Comme sa fonction lui permet de travailler \u00e0 distance, il a laiss\u00e9 sa famille et son confortable appartement pour se r\u00e9fugier \u00e0 la campagne, dans la datcha d\u2019amis. \u00ab\u00a0Je vis dans une petite maison de 30\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s avec une banya [bain russe \u00e0 vapeur chaude] dans laquelle je fais ma toilette et je lave mon linge\u00a0\u00bb, raconte Mikha\u00efl. Les toilettes sont \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. \u00ab\u00a0A partir de l\u2019automne, l\u2019eau sera coup\u00e9e et je devrai aller la chercher au puits.\u00a0\u00bb            Mikha\u00efl esp\u00e8re en fait que le commissaire militaire ne le d\u00e9nichera pas dans son coin de campagne. Il a tout de m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de parer \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 et a install\u00e9 une cam\u00e9ra de surveillance sans fil sur la seule route qui m\u00e8ne \u00e0 sa datcha. Il peut ainsi observer les rares voitures qui passent. S\u2019il devait voir un v\u00e9hicule suspect, il aurait le temps de se cacher dans la for\u00eat toute proche.              Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie","dateModified":"2022-10-13T13:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T12:22:54+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont demand\u00e9 jeudi \u00e0 Moscou d\u2019organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils de ce territoire annex\u00e9 par la Russie \u00e0 la fin de septembre et vis\u00e9 par une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous avons sugg\u00e9r\u00e9 que tous les habitants de la r\u00e9gion de Kherson, qui souhaitent se prot\u00e9ger des frappes de missiles [ukrainiens], puissent se rendre dans d\u2019autres r\u00e9gions\u00a0\u00bb russes, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration d\u2019occupation r\u00e9gionale, Vladimir Saldo, exhortant\u00a0:           Emmenez vos enfants et partez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes demandent \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9vacuer les civils de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-13T12:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T12:00:08+00:00","articleBody":"      Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a publi\u00e9 un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux personnes, apr\u00e8s le bombardement de la ville cette nuit. \u00ab\u00a0Les sauveteurs ont d\u00e9bloqu\u00e9 les corps de deux r\u00e9sidents. Il s\u2019agit d\u2019un homme de 31\u00a0ans et d\u2019une femme de 80\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a signal\u00e9 sur Telegram que Nikopol, de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0encore une fois bombard\u00e9, presque aussi massivement qu\u2019hier [mercredi]\u00a0\u00bb, faisant un bless\u00e9.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a indiqu\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.          Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, ville de l\u2019Est ukrainien, qu\u2019ils tentent de conqu\u00e9rir depuis le mois d\u2019ao\u00fbt. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de la ville.          Le Kremlin a annonc\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 ce que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation sur le conflit \u00e0 l\u2019occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum r\u00e9gional, le pr\u00e9sident russe a propos\u00e9 \u00e0 son homologue turc de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour exporter du gaz \u00e0 l\u2019Europe.          Cinq Russes enr\u00f4l\u00e9s pour combattre en Ukraine, dans le cadre de la mobilisation ordonn\u00e9e en septembre, sont morts apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e, ont signal\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s.          La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 livrer directement du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz.          D\u00e9serteurs ou simples citoyens oppos\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine, un nombre croissant de Russes fuient la main du Kremlin pour venir gonfler les rangs des demandeurs d\u2019asile russes en France, alors que leur accueil divise l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Sur les huit premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Ofpra a enregistr\u00e9 1\u00a0420\u00a0demandes d\u2019asile de ressortissants russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille cet organe charg\u00e9 d\u2019attribuer le statut de r\u00e9fugi\u00e9.          La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T12:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:55:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a r\u00e9affirm\u00e9, jeudi sur Twitter, son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Obusiers Caesar pour mener la contre-offensive, radars, syst\u00e8mes et missiles pour se prot\u00e9ger des attaques a\u00e9riennes, v\u00e9hicules blind\u00e9s et entra\u00eenements\u00a0: nous allons continuer \u00e0 soutenir la r\u00e9sistance ukrainienne et renforcer notre assistance militaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.           Nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister sur son sol, jamais \u00e0 attaquer la Russie. Vladimir Poutine doit arr\u00eater cette guerre et respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Nous ne voulons pas d\u2019une guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister sur son sol, jamais \u00e0 attaquer la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanu...","dateModified":"2022-10-13T11:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:27:24+00:00","articleBody":"     Un coup de t\u00e9l\u00e9phone mena\u00e7ant a entra\u00een\u00e9 jeudi 13\u00a0octobre dans l\u2019ouest de la Norv\u00e8ge l\u2019\u00e9vacuation temporaire d\u2019une importante usine de traitement du gaz, essentielle pour l\u2019approvisionnement du Royaume-Uni, ont expliqu\u00e9 les autorit\u00e9s.          Jeudi matin, la police norv\u00e9gienne a d\u2019abord fait \u00e9tat sur Twitter d\u2019une \u00ab\u00a0situation confuse\u00a0\u00bb autour du terminal de Nyhamna, qui re\u00e7oit, traite et exporte le gaz d\u2019Ormen Lange, le deuxi\u00e8me plus grand champ gazier offshore du pays, sans pr\u00e9ciser la nature de l\u2019incident. Quelques instants plus tard, elle a envoy\u00e9 un autre tweet pour annoncer que la situation avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0clarifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Une menace a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Odd Jorgen Nilssen, le maire de la commune d\u2019Aukra, o\u00f9 l\u2019usine est implant\u00e9e. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, le personnel a pu retourner sur le site exploit\u00e9 par Shell au nom de l\u2019op\u00e9rateur norv\u00e9gien de gazoducs Gassco, et \u00ab\u00a0la production est normale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole de Shell Norv\u00e8ge, Jan Soppeland.          L\u2019auteur de l\u2019appel \u00e9tait connu pour des faits similaires, a ensuite annonc\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019indication que la menace ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et nous sommes de retour \u00e0 une situation normale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Norv\u00e8ge, une menace t\u00e9l\u00e9phonique provoque l\u2019\u00e9vacuation d\u2019un terminal gazier ","dateModified":"2022-10-13T11:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:07:25+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements russes des derniers jours, qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et qui avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a annonc\u00e9 jeudi sur Facebook le directeur de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo, Volodymyr Kudrytsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les r\u00e9cents bombardements russes ","dateModified":"2022-10-13T11:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:01:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine (\u00e0 droite), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre en marge du sommet de la Conf\u00e9rence sur l\u2019interaction et les mesures de confiance en Asie, \u00e0 Astana, au Kazakhstan, le 13\u00a0octobre\u00a02022. VYACHESLAV PROKOFYEV \/ AP           En marge d\u2019un forum r\u00e9gional au Kazakhstan, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a propos\u00e9 jeudi \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour exporter du gaz en Europe, au moment o\u00f9 les livraisons russes vers l\u2019Union europ\u00e9enne sont affect\u00e9es par les sanctions et les fuites des gazoducs Nord Stream.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/03480df_db979fb9a9904c37becb72c6ce15a7c6-db979fb9a9904c37becb72c6ce15a7c6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine propose \u00e0 Recep Tayyip Erdogan la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour ex...","dateModified":"2022-10-13T11:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T10:48:02+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, aupr\u00e8s des ambassadeurs allemand, su\u00e9dois et danois, son exclusion de l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream les 26 et 27\u00a0septembre, alors que Russes et Occidentaux s\u2019accusent \u00e0 demi-mot d\u2019un sabotage.          \u00ab\u00a0En cas de refus d\u2019acc\u00e8s (\u2026) Moscou partira du principe que les pays concern\u00e9s ont quelque chose \u00e0 cacher ou couvrent les ex\u00e9cutants de ces actes de terrorisme\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9, ajoutant que la Russie ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate \u00e0 laquelle elle ne participe pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9nonce son exclusion de l\u2019enqu\u00eate sur les fuites de Nord Stream","dateModified":"2022-10-13T10:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T10:36:49+00:00","articleBody":"     Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion, o\u00f9 les tirs se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Les informations sur de [potentielles] victimes sont en train d\u2019\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, publiant des photos de d\u00e9bris jonchant une rue et ayant endommag\u00e9 une voiture. Selon lui, une partie non explos\u00e9e d\u2019un projectile est aussi tomb\u00e9e sur le terrain de sport d\u2019un lyc\u00e9e de la ville.               Des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9 le dernier \u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e9ventr\u00e9. Une vid\u00e9o montre l\u2019impact, dans un panache de fum\u00e9e noire. \u00ab\u00a0Un projectile ressemblant \u00e0 un missile s\u2019est abattu sur le toit d\u2019un immeuble de Belgorod en Russie. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, on dit que c\u2019est S-300 Russe qui a d\u00e9vi\u00e9\u2026 car \u00e7a ne cadre pas avec le narratif ukrainien assurant ne jamais viser les civils russes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur Twitter.                    M.\u00a0Gladkov a \u00e9galement accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tir\u00e9 sur le village russe de Krasno\u00ef\u00e9, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Il y a des destructions sur le terrain de l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en publiant la photo d\u2019un crat\u00e8re avec un d\u00e9bris d\u2019obus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble touch\u00e9 par une frappe ukrainienne dans la ville russe de Belgorod, pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-13T11:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:58:46+00:00","articleBody":"     Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a annonc\u00e9, jeudi sur Twitter, que l\u2019Ukraine avait re\u00e7u \u00ab\u00a01,3\u00a0milliard de dollars [1,3\u00a0milliard d\u2019euros] suppl\u00e9mentaires d\u2019aide financi\u00e8re d\u2019urgence du Fonds mon\u00e9taire international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit un financement d\u2019urgence suppl\u00e9mentaire du FMI, annonce le premier ministre ukraini...","dateModified":"2022-10-13T10:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:54:03+00:00","articleBody":"               Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, les habitants d\u2019Izioum vivent sans gaz, sans \u00e9lectricit\u00e9 et sans eau courante. Ils re\u00e7oivent de la nourriture et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 de la part de b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens.                Une femme porte des sacs contenant de la nourriture donn\u00e9e par des volontaires ukrainiens, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Des b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens donnent de la nourriture et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Des ouvriers remplissent des bouteilles d\u2019eau dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/5b64075_1665654305837-701108.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:45:26+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses avec l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que le pays ne disposait que de 10\u00a0% de ce dont il avait besoin en termes de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Reuters a \u00e9galement rapport\u00e9 que M.\u00a0Zelensky avait exclu tout contact diplomatique avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne dispose que de 10\u00a0% de ce dont elle a besoin pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne, estime Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-13T09:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:35:32+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv, a publi\u00e9 un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux\u00a0personnes, apr\u00e8s le bombardement de la ville cette nuit. \u00ab\u00a0Les sauveteurs ont d\u00e9bloqu\u00e9 les corps de deux\u00a0r\u00e9sidents. Il s\u2019agit d\u2019un homme de 31\u00a0ans et d\u2019une femme de 80\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans le bombardement de Mykola\u00efv, annonce le maire de la ville","dateModified":"2022-10-13T09:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:24:55+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s l\u2019appel du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb pour les Russes et sept\u00a0mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, un nombre croissant de personnes est venu gonfler les rangs des demandeurs d\u2019asile russes en France.          \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, on observe bien une tendance \u00e0 la hausse\u00a0: sur les huit premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Ofpra [Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides] a enregistr\u00e9 1\u00a0420\u00a0demandes d\u2019asile de ressortissants russes\u00a0\u00bb, explique cet organisme charg\u00e9 d\u2019attribuer le statut de r\u00e9fugi\u00e9. Soit, entre janvier et fin ao\u00fbt, presque autant de demandes que sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (1\u00a0495), alors que le conflit a d\u00e9marr\u00e9 fin f\u00e9vrier.          Entre ao\u00fbt et septembre, \u00ab\u00a0il y a une augmentation de 17\u00a0%\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi, dont les guichets enregistrent puis traitent les dossiers des demandeurs d\u2019asile, rappelant que l\u2019ordre de mobilisation a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis le 21\u00a0septembre, avec des r\u00e9percussions qui ne seront connues qu\u2019en octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes qui s\u2019opposent \u00e0 la guerre gonflent la demande d\u2019asile en France","dateModified":"2022-10-13T10:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:14:07+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019envahir l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le terrible pilonnage\u00a0de villes comme Marioupol ou\u00a0le d\u00e9luge de missiles frappant le territoire ukrainien, alors m\u00eame que la Russie est d\u00e9sormais sur la d\u00e9fensive, pouvaient donner l\u2019impression d\u2019une \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des\u00a0r\u00e9gimes despotiques et cyniques sur\u00a0des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques\u00a0jug\u00e9es faibles\u00a0et incapables de se d\u00e9fendre.          Mais, si rien ne permet de pr\u00e9dire aujourd\u2019hui l\u2019issue d\u2019une guerre sur laquelle plane la menace nucl\u00e9aire russe, des faiblesses\u00a0inh\u00e9rentes aux\u00a0r\u00e9gimes\u00a0totalitaires sont n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 apparues. Outre le fait que le coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019offensive russe sur Kiev et les contre-attaques ukrainiennes de la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 ont tromp\u00e9 les pronostics, sept mois de conflit montrent pourtant l\u2019aptitude\u00a0des syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques\u00a0au combat.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les vertus guerri\u00e8res de la d\u00e9mocratie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La qualit\u00e9 de la r\u00e9sistance ukrainienne semble se nourrir de vertus propres \u00e0 la d\u00e9mocratie","dateModified":"2022-10-13T09:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:52:53+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef, a pr\u00e9venu, jeudi sur Twitter, au sujet de la suggestion du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de d\u00e9ployer des observateurs internationaux \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie\u00a0:           Si des repr\u00e9sentants des pays occidentaux sont envoy\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre\u00a0la Bi\u00e9lorussie et\u00a0l\u2019Ukraine, cela signifiera l\u2019implication de ces pays tiers dans le conflit.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse commente la suggestion du pr\u00e9sident ukrainien de d\u00e9plo...","dateModified":"2022-10-13T09:00:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:41:06+00:00","articleBody":"     Cinq Russes enr\u00f4l\u00e9s pour combattre en Ukraine, dans le cadre de la mobilisation ordonn\u00e9e en septembre, sont morts apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e, ont signal\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s, apr\u00e8s des annonces similaires qui se sont multipli\u00e9es ces derniers jours. Les responsables russes ne pr\u00e9cisent cependant pas la cause de ces d\u00e9c\u00e8s, ni leur lieu.          Le service de presse de la r\u00e9gion de Tcheliabinsk, cit\u00e9 par l\u2019agence publique TASS, a confirm\u00e9 la mort de cinq\u00a0personnes originaires de ce territoire pauvre et industriel situ\u00e9 en Sib\u00e9rie occidentale. \u00ab\u00a0Nous fournirons toute l\u2019aide n\u00e9cessaire \u00e0 la famille et aux proches de nos soldats tomb\u00e9s [au front]\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le service de presse, promettant de verser un million de roubles (16\u00a0000\u00a0euros) pour chaque d\u00e9funt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie confirme la mort de cinq\u00a0soldats mobilis\u00e9s pour combattre en Ukraine","dateModified":"2022-10-13T08:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:33:03+00:00","articleBody":"     La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi tard dans la soir\u00e9e, PERN a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Selon les premi\u00e8res constatations, et compte tenu des d\u00e9formations du pipeline, il semble qu\u2019\u00e0 ce stade il n\u2019y ait aucun signe d\u2019intervention de tierces personnes. Toutefois, des analyses d\u00e9taill\u00e9es sont en cours pour d\u00e9terminer la cause de l\u2019incident et r\u00e9parer l\u2019ol\u00e9oduc afin que le pompage du brut puisse reprendre le plus rapidement possible.           Une des deux\u00a0lignes de Droujba, ol\u00e9oduc qui permet l\u2019approvisionnement de l\u2019est de l\u2019Allemagne en brut russe, a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e mardi soir apr\u00e8s la d\u00e9tection d\u2019une fuite sur un tron\u00e7on souterrain de l\u2019ol\u00e9oduc, \u00e0 Zurawice \u00e0 180\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Varsovie. L\u2019incident n\u2019a pas provoqu\u00e9 d\u2019arr\u00eat des livraisons de brut \u00e0 l\u2019Allemagne, ont annonc\u00e9 mercredi les parties polonaise et allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fuite de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, probablement accidentelle, selon l...","dateModified":"2022-10-13T08:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:19:40+00:00","articleBody":"     Le chef de la Crim\u00e9e nomm\u00e9 par la Russie, Sergue\u00ef Aksenov, a expliqu\u00e9, mercredi sur Telegram, que le temps d\u2019attente pour traverser en ferry le d\u00e9troit de Kertch \u00e9tait \u00ab\u00a0de l\u2019ordre de trois \u00e0 quatre\u00a0jours\u00a0\u00bb. Une file de camions sur place mercredi est visible dans cette vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter.                    Des images publi\u00e9es mercredi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019images satellites Maxar Technologies montraient \u00e9galement des files de camions attendant \u00e0 Kertch, en Crim\u00e9e.                A Kertch, le 12\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/c3bf903_161c2d20a5bd4aad97ed86279471b7b8-161c2d20a5bd4aad97ed86279471b7b8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Crim\u00e9e, le temps d\u2019attente pour traverser en ferry le d\u00e9troit de Kertch \u00e9tait mercredi \u00ab\u00a0de l\u2019or...","dateModified":"2022-10-13T09:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:01:16+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan (\u00e0 droite), \u00e0 Astana, le 13\u00a0octobre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP           Lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Astana, au Kazakhstan, \u00e0 laquelle assiste le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays entendait poursuivre ses efforts pour parvenir \u00e0 la paix entre la Russie et l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les combats en cours. M.\u00a0Erdogan a notamment d\u00e9clar\u00e9 dans son discours au sommet de la Conf\u00e9rence sur l\u2019interaction et les mesures de confiance en Asie\u00a0:           Notre objectif est de poursuivre la dynamique qui a \u00e9t\u00e9 atteinte et de mettre fin \u00e0 l\u2019effusion de sang d\u00e8s que possible.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/ca565b8_5445143-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc r\u00e9it\u00e8re ses appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine ","dateModified":"2022-10-13T09:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T07:52:30+00:00","articleBody":"     Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, apr\u00e8s la capture de deux villages pr\u00e8s de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les forces prorusses de la r\u00e9gion. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, ils ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de Bakhmout, ville qu\u2019ils tentent de conqu\u00e9rir depuis le mois d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes aux portes de Bakhmout, selon les forces prorusses de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-10-13T08:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T07:12:24+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que les sauveteurs avaient sorti un gar\u00e7on de 11\u00a0ans des d\u00e9combres apr\u00e8s les bombardements russes sur la ville de\u00a0Mykola\u00efv.           Selon des informations pr\u00e9liminaires, il pourrait y avoir sept\u00a0habitants sous les ruines de l\u2019immeuble de cinq \u00e9tages, avec lesquels il n\u2019y a actuellement aucune communication.\u00a0Les sauveteurs les recherchent et analysent les structures d\u00e9truites. Pour venir en aide \u00e0 la population, des b\u00e9n\u00e9voles de la Croix-Rouge d\u2019Ukraine travaillent sur place, des \u00e9quipes m\u00e9dicales d\u2019urgence, des forces de l\u2019ordre et des \u00e9quipes d\u2019urgence de la ville sont mobilis\u00e9es.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gar\u00e7on de 11\u00a0ans sorti des d\u00e9combres apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-13T07:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:36:51+00:00","articleBody":"     La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 acheminer directement du gaz vers l\u2019Allemagne dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz.          Les premi\u00e8res livraisons de gaz odoris\u00e9 vers l\u2019Allemagne ont commenc\u00e9 \u00e0 6\u00a0heures \u00e0 hauteur de 31\u00a0gigawattheures\/jour, en transitant via la commune frontali\u00e8re d\u2019Obergailbach (Moselle) au point d\u2019interconnexion du r\u00e9seau gazier, a pr\u00e9cis\u00e9 le gestionnaire. Ce niveau sera \u00ab\u00a0\u00e9valu\u00e9 tous les jours en fonction des conditions de r\u00e9seau\u00a0\u00bb, avec une capacit\u00e9 maximale de 100\u00a0gigawattheures\/jour, a ajout\u00e9 GRTgaz.          \u00ab\u00a0C\u2019est historique, la premi\u00e8re fois que la France va livrer du gaz directement vers l\u2019Allemagne. Jusqu\u2019ici on envoyait du gaz \u00e0 notre voisin via la Belgique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Thierry Trouv\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral de GRTgaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a commenc\u00e9 \u00e0 livrer du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne, selon GRTgaz","dateModified":"2022-10-13T07:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:31:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les Europ\u00e9ens sont rest\u00e9s unis. Ils ont fait front commun pour d\u00e9noncer l\u2019agression de Vladimir Poutine, aider Kiev financi\u00e8rement et militairement ou encore prendre des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou. Malgr\u00e9 ses liens avec le Kremlin et m\u00eame si elle se refuse \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev ou \u00e0 autoriser que d\u2019autres le fassent en passant sur son territoire, la Hongrie de Viktor Orban a jou\u00e9 le jeu. Mais, plus de sept mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Vingt-Sept savent que la suite sera plus compliqu\u00e9e.          La semaine derni\u00e8re, un \u00e9pisode a illustr\u00e9 ces tensions \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Le 6\u00a0octobre, les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 le huiti\u00e8me paquet de sanctions, quelques jours apr\u00e8s que Moscou a annex\u00e9 des territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums, mobilis\u00e9 des troupes suppl\u00e9mentaires et une nouvelle fois brandi la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire. Mais, pour la premi\u00e8re fois, un pays \u2013 en l\u2019occurrence, la Belgique \u2013 s\u2019est abstenu. Si cette d\u00e9cision n\u2019a pas mis en danger la proc\u00e9dure, elle n\u2019en constitue pas moins un signal.             Lire aussi :     Sanctions contre Moscou, aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019unit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019\u00e9preuve d\u2019une guerre qui dure                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt \u00e9conomique et politique du conflit se fait sentir dans les pays de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-13T06:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:11:34+00:00","articleBody":"     Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a signal\u00e9 sur\u00a0Telegram\u00a0que\u00a0Nikopol, de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0encore une fois bombard\u00e9, presque aussi massivement qu\u2019hier [mercredi 12 ocotbre]\u00a0\u00bb, faisant un bless\u00e9. Le bombardement a caus\u00e9 \u00ab\u00a0des dommages importants sur des immeubles, des magasins, le service de cardiologie de l\u2019h\u00f4pital de la ville, le mus\u00e9e d\u2019histoire locale, des \u00e9tablissements d\u2019enseignement pour enfants et des lignes \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement a touch\u00e9 la ville de Nikopol, annonce le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrai...","dateModified":"2022-10-13T06:35:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:03:49+00:00","articleBody":"           Natalia Stokoz et sa fille Veronika devant leur maison, \u00e0 environ 20\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0La bombe ne fait pas peur... mais la centrale \u00e9lectrique, oui, c\u2019est ce qui fait le plus peur\u00a0\u00bb, dit-elle. A Zorya, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA\/AP                 Une femme montre une tablette de comprim\u00e9s d\u2019iode \u00e0 prendre en cas de fuite de radiation. A Zaporijia, le\u00a02\u00a0septembre 2022. LEO CORREA\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6a416b4_1665639653394-702065.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T06:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T05:48:54+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes en Ukraine. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir recul\u00e9 d\u2019environ 20\u00a0kilom\u00e8tres au nord du secteur de Kherson d\u00e9but octobre, les forces russes tentent probablement de consolider une nouvelle ligne de front \u00e0 l\u2019ouest du village de Mylove\u00a0\u00bb, estiment les renseignements britanniques.           Ces derniers jours, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes ont probablement ordonn\u00e9 la pr\u00e9paration de l\u2019\u00e9vacuation de certains civils de Kherson. Il est probable qu\u2019ils s\u2019attendent \u00e0 ce que les combats s\u2019\u00e9tendent \u00e0 la ville de Kherson elle-m\u00eame.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point sur la situation dans le secteur de Kherson","dateModified":"2022-10-13T06:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T05:18:47+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0des infrastructures critiques\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes de drones kamikazes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kiev touch\u00e9e par des drones kamikazes pendant la nuit","dateModified":"2022-10-13T05:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:15:00+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv, a affirm\u00e9, jeudi matin sur Telegram, que cette ville du sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9j\u00e0 massivement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb pendant la nuit.          Selon lui, un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages a notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. \u00ab\u00a0Les deux \u00e9tages sup\u00e9rieurs ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits, le reste est sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il en pr\u00e9cisant que les secouristes sont sur place, mais sans livrer encore de bilan humain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv lourdement bombard\u00e9e pendant la nuit","dateModified":"2022-10-13T05:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:10:06+00:00","articleBody":"     Tandis que nombre de pays non-align\u00e9s pr\u00f4nent un cessez-le-feu et une n\u00e9gociation, Emmanuel Macron a cherch\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre sur France 2, \u00e0 confirmer le soutien de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, sans fermer la porte \u00e0 un \u00e9ventuel dialogue avec Moscou quand Kiev l\u2019estimera possible. \u00ab\u00a0A un moment donn\u00e9 ce sera de l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Ukraine et de la Russie de n\u00e9gocier, a dit le chef de l\u2019Etat. Ce n\u2019est pas \u00e0 nous de d\u00e9cider pour l\u2019Ukraine, nous ne l\u2019aurions pas accept\u00e9 de nos alli\u00e9s.\u00a0\u00bb          A ce jour, Emmanuel Macron n\u2019est pas en position de jouer les m\u00e9diateurs, ne serait-ce que parce que la France, sans \u00eatre en guerre avec la Russie, soutient l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00ab\u00a0doit cesser cette guerre, respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et revenir autour de la table des discussions\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M. Macron. Il a cependant d\u00e9fendu son souci constant de parler quand n\u00e9cessaire au chef du Kremlin, en particulier sur des sujets comme le sort de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e et annex\u00e9e par les Russes.             Lire aussi :     Emmanuel Macron esp\u00e8re \u00e0 terme une n\u00e9gociation entre la Russie et l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron esp\u00e8re \u00e0 terme une n\u00e9gociation entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-13T06:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:02:02+00:00","articleBody":"      Les Nations unies ont condamn\u00e9, mercredi, les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb russes de territoires ukrainiens. L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des 193\u00a0Etats membres r\u00e9unie en urgence a adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens avec 143\u00a0voix pour, face \u00e0 cinq pays contre \u2013 dont la Russie, la Bi\u00e9lorussie et la Cor\u00e9e du Nord \u2013 35 qui se sont abstenus, parmi lesquels la Chine, l\u2019Inde, le Pakistan et l\u2019Afrique du Sud, malgr\u00e9 des efforts diplomatiques des Etats-Unis.          Invit\u00e9 sur France\u00a02 en soir\u00e9e, Emmanuel Macron a appel\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0et a affirm\u00e9 qu\u2019il parlerait au pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0chaque fois que cela sera[it] n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. La France va livrer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a affirm\u00e9, jeudi matin sur Telegram, que cette ville du sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9j\u00e0 massivement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait subi dans la nuit de \u00ab\u00a0lourds bombardements\u00a0\u00bb, d\u00e9truisant notamment les deux \u00e9tages sup\u00e9rieurs d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages. Aucun bilan humain n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, mercredi, avoir repris cinq\u00a0localit\u00e9s aux Russes dans le sud du pays, dans la r\u00e9gion de Kherson. Il s\u2019agit de Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Un missile russe sur un march\u00e9 de la ville d\u2019Avd\u00efivka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait au moins sept\u00a0morts, mercredi. Dans la m\u00eame r\u00e9gion, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement annonc\u00e9, mardi, la d\u00e9couverte de deux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 13\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T05:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:01:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-13T04:01:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-3">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Pour les Britanniques, sortir de l’Union européenne n’a servi à rien »   Tribune        Sylvain Kahn  Professeur agrégé à Sciences Po        Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Incroyable, mais vrai ! Depuis le Brexit, les gouvernements britanniques mettent, chaque année, un talent plus grand pour démontrer que la sortie de l’Union européenne (UE) éloigne un peu plus son peuple de la terre promise de la souveraineté retrouvée et de l’indépendance libre et non faussée.          Si on comprend bien ce qui se passe outre-Manche, c’est le monde à l’envers ! La nation britannique est en train d’être mise sous tutelle, à l’instar de la pauvre Grèce des années 2010, et son peuple est spolié de son droit à choisir son gouvernement comme une malheureuse Italie post-Berlusconi en 2011.          Cela sans l’intervention de la Commission européenne, ni de la Banque centrale européenne (BCE), ni du conseil de la zone euro. Car c’est bien la Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE), la banque centrale du Royaume-Uni, qui vient de sortir le carton rouge pour sanctionner le gouvernement britannique en place depuis un peu plus d’un mois.          Un jugement très inquiet          Plutôt que de s’incliner avec respect devant le nouveau cours de la politique budgétaire de la nouvelle première ministre, Liz Truss, l’institution fait savoir que celui-ci est insoutenable et augmente son taux directeur de façon drastique. Mieux, la BoE agit sur pression de la Réserve fédérale, la banque centrale des Etats-Unis, et du Fonds monétaire international (FMI), qui vient de porter un jugement très inquiet sur la politique budgétaire britannique.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                 Le gouvernement qui vient de la lancer prévoit de porter le déficit public de l’Etat du Royaume-Uni à un niveau rarement atteint et de compenser par des emprunts massifs une baisse historique des impôts. C’est pourquoi le taux de la dette souveraine britannique est en train d’atteindre un niveau comparable à celui de l’Italie, ce qui provoque l’inquiétude et l’intervention des banques centrales britannique et américaine, ainsi que du FMI.          « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin. En l’espèce, sortir de l’UE ne leur a servi à rien – d’autant qu’à ce jour aucun des Etats membres de l’Union n’est dans une telle situation. Le gouvernement britannique qui déclenche un tel tir de barrage de sa propre banque centrale est-il pour autant victime d’un déni de démocratie et d’une tutelle technocratique ?          Démonstration par l’absurde          Pas vraiment, car, dans les faits, il vient d’être nommé à la suite d’une révolution de palais – à savoir un vote interne des militants du Parti conservateur, soit moins de 1 % du corps électoral. Ce dernier avait voté pour une majorité parlementaire en 2019 dont le programme ne mentionnait pas des baisses d’impôts massives et un endettement du même ordre.        Il vous reste 32.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/pour-les-britanniques-sortir-de-l-union-europeenne-n-a-servi-a-rien_6145696_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les Britanniques, sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019a servi \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T18:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:00:22+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:12:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Sylvain Kahn, professeur \u00e0 Sciences Po, montre l\u2019impact d\u00e9l\u00e9t\u00e8re du Brexit pour le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Take back control\u00a0\u00bb, disaient-ils\u00a0! Les Britanniques en sont loin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvain Kahn","description":"Professeur agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/386/0/4667/2333/1342/671/60/0/31be3dd_c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-4">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation partielle, ils ont recueilli les réactions d’hommes qui font tout pour y échapper.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              M le mag        Guerre en Ukraine             Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller »      Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation partielle, ils ont recueilli les réactions d’hommes qui font tout pour y échapper.          Par Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev         Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De jeunes Russes tentant d’entrer en Géorgie, le 28 septembre.  DAVIT KACHKACHISHVILI / ANADOLU AGENCY / ANADOLU AGENCY VIA AFP               Tandis que le Kremlin organise la mobilisation, une bonne partie du pays essaie de s’y soustraire. Outre les centaines de milliers de personnes qui ont fui à l’étranger, d’autres usent de tous les stratagèmes imaginables pour éviter d’être envoyés au front.          Ainsi Alexeï (les noms ont été changés), originaire d’Oufa, capitale de la république de Bachkirie, au centre de la Russie. En 2007, le jeune homme a une relation amoureuse avec Iekaterina, de Tourinsk, dans l’Oural. Six mois plus tard, la jeune femme est enceinte. Le fiancé n’avait pas prévu de devenir père. Il disparaît brusquement et ne donne plus de nouvelles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Quinze ans plus tard, la guerre de Vladimir Poutine le fait revenir dans la vie d’Iekaterina, par le biais d’un message reçu sur les réseaux sociaux. « Je n’ai jamais pensé à t’écrire, mais malheureusement j’y suis obligé, écrit Alexeï. Je sais qu’à côté de toi grandit un garçon dont je devrais être le père. Tu dois savoir que les temps sont durs et il me manque encore un acte de naissance. Les hommes avec quatre enfants sont exemptés de la mobilisation. Tu peux m’envoyer balader, je le comprendrais bien. Ai-je au moins une chance ? »          Iekaterina découvre ainsi qu’Alexeï a déjà trois enfants légitimes de deux femmes différentes. « Pourquoi devrais-je lui donner une chance ? interroge Iekaterina. Il est pour moi un étranger. » Elle lui a répondu : « De quel enfant s’agit-il pour toi, si tu ne connais ni son nom ni sa date de naissance ? Il a été élevé par un tout autre homme, mon mari. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Je suis vraiment désolé pour le pays, mais ce ne sont que des traîtres »                 Iekaterina raconte que son mari doit aussi partir du jour au lendemain. A eux deux, ils ont quatre enfants, mais son époux n’a nulle intention d’éviter la mobilisation. « Lui, c’est un vrai mec, relate-t-elle. Il ne se cache pas derrière les enfants, contrairement à cette burne [sic] d’Alexeï, comme il l’appelle. Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller. Je fais des courses pour lui acheter une tente, un gilet pare-balles, une trousse de premier secours, des gants… Mieux vaut qu’il les ait déjà au cas où il ne les recevrait pas sur place. Nous avons tout rassemblé et nous attendons désormais qu’il soit appelé. »          Mikhaïl, lui, travaille pour le service informatique d’une compagnie aérienne russe dans une grande ville du pays. Malgré les sanctions qui ont compliqué la vie de l’entreprise, les avions continuent de voler. Son emploi dans le secteur de la technologie de l’information est donc primordial, mais la compagnie n’a pas réussi à exempter son personnel de la mobilisation.        Il vous reste 50.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/13/les-temoignages-d-hommes-mobilisables-en-russie-il-me-manque-encore-un-acte-de-naissance-pour-etre-exempte_6145673_4500055.html"},"headline":"Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T15:06:08+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:06:08+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation partielle, ils ont recueilli les r\u00e9actions d\u2019hommes qui font tout pour y \u00e9chapper.","author":[{"@type":"Person","name":"Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/125/0/1500/750/1342/671/60/0/bdb0a64_230999-3292954.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-5">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Cet ancien de la CIA, hostile à Trump, est au coude à coude avec le sortant ultraconservateur Mike Lee pour un poste au Sénat. Les centristes y voient le signe d’un intérêt grandissant pour la création d’un troisième parti.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Elections de mi-mandat : dans l’Utah, un conservateur anti-Trump menace le Parti républicain      Cet ancien de la CIA, hostile à Trump, est au coude à coude avec le sortant ultraconservateur Mike Lee pour un poste au Sénat. Les centristes y voient le signe d’un intérêt grandissant pour la création d’un troisième parti.          Par Corine Lesnes         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Evan McMullin, candidat indépendant dans l’Utah, à Salt Lake City, en  novembre 2021.   LAURA SEITZ / AP               L’Utah n’a jamais rien vu de tel : une sénatoriale disputée. Le candidat indépendant Evan McMullin, un ancien républicain, est au coude-à-coude avec le sortant, Mike Lee, l’un des lieutenants de Donald Trump, pour les élections de mi-mandat du 8 novembre. Dans cet Etat foncièrement conservateur, mormon à plus de 65 %, mais qui n’a jamais été totalement acquis au 45e président, la performance ranime les espoirs des « Never Trumpers », les républicains anti-Trump de toujours, de former une coalition pour « sauver la démocratie américaine de l’autoritarisme », selon les mots du candidat.          Le cheveu rare, l’œil bienveillant, le sourire juvénile, Evan McMullin, 46 ans, n’est pas tout à fait un inconnu dans le monde politique. Ancien membre de l’Agence centrale de renseignement (CIA), révolté par l’ascension de Trump il y a huit ans, il s’était présenté – déjà comme indépendant – à l’élection présidentielle de 2016. Son nom ne figurait sur les bulletins de vote que dans onze Etats. Mais il avait réalisé, en Utah, un score remarquable pour un candidat faisant cavalier seul : 21,5 %, derrière Trump (45 %) et Hillary Clinton (27 %). Mike Lee, sénateur depuis 2011, apparu dans la mouvance du Tea Party, avait même voté pour lui – avant de faire allégeance au nouvel occupant de la Maison Blanche.          Cette fois, M. McMullin se présente au Sénat et les démocrates locaux ont décidé – fait rarissime – de ne pas présenter de candidat. Pour la plupart d’entre eux, comme la maire de Salt Lake County, Jenny Wilson, la priorité est de barrer la route à Mike Lee, un juriste libertarien qui a flirté avec les complotistes après l’élection de 2020, et soutenu les efforts pour renverser le résultat, avant de se raviser et d’approuver la certification de la victoire de Joe Biden.          La démocratie américaine « en grand péril »          D’autres démocrates ne parviennent pas à se résoudre à soutenir l’ex-agent de la CIA. Evan McMullin reste un républicain pur sucre : favorable aux baisses d’impôt et au maintien de la prison de Guantanamo, opposé à l’avortement et au mariage entre personnes du même sexe – quoique, à titre personnel, il ait indiqué respecter le choix de sa mère, qui, après avoir divorcé, s’est remariée avec une femme. Tous ne jugent pas non plus comme un premier prix de vertu le fait d’avoir été, durant dix ans, infiltré comme agent à l’étranger. M. McMullin a travaillé à la CIA de 2001 à 2011 dans le contre-terrorisme. « Mon expérience à l’Agence a formé ma vision de l’Amérique », a-t-il dit.        Il vous reste 67.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/dans-l-utah-un-conservateur-anti-trump-menace-le-parti-republicain_6145662_3210.html"},"headline":"Elections de mi-mandat\u00a0: dans l\u2019Utah, un conservateur anti-Trump menace le Parti r\u00e9publicain","dateCreated":"2022-10-13T14:00:27+02:00","datePublished":"2022-10-13T14:00:27+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:24:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cet ancien de la CIA, hostile \u00e0 Trump, est au coude \u00e0 coude avec le sortant ultraconservateur Mike Lee pour un poste au S\u00e9nat. Les centristes y voient le signe d\u2019un int\u00e9r\u00eat grandissant pour la cr\u00e9ation d\u2019un troisi\u00e8me parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/947/0/2211/1105/1342/671/60/0/3b9d9bb_1665647259001-ap21316839269797.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-6">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Une grève chez TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi, et chez ExxonMobil dans les raffineries et dépôts carburants entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement  dans toute la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie        Les Décodeurs              La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France      Une grève chez TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi, et chez ExxonMobil dans les raffineries et dépôts carburants entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement  dans toute la France.          Par Manon Romain et Maxime Ferrer         Publié le 10 octobre 2022 à 13h17, republié à 10h23        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La grève des salariés de TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi 11 octobre, et de son concurrent ExxonMobil entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement, pompes à sec et files d’attente interminables. Dimanche 9 octobre, près de 30 % des stations-service françaises étaient touchées.                             Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                   La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilité et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France métropolitaine. Alimentée à partir des données du site officiel Prix-carburants.gouv.fr, elle se met à jour toutes les dix minutes mais ne reflète que les changements remontés sur la plateforme officielle. Les prix qui n’ont pas été mis à jour récemment sont signalés au survol de la carte.                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })





<article-nb="2022/10/13/19-7">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Retrouvez nos réponses sur le nombre de raffineries bloquées, les stocks stratégiques et les réquisitions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                               Les Décodeurs        Pénurie de carburant             Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions      Retrouvez nos réponses sur le nombre de raffineries bloquées, les stocks stratégiques et les réquisitions.          Par Romain Geoffroy, Romain Imbach et Dorian Jullien         Publié le 10 octobre 2022 à 17h12 Republié le 11 octobre 2022 à 14h48, mis à jour à 14h31        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une forte demande de carburants, des grèves dans les raffineries… La situation était toujours tendue dans les stations-service, mercredi 13 octobre. En dépit d’appels répétés du gouvernement à cesser les blocages, les grévistes de TotalEnergies ont reconduit le mouvement de grève pour les salaires à l’appel de la CGT.            Retrouvez ci-dessous les réponses aux principales questions sur les pénuries de carburant. Elles ont été rédigées mercredi 12 octobre, mais la situation évolue rapidement et certaines réponses pourront être actualisées.             

    #qr_gaz {
        max-width: 900px;
        margin: 1rem auto;
    }
    
    #qr_gaz .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #qr_gaz .d_titre {
        font-size: 2rem;
        font-weight: 600;
        width: 100%;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 0;
        text-align: center;
    }
    
    #qr_gaz .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
    }
    
    #qr_gaz .d_soustitre {
        width: 50%;
        font-size: 1.5rem;
        font-weight: normal;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 0;
        text-align: left;
        line-height: 36px;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche {
        width: 50%;
    }
    
    #qr_gaz span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #qr_gaz span.mobile {
        display: none;
    }
    
    #qr_gaz .hr {
        width: 100%;
        margin: 15px 0 0;
        height: 0;
        border-top: 1px solid #E4E6E9;
    }
    
    
    /* CSS du tableau*/
    
    #qr_gaz ul {
        margin: 1rem 2rem;
    }
    
    #qr_gaz .divTable {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        width: 100%;
    }
    
    #qr_gaz {
        font-size: 80%;
    }
    
    #qr_gaz #d_tableau {
        overflow: auto;
        width: 100%;
        border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne.entete {
        background-color: #fff;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne.entete .d_cellule {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        letter-spacing: .1rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        text-align: center;
        justify-content: center;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant.d_question img {
        display: block;
        max-width: 600px;
        margin: 2rem auto 1rem auto;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne {
        border-top: 1px solid #E8E8E8;
        display: flex;
        align-items: stretch;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover {
        background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
        cursor: pointer;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
        background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule {
        padding: 15px 10px;
        text-align: left;
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        align-items: center;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.cat {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 90%;
        color: rgba(0, 0, 0, .6);
        letter-spacing: 0.05rem;
        text-transform: uppercase;
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.etat {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1rem;
        letter-spacing: .15px;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.tripossible {
        cursor: pointer;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.tripossible:hover {
        text-decoration: underline
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant {
        width: 100%;
        padding: 20px 30px;
        background-color: #fefefe;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant p {
        font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
        font-size: 1.5rem;
        margin-top: 1rem;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant ul {
        font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
        font-size: 1.5rem;
        margin-top: 1rem;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant p a {
        color: #026b9c;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant span.catcher__title,
    #qr_gaz .d_contenant span.catcher__desc a {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1.4;
    }
    
    #qr_gaz .clic {
        cursor: pointer;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule span.chevron::before {
        border-style: solid;
        border-color: #CAC6C6;
        border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
        content: '';
        display: inline-block;
        height: 0.5em;
        transition: all .25s ease-out;
        transform: rotate(-45deg);
        width: 0.5em;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule span.chevron.bottom:before {
        top: 0;
        border-color: #000;
        transform: rotate(135deg);
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.cat {
        width: 20%;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne .d_cellule.question {
        /* width: 75%;*/
        width: 100%;
        font-weight: 600
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.etat .grisou {
        opacity: .5;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
        text-align: left;
        display: flex;
        align-items: center;
        flex-direction: column;
        flex-wrap: wrap;
        width: 25%;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
        align-self: baseline;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.clic {
        width: 5%;
        text-align: center;
    }
    
    #qr_gaz span.gommette {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.15rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
        background-color: #3baf8c;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
        background-color: #ffa909;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
        background-color: #e82d2d;
    }
    
    
    /* le CSS de la recherche */
    
    span.rotation45 {
        position: absolute;
        left: .75rem;
        font-size: 1.7rem;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche {
        margin: 0;
        position: relative;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche input[type=text] {
        border: 1px solid #ccc;
        background-color: #fff;
        padding: 8px;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.4;
        outline: none;
        width: 100%;
        color: #989797;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        /* Use the same right padding (18) in jQ! */
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable.x {
        background-position: right 5px center;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable.onX {
        cursor: pointer;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable::-ms-clear {
        display: none;
        width: 0;
        height: 0;
    }
    
    @media screen and (max-width:600px) {
        /*   #qr_gaz .d_cellule span.chevron::before {
            border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
        }*/
        #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
            background-color: rgba(59, 175, 140, .2);
        }
        #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
            background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
        }
        #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
            background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
        }
        #qr_gaz {
            width: 100%;
            margin: 0 auto;
        }
        #qr_gaz .desktop {
            display: none!important;
        }
        #qr_gaz .mobile {
            display: inline!important;
        }
        #qr_gaz .d_cellule {
            font-size: 1.4rem;
            padding: 10px 6px;
        }
        #qr_gaz .d_soustitre {
            line-height: 1.5;
        }
        #qr_gaz span.gommette {
            display: none;
        }
        #qr_gaz .d_recherche,
        #qr_gaz .d_soustitre {
            width: 80%;
            margin: 5px auto;
        }
        #qr_gaz input[type=text] {
            font-size: 1.5rem;
        }
        #qr_gaz .d_cellule.etat {
            text-align: left;
        }
        #qr_gaz .d_cellule.cat {
            font-size: 80%;
            width: 25%;
        }
        #qr_gaz .d_ligne .d_cellule.question {
            width: 100%;
        }
        /*    #qr_gaz .d_cellule.etat {
            width: 30%;
            justify-content: space-around;
            flex-grow: 4;
        }*/
        #qr_gaz .d_cellule.etat div {
            align-self: flex-end;
        }
        #qr_gaz .d_cellule.clic {
            text-align: left;
            padding: 10px 0;
        }
        #qr_gaz .d_contenant {
            padding: 1rem 2px;
            background-color: #fefefe;
        }
    }
    
    
    /* mode nuit  */
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_cellule span.chevron.bottom:before {
        border-color: #FFF;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .hr {
        width: 100%;
        margin: 15px 0 0;
        height: 0;
        border-top: 1px solid #f8f8f8;
    }
    
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_cellule.cat {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
        background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #f8f8f8;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_contenant {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
        background-color: initial;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: initial;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
        background-color: initial;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne {
        background-color: #1e2126;
    }

    #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }
      span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }



 questions sur les pénuries de carburant en France

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.













var largeur = document.getElementById("qr_gaz").offsetWidth,
    mobiledec = false,
    longformatDecRestr = false,
    dateMajRestr = "";

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobiledec = true
}

/* fonction pour savoir si on est en mobile */
function esTuMobile() {
    return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
};


/* les fonctions pour la recherche */

function nettoyer(cetteString) {
    return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
}

function aZero() {
    $(".d_question").show();
    $(".d_question.d_contenant").hide();
}

function tog(v) {
    return v ? 'addClass' : 'removeClass';
}

/* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
$(document).on('input', '.clearable', function() {
    $(this)[tog(this.value)]('x');
}).on('mousemove', '.x', function(e) {
    $(this)[tog(this.offsetWidth - 18 }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
    ev.preventDefault();
    aZero();
    $(this).removeClass('x onX').val('').change();
}).on("keyup", function(et) {
    if (et.keyCode == 27) {
        $(".clearable").removeClass("x").val('')
        et.preventDefault();
        aZero();
    }
});

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        }) /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }

        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }

}

function accents(txt) {
    return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

var html_tab = "",
    totalquestions = 0;

$.each(penurieEssence, function(i, d) {
    /* on vire les lignes vides */
    if (d.questions != "" && d.explications != "") {
        var question = d.questions,
            question_detail = d.explications,
            etat = d.statut,
            la_url = d.lien,
            la_titre = d.titre_article;
        html_tab += `

${marcheDuMonde(question, true, true)}





${marcheDuMonde(question_detail, true, false)}
                `;
      
        
        if (la_url && la_titre) {
            html_tab += `

Lire aussi${la_titre}

                    `;
        }
";
        totalquestions++;
    }
});

";

document.getElementById("totalquestions").innerHTML = totalquestions;
document.getElementById("contenantqr_gaz").innerHTML = html_tab;

$('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
    var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

    $(".d_question").show();
    $(".d_question.d_contenant").hide();

    $(".d_question").each(function(i, d) {

        var trouve = false;
        var id = d.dataset.id;

        for (const prop in d.dataset) {
            var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
            if (corpus.includes(mot)) {
                trouve = true;
            }
        }
        if (!trouve) {
            $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
        } else {
            $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
        }
    });
});

/* on gère l'événement sur le chevron */
d3.selectAll("#qr_gaz .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
    evenementAuClic(this);
})


function evenementAuClic(ceci) {
    var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class");

    /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
    if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
        d3.selectAll("#qr_gaz .d_contenant").style("display", "none");
        d3.selectAll("#qr_gaz .clic span.chevron").classed("bottom", false);
    } else {
        var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

        /* on vire la précédente div au besoin */
        d3.selectAll("#qr_gaz .d_contenant").style("display", "none");
        d3.selectAll("#qr_gaz .clic span.chevron").classed("bottom", false);
        d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true);

        d3.select("#qr_gaz .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block");
    }
}

/* et on lance une première fois */
d3.selectAll("#qr_gaz .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
    if (i == 0) {
        evenementAuClic(this);
    }
});

<article-nb="2022/10/13/19-8">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Selon « Le Monde », la directrice générale, Florence Hardouin, a recueilli une douzaine de témoignages de salariées importunées par le président de la FFF. L’inspection par le ministère des sports débute jeudi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Football              La FFF sur un volcan : nouvelles accusations contre Noël Le Graët, manipulations et règlements de comptes      Selon « Le Monde », la directrice générale, Florence Hardouin, a recueilli une douzaine de témoignages de salariées importunées par le président de la FFF. L’inspection par le ministère des sports débute jeudi.          Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Florence Hardouin et Noël Le Graët, au stade Laugardalsvöllur, à Reykjavik (Islande), le 11 octobre 2019.  STÉPHANE MANTEY / PRESSE SPORTS               Raté. Sur le papier, le « séminaire » avait pour but de ressouder les troupes autour du « patron ». Organisée mercredi après-midi, la réunion informelle du comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) a pourtant très vite pris la forme de grande explication à huis clos, voire d’une séance de thérapie collective.          A la veille du lancement de l’audit réalisé à la « 3F » par les trois inspecteurs de l’Inspection générale de l’éducation, du sport et de la recherche (IGESR) sur décision de la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, de nouveaux témoignages recueillis par Radio France mettent en cause le président de la FFF, Noël Le Graët, déjà accusé en septembre par le magazine So Foot d’avoir envoyé des SMS salaces à des collaboratrices. La directrice générale de la fédération, Florence Hardouin, se voit reprocher de n’avoir rien fait des témoignages de salariées qu’elle a elle-même recueillis.          Invitations répétées « pour venir dîner avec lui », drague « lourdingue », main posée « sur la cuisse », propos tendancieux… Plusieurs anciennes salariées ont décrit par le menu à Radio France les comportements déplacés à leur égard de M. Le Graët, perçu par une ancienne employée comme « un vieux monsieur qui n’a pas vu que le monde avait changé ».                           Lire aussi :  Noël Le Graët, Fernand Duchaussoy, Jean Fournet-Fayard… Cartons rouges en série à la FFF                 « Je conteste fermement les prétendus comportements “déplacés” à l’égard de salariées au sein de la FFF, a répondu le patron du football français, encore soutenu par son comité exécutif, mercredi. J’ai toujours entretenu des relations respectueuses avec mes collaboratrices et mes collaborateurs dans un climat de confiance mutuelle. Ces allégations anonymes à la fois mensongères et malveillantes visent manifestement à me nuire professionnellement et personnellement. »          Même au cœur de la tempête, le Breton ne dévie pas de sa ligne et feint l’indifférence face à ces nouvelles accusations. « Il n’y en a pas des SMS, affirmait déjà au Monde, à la mi-septembre, le dirigeant de 80 ans, élu jusqu’à la fin de 2024. C’est bizarre d’ailleurs que personne n’ait déposé de plainte. On va arrêter d’en parler, je m’en fous. »          Une douzaine de signalements          Mais ces témoignages anonymes recueillis par Radio France visent également le management de la « DG », Florence Hardouin, en poste depuis 2013 et désormais en conflit larvé avec M. Le Graët. « Florence Hardouin était au courant du comportement du président. Elle m’a demandé de lui raconter. Je pensais qu’elle allait me protéger. En fait non, elle a tout enterré », a confié une ex-salariée.        Il vous reste 65.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/13/fff-nouvelles-accusations-manipulations-reglements-de-comptes-la-federation-sur-un-volcan_6145663_1616938.html"},"headline":"La FFF sur un volcan\u00a0: nouvelles accusations contre No\u00ebl Le Gra\u00ebt, manipulations et r\u00e8glements de comptes","dateCreated":"2022-10-13T14:08:05+02:00","datePublished":"2022-10-13T14:08:05+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:05:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Selon \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la directrice g\u00e9n\u00e9rale, Florence Hardouin, a recueilli une douzaine de t\u00e9moignages de salari\u00e9es importun\u00e9es par le pr\u00e9sident de la FFF. L\u2019inspection par le minist\u00e8re des sports d\u00e9bute jeudi.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/287/0/5568/2784/1342/671/60/0/f0d2ccb_1665652840193-pressesports-129048-0185.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-9">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La Turquie espère jouer de sa position diplomatique, qu’elle juge « équilibrée », entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens à la table des négociations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le président turc Erdogan se pose en médiateur auprès de Vladimir Poutine      La Turquie espère jouer de sa position diplomatique, qu’elle juge « équilibrée », entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens à la table des négociations.          Par Marie Jégo         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tayyip Erdogan  au 6e sommet de la Conférence sur l’interaction et les mesures de confiance en Asie (CICA), à Astana, au Kazakhstan, le 13 octobre 2022.  TURAR KAZANGAPOV / REUTERS               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’est pas arrivé les mains vides à Astana, mais avec un plan de médiation pour l’Ukraine qu’il doit soumettre à son homologue russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre prévue dans la capitale du Kazakhstan ce jeudi 13 octobre.          « Les Turcs se proposent comme médiateurs. Si des négociations ont lieu, ça sera probablement chez eux, à Istanbul ou à Ankara », a déclaré, avant la rencontre, Iouri Ouchakov, le conseiller du président russe pour la politique étrangère, cité par l’agence Tass. Ankara a déjà organisé au printemps deux séries de pourparlers pour mettre fin au conflit entre Kiev et Moscou, sans résultats.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Fort de sa position diplomatique présentée comme « équilibrée », qui consiste à soutenir Kiev sans trop énerver Moscou, M. Erdogan est persuadé de pouvoir amener son « ami » Vladimir Poutine à la table des négociations.          Rien ne dit pourtant que le plan turc, dont la teneur n’a pas été révélée, puisse changer le cours de la guerre. « Malheureusement, les deux parties se sont écartées de la vie diplomatique (…), la situation empire et se complique », a déploré mardi le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, plaidant pour un processus « qui garantira l’intégrité territoriale et les frontières de l’Ukraine ».          Vladimir Poutine se dit ouvert aux négociations tout en poursuivant sa destruction et son dépeçage de l’est et du sud de l’Ukraine où son armée s’enlise. La décision du dirigeant russe d’annexer quatre régions ukrainiennes (Louhansk, Donetsk, Kherson, Zaporijia) a achevé de convaincre le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qu’aucune négociation n’était possible. « Il ne faut jamais dire jamais », a toutefois ironisé Iouri Ouchakov mercredi.          L’émir du Qatar là aussi          Contre toute attente, M. Erdogan et M. Poutine semblent croire à l’imminence d’une solution diplomatique. « Malgré l’escalade de la violence à la suite de l’annexion [des régions ukrainiennes par Moscou], nous pensons que la porte doit rester ouverte », a insisté Ibrahim Kalin, le conseiller diplomatique du président Erdogan. « C’est justement dans de telles périodes [de tension] que la diplomatie prend le dessus », a-t-il conclu avant le déplacement de son patron au Kazakhstan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La proximité de Recep Tayyip Erdogan avec Vladimir Poutine fait partie de son jeu »                 M. Erdogan n’est pas isolé. Il est soutenu dans sa démarche par son hôte, le président kazakh Kassym-Jomart Tokaïev. Ce dernier a refusé de reconnaître les récentes annexions russes et se montre ulcéré par les agissements de son voisin, qui ont, entre autres conséquences, des effets négatifs sur l’économie de son pays. Le meilleur allié du président turc, l’émir du Qatar Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, est également arrivé à Astana mardi, pour lui apporter son soutien.        Il vous reste 53.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/guerre-en-ukraine-erdogan-se-pose-en-mediateur-aupres-de-poutine_6145659_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le pr\u00e9sident turc Erdogan se pose en m\u00e9diateur aupr\u00e8s de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-13T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Diplomatie","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La Turquie esp\u00e8re jouer de sa position diplomatique, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb, entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens \u00e0 la table des n\u00e9gociations.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/328/0/3191/1595/1342/671/60/0/1743d53_1665648206228-388114.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-10">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’avocate d’Omar Raddad s’est dite « scandalisée » par cette décision, annonçant qu’elle « [saisirait] la Cour européenne des droits de l’homme ». Condamné en 1994 à dix-huit ans de prison pour meurtre, puis gracié en 1996, il n’a jamais été innocenté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Justice             La deuxième requête en révision d’Omar Raddad rejetée      L’avocate d’Omar Raddad s’est dite « scandalisée » par cette décision, annonçant qu’elle « [saisirait] la Cour européenne des droits de l’homme ». Condamné en 1994 à dix-huit ans de prison pour meurtre, puis gracié en 1996, il n’a jamais été innocenté.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Condamné il y a vingt-huit ans pour le meurtre de Ghislaine Marchal, Omar Raddad souhaitait un nouveau procès. Après un premier rejet il y a vingt ans, la justice a débouté, jeudi 13 octobre, la deuxième requête en révision de l’ancien jardinier de nationalité marocaine, a appris l’Agence France-Presse (AFP) de source judiciaire et auprès des parties.            La commission d’instruction de la Cour de révision a déclaré irrecevable la requête, a fait savoir le conseil de la famille de Mme Marchal.                             Lire aussi :  Rejet de la demande de révision du procès Raddad : seules onze erreurs judiciaires reconnues à ce jour                   L’avocate d’Omar Raddad, Sylvie Noachovitch, s’est dite « scandalisée » par cette décision. « Je ne lâcherai jamais Omar Raddad », a-t-elle affirmé devant la presse, annonçant qu’elle « [saisirait] la Cour européenne des droits de l’homme ». « Ma détermination est intacte », a encore lancé Mme Noachovitch, l’air grave.                 L’ex-jardinier avait été condamné en 1994 à dix-huit ans de réclusion criminelle, puis gracié en 1996 mais pas innocenté. Il avait été désigné par l’inscription « Omar m’a tuer » – tracée avec le sang de Ghislaine Marchal – découverte dans une pièce au sous-sol de la villa de la victime, à Mougins (Alpes-Maritimes). Une faute de conjugaison qui a placé l’affaire parmi les dossiers criminels les plus célèbres et controversés de France.            « Eléments nouveaux »            M. Raddad avait déposé une nouvelle requête en révision de son procès le 24 juin 2021, trente ans jour pour jour après la découverte du corps de Mme Marchal, veuve fortunée de Jean-Pierre Marchal, propriétaire d’une entreprise d’équipements automobiles. Sa défense fondait ses espoirs sur les progrès scientifiques en matière d’ADN, après la découverte de plusieurs empreintes génétiques sur la scène de crime, dont le profil n’appartenait pas à M. Raddad.            Un expert sollicité par Mme Noachovitch avait estimé que l’un des ADN masculins non identifiés pouvait avoir été déposé lors des faits et non lors d’une « pollution » ultérieure, notamment par un enquêteur. Cette expertise faisait partie d’un des « éléments nouveaux » présentés par la défense de M. Raddad à la commission d’instruction et susceptibles, selon elle, de faire naître un doute sur la culpabilité de l’ancien jardinier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Omar Raddad a été condamné parce que la cour et le jury ont eu l’intime conviction qu’il était coupable »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/13/la-justice-rejette-la-deuxieme-requete-en-revision-de-l-ex-jardinier-omar-raddad_6145677_3224.html"},"headline":"Omar Raddad\u00a0: la justice rejette la deuxi\u00e8me requ\u00eate en r\u00e9vision","dateCreated":"2022-10-13T15:48:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:48:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:52:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019avocate d\u2019Omar Raddad s\u2019est dite \u00ab\u00a0scandalis\u00e9e\u00a0\u00bb par cette d\u00e9cision, annon\u00e7ant qu\u2019elle \u00ab\u00a0[saisirait] la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb. Condamn\u00e9 en 1994 \u00e0 dix-huit ans de prison pour meurtre, puis graci\u00e9 en 1996, il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/395/0/4745/2372/1342/671/60/0/500a148_5437356-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-11">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Face aux signes tangibles d’un « retour de bâton », l’historienne et essayiste souhaite, dans une tribune au « Monde », que l’on commence par prendre la mesure du formidable bouleversement suscité par la prise de parole des femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’éducation des parents                                                                                         Débats       #metoo         Laure Murat : « #metoo, sans même qu’on s’en rende compte, est devenu une évidence, incontournable »   Tribune        Laure Murat  Historienne et écrivaine        Face aux signes tangibles d’un « retour de bâton », l’historienne et essayiste souhaite, dans une tribune au « Monde », que l’on commence par prendre la mesure du formidable bouleversement suscité par la prise de parole des femmes.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Cinq ans et déjà le retour de bâton ? Il n’y a pas une semaine où, dans les conversations, dans la presse, dans les médias, on ne s’empresse de dresser ce bilan qui en réjouit discrètement certains, trop heureux que les « choses rentrent dans l’ordre » et que soit sifflée sans vergogne, sur ordre d’un garde des sceaux renvoyé devant la Cour de justice de la République, « la fin de la récréation » : #metoo aborderait l’âge du backlash, qu’accompagne le net recul subi dans le monde par le droit des femmes à avorter.          En avril, deux des premiers Américains épinglés par le mouvement reviennent sur le devant de la scène, sans qu’un mot soit prononcé sur la raison de leur éviction : l’humoriste Louis C. K. remporte un Grammy Award pour son dernier album ; le journaliste Charlie Rose (80 ans) lance une nouvelle série de grands entretiens, avec l’interview de l’homme d’affaires Warren Buffet (92 ans). En juin, l’acteur Johnny Depp, reconnu coupable de violences conjugales envers Amber Heard en 2020 dans douze chefs d’accusation sur quatorze [à la suite d’un procès contre le Sun], est blanchi dans un procès en diffamation, et son ex-femme traînée dans la boue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « #metoo est la première remise en cause sérieuse du patriarcat » pour Laure Murat                 « Toujours nier », recommande Donald Trump. Et fermer les yeux comme les écoutilles. Continuer, comme avant, au bon vieux temps. Le principe semble faire florès en France, où le gouvernement nomme des hommes accusés de viol, tandis que la justice traîne dans les affaires de féminicides, certains commissariats traitent de « putes » les femmes qui dénonceraient sans fondement leur conjoint violent avant de mourir sous leurs coups, les responsables politiques soutiennent les gifleurs. Quant à Patrick Poivre d’Arvor, accusé par des dizaines de femmes dans des affaires prescrites et/ou classées sans suite, il trace en toute Impunité (titre du livre d’Hélène Devynck [Seuil, 272pages., 19 euros]).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »                 Toutes les études le montrent : les accusations de viol mensongères sont rarissimes. En 2020, 0,6 % des viols déclarés ont fait l’objet d’une condamnation. Encore moins qu’en 2016, dans l’avant #metoo, où les condamnations avaient glorieusement atteint 0,9 %… C’est dans cet écart accablant que se loge l’exaspération des féministes, l’urgence à bousculer le système, à continuer le combat et à faire valoir, face à la « présomption d’innocence » qui bénéficie toujours à l’accusé de ces crimes sans témoins et généralement sans preuves, un principe que la sociologue Irène Théry propose de nommer « présomption de véracité ».          L’espace s’est modifié        Il vous reste 61.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/laure-murat-metoo-sans-meme-qu-on-s-en-rende-compte-est-devenu-une-evidence-incontournable_6145694_3232.html"},"headline":"Laure Murat\u00a0: \u00ab\u00a0#metoo, sans m\u00eame qu\u2019on s\u2019en rende compte, est devenu une \u00e9vidence, incontournable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","#metoo"],"keywords":["F\u00e9minismes","#metoo","Tribunes","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats"],"description":"Face aux signes tangibles d\u2019un \u00ab\u00a0retour de b\u00e2ton\u00a0\u00bb, l\u2019historienne et essayiste souhaite, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019on commence par prendre la mesure du formidable bouleversement suscit\u00e9 par la prise de parole des femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Murat","description":"Historienne et \u00e9crivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/119/0/3000/1500/1342/671/60/0/70dddaf_5408872-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-12">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Quatorze interpellations ont déjà eu lieu depuis lundi après des jets de pierre lors de rassemblement de soutien pour un enseignant et syndicaliste muté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Au lycée Joliot-Curie de Nanterre, deux nouvelles interpellations après une semaine de violences entre élèves et policiers      Quatorze interpellations ont déjà eu lieu depuis lundi après des jets de pierre lors de rassemblement de soutien pour un enseignant et syndicaliste muté.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h09, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         De nouveaux moments de tensions ont eu lieu, jeudi 13 octobre au matin, aux abords du lycée Joliot-Curie à Nanterre, selon l’académie de Versailles, qui précise que l’établissement est fermé depuis et rouvrira vendredi.            Deux élèves ont été interpellés après de nouvelles échauffourées entre lycéens et policiers près de l’établissement, a appris l’Agence France-Presse (AFP) de source policière. Le lycée Joliot-Curie, qui compte environ 1 700 élèves, connaît de vives tensions depuis la mutation d’un enseignant et syndicaliste, Kai Terada, à la fin de septembre. Quatorze jeunes avaient été interpellés mardi dans la matinée, à la suite d’un attroupement autour du lycée, où la présence policière était importante. Des projectiles avaient été lancés vers les forces de l’ordre.            Lundi et mardi, les élèves ont bloqué l’établissement principalement pour protester contre la fin du dispositif d’aide aux devoirs, mais aussi en soutien à l’enseignant muté et contre le règlement intérieur et le cadre d’application du principe de laïcité, selon le rectorat et une enseignante interrogée par l’AFP.                 Trois jeunes, sur les quatorze interpellés mardi matin, seront convoqués en décembre devant le tribunal pour enfants en audience de culpabilité, pour violences aggravées sur personne dépositaire de l’autorité publique et avec arme.                             Lire aussi :  Trois jeunes jugés pour violences aggravées après un attroupement près d’un lycée de Nanterre                   « Reconstruire un climat apaisé »            « C’est le même processus que pour les lycéens mis à genoux à Mantes-la-Jolie, c’est la criminalisation et la répression d’un mouvement social lycéen », avait réagi mercredi l’avocat Arié Alimi, dénonçant « une stratégie politico-judiciaire qui fait suite à une mise au pas d’un membre de l’éducation nationale ».            Kai Terada, un professeur de mathématiques également cosecrétaire de SUD-Education 92, et trois autres enseignants ont fait récemment l’objet d’une « mesure de mutation dans l’intérêt du service [visant] à créer des conditions renouvelées pour reconstruire un climat apaisé » au sein du lycée, selon l’académie de Versailles.                L’arrêté de mutation reçu par Kai Terada évoque une activité « en dehors des instances de dialogue social de l’établissement ou de l’exercice normal d’une activité syndicale », selon plusieurs syndicats enseignants, qui accusent l’académie de « discrimination syndicale » et demandent la « levée des sanctions ».            De son côté, l’académie de Versailles estime que l’établissement est marqué par « des dysfonctionnements nécessitant la mise en place de mesures d’accompagnement devant permettre de retrouver un climat de travail serein pour les élèves et les personnels ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/13/nanterre-deux-jeunes-interpelles-a-la-suite-d-une-nouvelle-echauffouree-pres-d-un-lycee_6145674_3224.html"},"headline":"Au lyc\u00e9e Joliot-Curie de Nanterre, deux nouvelles interpellations apr\u00e8s une semaine de violences entre \u00e9l\u00e8ves et policiers","dateCreated":"2022-10-13T15:09:08+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:09:08+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:36:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Quatorze interpellations ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu depuis lundi apr\u00e8s des jets de pierre lors de rassemblement de soutien pour un enseignant et syndicaliste mut\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/118/0/5568/2784/1342/671/60/0/2d8725b_1665665845508-000-32e78jf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-13">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Plus d’une centaine de molécules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont été détectés par une équipe de chercheurs chez des petits mammifères des zones agricoles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Dans les campagnes françaises, l’exposition de la faune aux pesticides est généralisée      Plus d’une centaine de molécules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont été détectés par une équipe de chercheurs chez des petits mammifères des zones agricoles.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Musaraigne musette (Crocidura russula) mangeant un ver de terre, en France, en mai 2019.  DANIEL HEUCLIN/BIOSPHOTO               Insecticides, herbicides, fongicides… Plus d’une centaine de molécules différentes : c’est ce qu’une équipe d’une vingtaine de chercheurs français et luxembourgeois conduits par Céline Pelosi (Inrae) et Clémentine Fritsch (CNRS) a découvert en analysant l’exposition aux pesticides de la petite faune familière des zones agricoles françaises. Leurs travaux, publiés dans la dernière édition de la revue Scientific Reports, sont les premiers à documenter aussi précisément l’imprégnation des petits mammifères sauvages aux agrotoxiques.          « Nos résultats remettent en question l’efficacité des mesures de protection de la faune sauvage vis-à-vis des pesticides », écrivent les auteurs. Ils suggèrent l’existence de risques jusqu’ici insoupçonnés pour les écosystèmes, générés par l’exposition simultanée et chronique à un grand nombre de traces de substances de synthèse. Les chercheurs proposent le concept de « biowidening » pour décrire l’élargissement du spectre des expositions retrouvées dans les chaînes alimentaires. « C’est très différent de ce qui était observé il y a un demi-siècle, avec des expositions fortes à un petit nombre de substances chimiques », détaille Clémentine Fritsch, chercheuse au laboratoire Chrono-environnement (CNRS, université de France-Comté).          Les auteurs ont utilisé une centaine de musaraignes (Crocidura russula) et de mulots (appartenant à deux espèces du genre Apodemus), capturés dans deux zones ateliers utilisées pour les projets de recherche à long terme, l’une dans le Jura, l’autre dans les Deux-Sèvres. Ils ont ensuite recherché la présence de 140 substances différentes en analysant les poils de ces petits vertébrés sauvages. « Ce qui nous a le plus frappés est la grande multiplicité des molécules retrouvées », explique Clémentine Fritsch. Cent douze molécules ont été retrouvées au moins une fois, et la totalité des animaux capturés étaient imprégnés d’au moins l’une d’elles.          Entre une trentaine et une soixantaine de substances différentes ont été détectées sur chaque individu. Une quarantaine ont été retrouvées sur les trois quarts des animaux analysés. Les chercheurs ont procédé en classant les produits recherchés en deux catégories : les produits interdits parfois de longue date, mais qui persistent dans les écosystèmes, et ceux toujours en usage. Les chercheurs s’attendaient à une contamination généralisée et à bas bruit pour les vieilles molécules persistantes et à des contaminations sporadiques pour les secondes. Cela n’a pas été le cas. « Les nouvelles générations de pesticides sont censées avoir été conçues pour persister moins longtemps dans l’environnement et ne pas s’accumuler le long de la chaîne alimentaire, explique Mme Fritsch. Mais, malgré cela, on les détecte aussi fréquemment que les anciennes molécules. »        Il vous reste 41.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/13/dans-les-campagnes-l-exposition-de-la-faune-aux-pesticides-est-generalisee_6145683_3244.html"},"headline":"Dans les campagnes fran\u00e7aises, l\u2019exposition de la faune aux pesticides est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e","dateCreated":"2022-10-13T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T16:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-13T17:22:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Plus d\u2019une centaine de mol\u00e9cules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par une \u00e9quipe de chercheurs chez des petits mammif\u00e8res des zones agricoles.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/994/0/8256/4128/1342/671/60/0/e545cae_1665592820564-bios-2505110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-14">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le fondateur de la marque Buzigahill veut redynamiser l’industrie textile locale, asphyxiée par l’afflux continu de vêtements issus des bennes des pays du Nord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Culture & Style             Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident      Le fondateur de la marque Buzigahill veut redynamiser l’industrie textile locale, asphyxiée par l’afflux continu de vêtements issus des bennes des pays du Nord.          Par Marine Jeannin         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le designer ougandais Bobby Kolade, créateur de la marque Buzigahill.  BOBBY KOLADE                 Bobby Kolade a un slogan : « Return to the sender » – en français, « retour à l’envoyeur ». C’est aussi le nom de sa première ligne de vêtements, commercialisée au printemps dernier. Avec sa marque Buzigahill, nommée d’après une colline de Kampala, le jeune designer s’est donné pour mission de récupérer, redessiner, recouper et surtout revendre au prix fort les vêtements de seconde main jetés par les consommateurs occidentaux et qui échouent en Afrique subsaharienne, où ils s’amoncellent sur les étals des marchés ou dans des décharges à ciel ouvert. Une pratique connue sous le nom d’« upcycling », qu’on pourrait traduire grossièrement par « recyclage par le haut », et qui consiste à créer à partir de pièces recyclées un produit de plus grande qualité que le matériau d’origine.                             Lire aussi :  Au marché de Kantamanto d’Accra, des fripes et du fric                   Visuellement, le pari est réussi : les 250 pièces de la collection, toutes uniques par définition, juxtaposent les motifs et les textures mais gardent des coupes sobres bien dans l’air du temps – elles sont d’ailleurs presque toutes unisexe. Comptez tout de même autour de 400 euros pour un sweat-shirt à capuche, 375 euros pour un jean et plus de 200 euros pour un tee-shirt… Une somme hors de portée de la plupart des bourses en Ouganda, où le salaire moyen est évalué à une cinquantaine d’euros. Bobby Kolade en a bien conscience :            « Nous avons quelques clients ici à Kampala, mais pour l’instant nous ne ciblons pas le marché ougandais. Ce n’est pas pour rien qu’on parle de “retour à l’envoyeur” : on cherche avant tout à vendre nos vêtements dans les pays du Nord. »            La production de coton s’est effondrée            Car derrière le projet artistique, Buzigahill est avant tout une démarche engagée. La production de coton s’est effondrée en Ouganda depuis les années 1970, celles de la dictature d’Idi Amin Dada, au point que le pays exporte aujourd’hui la quasi-totalité de sa matière première. Bobby Kolade raconte en avoir fait le triste constat en 2018, lorsqu’il est revenu au pays après avoir fait la première partie de sa carrière en Europe, chez Maison Margiela et Balenciaga. « Notre industrie textile est dans un état lamentable et son déclin continue, soupire-t-il. Il ne reste que deux usines dans tout le pays. » Le marché local est asphyxié par l’afflux continu de vêtements d’occasion issus des bennes occidentales.            « Ces fripes sont si bon marché que la production locale n’a aucune chance de les concurrencer, en conséquence de quoi nous ne produisons pas assez de textiles pour habiller notre propre population. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Afrique, plaque tournante de la fripe                   Un phénomène qu’on retrouve au Kenya, au Ghana, en Centrafrique et jusqu’en Afrique du Sud, où le commerce de vêtements de seconde main est pourtant illégal. Une séquelle du colonialisme, selon Bobby Kolade :            « Si on prend d’une part l’introduction du coton comme culture de rente en Ouganda par la Compagnie britannique impériale d’Afrique de l’Est au siècle dernier, et d’autre part le flot constant de vêtements d’occasion qui nous arrivent aujourd’hui du Royaume-Uni, on peut dire que le colonialisme n’a jamais vraiment pris fin. Il a changé de forme depuis l’indépendance [en 1962], à travers les échanges commerciaux ou la charité, mais nous nous trouvons toujours prisonniers d’un système colonial. Les matières premières sont encore extraites et exportées depuis les pays africains et c’est à nous qu’on revend les déchets de l’Occident. »                           Un pantalon de la collection « Return to the sender ».  BUZIGAHILL                 Une deuxième ligne plus accessible            Malgré le titre provocateur de sa première collection, Buzigahill n’est pas qu’un pied de nez aux injustices de la mode mondialisée. Bobby Kolade ambitionne de surfer sur ce premier succès dans le haut-de-gamme pour financer ses projets sociaux et développer son ONG, Aiduke Clothing Research, destinée à aider les autres créateurs ougandais à toucher un public international. Son équipe actuelle fonctionne avec treize employés, dont onze locaux, mais le designeur voit grand :            « D’ici cinq ans, Buzigahill et Aiduke travailleront de concert pour développer toute une chaîne de valeur et nous aurons créé un millier d’emplois. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Une deuxième ligne, plus accessible et à destination cette fois du marché local, est déjà en préparation. « C’est important pour nous de voir des Ougandais porter des vêtements fabriqués en Ouganda par des Ougandais », martèle Bobby Kolade, qui affirme vouloir inscrire sa démarche dans une transformation structurelle de l’économie :            « Tant de choses doivent encore changer avant que l’Ouganda rouvre des usines textiles et produise ses propres vêtements à partir de ses matières premières. De notre côté, il faudra soutenir l’industrialisation du secteur par des investissements massifs et en fournissant les infrastructures nécessaires. Mais il faudra aussi que l’Occident tire un trait sur sa propre addiction à la “fast fashion”. »                 Marine Jeannin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/13/bobby-kolade-le-createur-ougandais-qui-transforme-les-fripes-pour-les-revendre-a-l-occident_6145657_3212.html"},"headline":"Bobby Kolade, le cr\u00e9ateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre \u00e0 l\u2019Occident","dateCreated":"2022-10-13T13:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-13T13:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:36:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["Le fil Good","Ouganda","Culture & Style","Economie","Mode","Le Go\u00fbt du Monde","Le Monde Afrique"],"description":"Le fondateur de la marque Buzigahill veut redynamiser l\u2019industrie textile locale, asphyxi\u00e9e par l\u2019afflux continu de v\u00eatements issus des bennes des pays du Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/757/0/3108/1554/1342/671/60/0/55a392b_1665579880386-32-buzigahill-return-to-sender-bobby-kolade-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-15">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La France a remporté la médaille d’argent lors de l’épreuve par équipes mixtes, aux championnats du monde, jeudi 13 octobre à Tachkent. En finale, ils se sont inclinés face au Japon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Judo             Aux Mondiaux de judo, les Français vice-champions par équipes mixtes      La France a remporté la médaille d’argent lors de l’épreuve par équipes mixtes, aux championnats du monde, jeudi 13 octobre à Tachkent. En finale, ils se sont inclinés face au Japon.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe de France de judo, sur le podium des championnats du monde, à Tachkent, le 13 octobre 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Les champions olympiques en titre contre les champions du monde en titre : les Mondiaux à Tachkent se sont clôturés par un « classique » du judo. Pour la quatrième fois de suite, la France et le Japon se sont affrontés en finale de l’épreuve par équipes mixtes des championnats du monde, jeudi 13 octobre. Et pour la quatrième fois de suite, les Japonais se sont imposés (4 victoires à 2), prenant leur revanche sur la finale olympique de 2021, à Tokyo.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les judokas tricolores renversent la montagne japonaise                   Avant de se retrouver en finale, Français comme Japonais ont dominé la compétition dans la matinée. Les premiers ont dominé la Géorgie (4-0), la Chine (4-1) et Israël (4-1), tandis que les seconds n’ont laissé aucune chance à la République dominicaine, les Pays-Bas et l’Allemagne, tous battus 4-0.                 Malgré l’absence de ses leaders Teddy Riner, blessé, et Clarisse Agbegnenou, qui a donné naissance à son premier enfant en juin, l’équipe de France a donné du fil à retordre aux Japonais. Sacrée championne du monde dans la catégorie des plus de 78 kg la veille, Romane Dicko a continué sur sa lancée en remportant tous ses combats du jour par ippon en moins d’une minute. C’est elle qui a ramené la France à 1-1 en finale, après la défaite d’Alexis Mathieu.                             Lire aussi :  Romane Dicko, médaille d’or aux mondiaux de judo et nouvelle patronne des Bleus                   Puis, après la victoire de Hygoa Ota contre Joseph Terhec (plus de 90 kg), Sarah-Léonie Cysique a encore une fois montré qu’elle se transcendait dans les épreuves par équipes. La vice-championne olympique a battu Haruka Funakubo, contre qui elle a toujours perdu en individuel, pour remettre les deux équipes à égalité (2-2).            « On marque notre territoire »            Malgré des combats disputés, Joan-Benjamin Gaba et Marie-Eve Gahié se sont ensuite inclinés. « On est déçus mais il y a de la fierté quand même, a confié, juste après la finale, Christophe Massina, responsable de l’équipe de France féminine, au micro de La chaîne L’Equipe. Les Japonais ont un peu tremblé, et c’est important de marquer les esprits. »                Cette médaille d’argent vient clôturer un Mondial en demi-teinte pour la délégation tricolore, qui ramène cinq médailles de cette semaine de Tachkent – une en or, une en argent et trois en bronze.            Malgré des éliminations prématurées et des déceptions en individuel, l’équipe de France a montré qu’il fallait toujours compter sur elle. « Quand Sarah-Léonie arrive à se lâcher, il n’y a pas photo. Romane, je n’en parle même pas. Et Marie-Eve a aussi fait une super journée. On marque notre territoire et on montre que la compétition par équipes fait partie de notre ADN », estime Christophe Massina. Avec, pour objectif, Paris 2024.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/13/judo-les-francais-vice-champions-du-monde-par-equipes-mixtes_6145691_3242.html"},"headline":"Aux Mondiaux de judo, les Fran\u00e7ais vice-champions par \u00e9quipes mixtes","dateCreated":"2022-10-13T17:10:34+02:00","datePublished":"2022-10-13T17:10:34+02:00","dateModified":"2022-10-13T17:44:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Judo"],"keywords":["Sports de combat","Judo","Sport"],"description":"La France a remport\u00e9 la m\u00e9daille d\u2019argent lors de l\u2019\u00e9preuve par \u00e9quipes mixtes, aux championnats du monde, jeudi 13\u00a0octobre \u00e0 Tachkent. En finale, ils se sont inclin\u00e9s face au Japon.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/546/0/4800/2400/1342/671/60/0/1c66c01_5448033-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Judo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/judo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-16">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Phnom Penh est sous la pression de ses voisins en Asie du Sud-Est, dont des milliers de ressortissants se sont retrouvés otages d’opérations de fraude en ligne à Sihanoukville et dans d’autres localités du pays
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Cambodge             Le Cambodge forcé de s’attaquer au crime organisé chinois      Phnom Penh est sous la pression de ses voisins en Asie du Sud-Est, dont des milliers de ressortissants se sont retrouvés otages d’opérations de fraude en ligne à Sihanoukville et dans d’autres localités du pays          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 11h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des immeubles résidentiels construits pour des Chinois, à Sihanoukville (Cambodge), en décembre 2021.  PHILONG SOVAN               Après une série de scandales, le Cambodge tente de s’attaquer au crime organisé chinois qui a proliféré sur son territoire, particulièrement dans la ville portuaire de Sihanoukville, où une dizaine de raids policiers ont été menés entre le 18 août et le 4 octobre. Ce début de réaction fait suite au dépôt de 420 plaintes visant des activités illégales, allant de la prostitution aux paris illégaux, en passant par le kidnapping et la torture. Au moins 2 760 étrangers ont été contrôlés, en grande majorité des Chinois de Chine continentale, dont la moitié doivent être expulsés pour séjour illégal dans le pays. Plusieurs personnes ont également été inculpées. Mal équipées juridiquement pour lancer des procédures contre les étrangers, les autorités cambodgiennes ont longtemps fermé les yeux sur des opérations d’escroquerie en ligne qui ont explosé à la faveur du Covid-19 dans le secteur des casinos, et prospèrent grâce à de puissantes protections aux niveaux local et national.          La volonté de reprise en main s’affiche pourtant au sommet de l’Etat : « Il ne faut pas que le Cambodge devienne un paradis pour les criminels, un lieu de blanchiment d’argent et de trafic d’êtres humains », a lancé le premier ministre cambodgien, Hun Sen, le 29 septembre. Dotée d’innombrables casinos, Sihanoukville est devenue la proie de mafias de Chine continentale, mais aussi de Hongkong et de Taïwan. Avec le Covid-19, les opérations de fraude en ligne ont prospéré à la faveur des confinements et de la chute de l’activité et du tourisme au Cambodge. A Sihanoukville, des membres du crime organisé se sont installés dans les complexes géants de tours construites à l’origine pour accueillir des Chinois. Deux millions d’entre eux avaient visité la ville en 2019, et au moins 180 000 y résidaient officiellement avant la crise sanitaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Chine accroît son emprise sur le Cambodge                 Concernée par le nombre de ses ressortissants établis à Sihanoukville et impliqués dans les arnaques en ligne, aussi bien comme criminels que comme victimes, la Chine soumet les visiteurs à destination du Cambodge à des vérifications spécifiques, en vain. En mars, Sar Kheng, le ministre cambodgien de l’intérieur, avait révélé au quotidien Khmer Times que son pays avait opposé un refus, pour des raisons de « souveraineté », à une demande officielle chinoise de se voir octroyer le droit d’« arrêter de manière indépendante les Chinois qui commettent des crimes au Cambodge sans l’implication de la police locale ».          Séquestrations et brimades          Le royaume de 17 millions d’habitants est pressé d’agir par ses voisins, notamment la Thaïlande, le Vietnam, l’Indonésie et la Malaisie. Des ressortissants de ces pays, ayant cru postuler à un travail de marketing sur Internet au Cambodge, se sont retrouvés séquestrés et obligés d’escroquer leurs compatriotes sur des sites de rencontre. Ces petites mains reçoivent des manuels expliquant comment « tuer le cochon », selon l’expression chinoise, c’est-à-dire harponner une victime avant de la pousser à débourser de l’argent pour des placements, des jeux, du sexe en ligne ou des achats de cryptomonnaie. Ces complices involontaires se voient confisquer leur passeport et subissent brimades ou coups de matraque électrique infligés par l’encadrement, généralement chinois.        Il vous reste 38.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/le-cambodge-force-de-s-attaquer-au-crime-organise-chinois_6145634_3210.html"},"headline":"Le Cambodge forc\u00e9 de s\u2019attaquer au crime organis\u00e9 chinois","dateCreated":"2022-10-13T11:38:48+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:38:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cambodge"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cambodge"],"description":"Phnom Penh est sous la pression de ses voisins en Asie du Sud-Est, dont des milliers de ressortissants se sont retrouv\u00e9s otages d\u2019op\u00e9rations de fraude en ligne \u00e0 Sihanoukville et dans d\u2019autres localit\u00e9s du pays","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/250/0/2000/1000/1342/671/60/0/6588bfc_337f5788c0504aed8da3584e212c03e2-337f5788c0504aed8da3584e212c03e2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-17">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Depuis les législatives d’octobre 2021, les barons de la politique irakienne n’avaient pas réussi à s’entendre sur le nom d’un président pour former un nouveau gouvernement, dans un pays où la polarisation n’a fait que s’aggraver.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irak             En Irak, le Parlement élit Abdel Latif Rachid président de la République      Depuis les législatives d’octobre 2021, les barons de la politique irakienne n’avaient pas réussi à s’entendre sur le nom d’un président pour former un nouveau gouvernement, dans un pays où la polarisation n’a fait que s’aggraver.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h42, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’objectif est de sortir de l’impasse politique après une année marquée par des violences et des tensions dans le pays. Lors d’un vote très attendu et incertain, le Parlement irakien a finalement réussi à trancher, jeudi 13 octobre, en élisant Abdel Latif Rachid, 78 ans, président de la République.            A l’issue d’un second tour, Abdel Latif Rachid a été désigné pour un mandat de quatre ans en récoltant plus de 160 voix face au président sortant, Barham Saleh (99 voix), a précisé un responsable de l’Assemblée aux journalistes. Dans la foulée, le nouveau président a chargé l’ancien ministre et député Mohamed Chia Al-Soudani de former un gouvernement.            Un habitué des dédales du pouvoir            Abdel Latif Rachid est un familier des dédales du pouvoir à Bagdad. Ingénieur hydraulique de formation, diplômé en Grande-Bretagne, ce militant kurde de la première heure a en effet intégré pour la première fois un gouvernement dès 2003, après la chute de Saddam Hussein. Jusqu’en 2010, il était notamment chargé du portefeuille des ressources hydriques.                 Comme M. Saleh, le nouveau président est issu de l’Union patriotique du Kurdistan (UPK), parti historique de la minorité kurde que M. Rachid a représenté dans les années 1990 à Londres. Proche de Jalal Talabani, fondateur de l’UPK, M. Rachid occupe depuis 2010 un poste de conseiller présidentiel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr                   Tandis que les factions du Cadre de coordination (coalition chiite favorable à l’Iran) cherchaient coûte que coûte à former un gouvernement, sa candidature a refait surface à la dernière minute, les deux partis kurdes – l’UPK et le Parti démocratique du Kurdistan (PDK) – n’arrivant pas à s’accorder sur un nom.            « L’atout de Latif Rachid est qu’il n’est pas étranger » à la scène politique, a déclaré à l’Agence France-Presse le politologue Hamzeh Hadad.                L’incertitude la plus totale planait sur la séance parlementaire qui s’est tenue en fin de matinée jeudi, dans la « zone verte », ce quartier de Bagdad bouclé par les forces de sécurité et abritant ambassades et institutions gouvernementales. Depuis les législatives du 10 octobre 2021, les barons de la politique irakienne n’avaient toujours pas réussi à s’entendre. Dans ce pays multiconfessionnel et multiethnique, la polarisation n’a fait que s’aggraver ces derniers mois.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique plonge l’Irak dans la violence                   En filigrane transparaissent les luttes d’influence entre les deux grands pôles chiites dominant le pouvoir : d’un côté les factions du Cadre de coordination, de l’autre l’imprévisible et tempétueux chef religieux Moqtada Al-Sadr.            Trois tentatives d’élection ratées            La présidence de la République, fonction hautement honorifique traditionnellement réservée à un Kurde, cristallise les tensions entre les deux grands partis historiques de l’importante minorité kurde. Le poste revient généralement à l’UPK, tandis que le PDK garde la haute main sur les affaires du Kurdistan autonome.                Trois fois cette année, le Parlement a tenté d’organiser l’élection du président, ne parvenant pas à atteindre le quorum des deux tiers requis pour le vote (220 députés sur 329).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Irak, les revirements de Moqtada Al-Sadr suscitent l’incompréhension                   En Irak, depuis l’invasion américaine qui renversa Saddam Hussein en 2003, la communauté chiite, majoritaire, domine le pouvoir et ses partis donnent le « la » de la vie politique. Cet été, la candidature de Mohamed Chia Al-Soudani pour la présidence avait mis le feu aux poudres et provoqué des tensions entre le Cadre de coordination et le courant sadriste – les partisans de Al-Sadr allant jusqu’à occuper les environs du Parlement pendant un mois.            Le Cadre de coordination représente aujourd’hui la première force au sein du Parlement, en raison du retrait inattendu des 73 députés du courant sadriste. Habitué aux coups d’éclat, le trublion de la politique Moqtada Al-Sadr exigeait une dissolution du Parlement et des législatives anticipées avant tout scrutin pour élire le Président de la République, appuyé par des milliers de manifestants dans la rue.                L’épreuve de force a atteint son paroxysme le 29 août, quand plus de trente partisans sadristes ont été tués dans des affrontements contre l’armée et les forces du Hachd Al-Chaabi, intégrées aux troupes régulières.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/en-irak-le-parlement-va-de-nouveau-tenter-d-elire-un-nouveau-president-de-la-republique_6145583_3210.html"},"headline":"En Irak, le Parlement \u00e9lit Abdel Latif Rachid pr\u00e9sident de la R\u00e9publique","dateCreated":"2022-10-13T06:42:52+02:00","datePublished":"2022-10-13T06:42:52+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:26:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Depuis les l\u00e9gislatives d\u2019octobre\u00a02021, les barons de la politique irakienne n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019entendre sur le nom d\u2019un pr\u00e9sident pour former un nouveau gouvernement, dans un pays o\u00f9 la polarisation n\u2019a fait que s\u2019aggraver.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/213/0/2560/1280/1342/671/60/0/aa0f92d_1665676221693-2022-10-13t125415z-192471580-rc2c0x9aw5aa-rtrmadp-3-iraq-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  
