<FILE-date="2022/10/13/19">

<article-nb="2022/10/13/19-1">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Un homme de 19 ans a abattu, mercredi, deux personnes dans un bar LGBT du centre de la capitale slovaque. Dans un manifeste, il avait détaillé ses positions antisémites, homophobes et suprémacistes. Il a été retrouvé mort  jeudi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Slovaquie             En Slovaquie, une attaque homophobe fait deux morts à Bratislava      Un homme de 19 ans a abattu, mercredi, deux personnes dans un bar LGBT du centre de la capitale slovaque. Dans un manifeste, il avait détaillé ses positions antisémites, homophobes et suprémacistes. Il a été retrouvé mort  jeudi.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 18h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente slovaque Zuzana Caputova sur le site de la fusillade, à Bratislava, en Slovaquie, le 13 octobre 2022.  RADOVAN STOKLASA / REUTERS               Le scénario est désormais devenu tristement classique. Après avoir publié un manifeste homophobe, raciste et antisémite sur Internet, un Slovaque de 19 ans a abattu, mercredi 12 octobre au soir, deux hommes dans un bar LGBT du centre de Bratislava, la capitale slovaque. Blessée, une femme a été hospitalisée. Le tireur a quant à lui été retrouvé mort par la police, jeudi matin, après s’être vanté de ses actes dans des propos décousus sur le réseau social Twitter et sur les forums non modérés 4chan, où il a aussi posté des photos de lui montrant un visage juvénile barré d’une fine moustache brune.          « Le motif probable de cet acte est la haine envers les personnes d’une race ou d’une orientation sexuelle différente », a confirmé jeudi, Daniel Lipsic, le procureur spécialisé. Dans son manifeste de 65 pages en anglais, le tireur se revendique de Brenton Tarrant, le terroriste d’extrême droite néo-zélandais qui a tué 51 personnes dans deux mosquées à Christchurch en 2019, et de John Earnest, qui a tué une personne dans une synagogue aux Etats-Unis, la même année. Les deux auteurs avaient aussi publié de longs textes montrant leur obsession pour la suprématie blanche.          « Planifié de longue date »          Adepte d’Internet et de Donald Trump, le jeune meurtrier slovaque explique dans son texte avoir été victime de ce qu’il percevait être « du harcèlement » dans sa scolarité, mais « qui était juste le fait qu[il] était une mauviette incapable de supporter les blagues ». Selon la presse slovaque, il est le fils d’un ancien candidat du parti de la droite radicale, Patrie, aux législatives de 2020, qui n’avait pas obtenu assez de voix pour siéger au Parlement. Sur Twitter, le tueur avait annoncé son passage à l’acte de façon cryptique quelques heures avant en écrivant : « Ce sera fait. »                            Lire aussi   Nouvelle-Zélande : le tueur de Christchurch condamné à une peine de prison à perpétuité incompressible                 Nommé Teplaren, le bar choisi par l’assaillant est un des rares lieux de la capitale slovaque ouvertement gay et se veut « une oasis chaleureuse où vous pouvez être vous-même ». L’établissement est situé à quelques centaines de mètres de la présidence et du siège du gouvernement slovaques. « Le tueur est venu, a attendu et a tiré sur deux hommes à bout portant et blessé une femme. Je suis horrifié par cet acte manifestement planifié de longue date », a dénoncé le patron du bar, Roman Samotny, précisant que le lieu faisait régulièrement l’objet de menaces.          Cet attentat intervient dans un climat « où de plus en plus de responsables politiques répandent des discours de haine contre les LGBT, y compris parmi les partis gouvernementaux », dénonce l’auteur et militant Marek Hudec. Bien que très conservateur sur les questions de société, ce pays d’Europe centrale comptant 5,5 millions d’habitants n’avait cependant jamais connu un tel attentat homophobe. La quasi-totalité du monde politique slovaque a condamné cet attentat. Mais la présidente (centriste) Zuzana Caputova, régulièrement prise pour cible en raison de ses opinions tolérantes envers les personnes LGBT, a aussi demandé « que les juges et les procureurs prennent plus aux sérieux les discours de haine ». « Cette haine a coûté des vies humaines innocentes », a-t-elle dénoncé.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/en-slovaquie-une-attaque-homophobe-fait-deux-morts-a-bratislava_6145700_3210.html"},"headline":"En Slovaquie, une attaque homophobe fait deux morts \u00e0 Bratislava","dateCreated":"2022-10-13T18:45:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:45:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slovaquie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Slovaquie","Europe","International"],"description":"Un homme de 19 ans a abattu, mercredi, deux personnes dans un bar LGBT du centre de la capitale slovaque. Dans un manifeste, il avait d\u00e9taill\u00e9 ses positions antis\u00e9mites, homophobes et supr\u00e9macistes. Il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort  jeudi.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/275/0/3500/1750/1342/671/60/0/e849fcb_1665677770914-748292.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slovaquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovaquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-2">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Pour les Britanniques, sortir de l’Union européenne n’a servi à rien »   Tribune        Sylvain Kahn  Professeur agrégé à Sciences Po        Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Incroyable, mais vrai ! Depuis le Brexit, les gouvernements britanniques mettent, chaque année, un talent plus grand pour démontrer que la sortie de l’Union européenne (UE) éloigne un peu plus son peuple de la terre promise de la souveraineté retrouvée et de l’indépendance libre et non faussée.          Si on comprend bien ce qui se passe outre-Manche, c’est le monde à l’envers ! La nation britannique est en train d’être mise sous tutelle, à l’instar de la pauvre Grèce des années 2010, et son peuple est spolié de son droit à choisir son gouvernement comme une malheureuse Italie post-Berlusconi en 2011.          Cela sans l’intervention de la Commission européenne, ni de la Banque centrale européenne (BCE), ni du conseil de la zone euro. Car c’est bien la Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE), la banque centrale du Royaume-Uni, qui vient de sortir le carton rouge pour sanctionner le gouvernement britannique en place depuis un peu plus d’un mois.          Un jugement très inquiet          Plutôt que de s’incliner avec respect devant le nouveau cours de la politique budgétaire de la nouvelle première ministre, Liz Truss, l’institution fait savoir que celui-ci est insoutenable et augmente son taux directeur de façon drastique. Mieux, la BoE agit sur pression de la Réserve fédérale, la banque centrale des Etats-Unis, et du Fonds monétaire international (FMI), qui vient de porter un jugement très inquiet sur la politique budgétaire britannique.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                 Le gouvernement qui vient de la lancer prévoit de porter le déficit public de l’Etat du Royaume-Uni à un niveau rarement atteint et de compenser par des emprunts massifs une baisse historique des impôts. C’est pourquoi le taux de la dette souveraine britannique est en train d’atteindre un niveau comparable à celui de l’Italie, ce qui provoque l’inquiétude et l’intervention des banques centrales britannique et américaine, ainsi que du FMI.          « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin. En l’espèce, sortir de l’UE ne leur a servi à rien – d’autant qu’à ce jour aucun des Etats membres de l’Union n’est dans une telle situation. Le gouvernement britannique qui déclenche un tel tir de barrage de sa propre banque centrale est-il pour autant victime d’un déni de démocratie et d’une tutelle technocratique ?          Démonstration par l’absurde          Pas vraiment, car, dans les faits, il vient d’être nommé à la suite d’une révolution de palais – à savoir un vote interne des militants du Parti conservateur, soit moins de 1 % du corps électoral. Ce dernier avait voté pour une majorité parlementaire en 2019 dont le programme ne mentionnait pas des baisses d’impôts massives et un endettement du même ordre.        Il vous reste 32.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/pour-les-britanniques-sortir-de-l-union-europeenne-n-a-servi-a-rien_6145696_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les Britanniques, sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019a servi \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T18:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:00:22+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:12:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Sylvain Kahn, professeur \u00e0 Sciences Po, montre l\u2019impact d\u00e9l\u00e9t\u00e8re du Brexit pour le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Take back control\u00a0\u00bb, disaient-ils\u00a0! Les Britanniques en sont loin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvain Kahn","description":"Professeur agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/386/0/4667/2333/1342/671/60/0/31be3dd_c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-3">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le dirigeant de cette région ukrainienne annexée avait demandé l’aide de Moscou pour organiser le départ des habitants, notamment près du fleuve Dniepr.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 13 octobre                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon      Image de couverture :  Un panneau le long de la route indiquant la direction de Kherson, au sud de Mykolaïv, en Ukraine, le 29 septembre 2022.    LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          « L’armée russe sera anéantie » en cas d’attaque nucléaire sur l’Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l’UE. « Poutine dit qu’il ne bluffe pas avec la menace nucléaire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l’Ukraine ne bluffent pas non plus », a déclaré Josep Borrell, ajoutant : « La Russie sait qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée ».Un immeuble résidentiel a été touché jeudi par une frappe ukrainienne à Belgorod, ville russe d’une région frontalière de l’Ukraine, ont déclaré jeudi les autorités locales russes. « La défense antiaérienne a été activée. Il y a des destructions dans un immeuble résidentiel », a précisé sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région.Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a publié un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux personnes, après le bombardement de la ville cette nuit. « Les sauveteurs ont débloqué les corps de deux résidents. Il s’agit d’un homme de 31 ans et d’une femme de 80 ans », a-t-il précisé.Kirill Timoshenko, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a signalé sur Telegram que Nikopol, de l’oblast de Dnipropetrovsk, avait été « encore une fois bombardé, presque aussi massivement qu’hier [mercredi] », faisant un blessé.Le gouverneur régional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annoncé sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la région avait été touchée par « des attaques de drones kamikazes ». « Les sauveteurs travaillent déjà. Restez dans des abris », a-t-il ajouté.Le réseau électrique ukrainien a été « stabilisé » après les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment visé des infrastructures énergétiques et avaient provoqué des coupures de courant, a annoncé jeudi l’opérateur ukrainien Ukrenergo.Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, ville de l’Est ukrainien qu’ils tentent de conquérir depuis le mois d’août. Selon la chaîne Telegram des combattants séparatistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contrôle des villages d’Opytne et d’Ivanhrad, directement au sud de la ville.Le Kremlin a annoncé s’attendre à ce que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse à son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concrète de médiation sur le conflit à l’occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum régional, le président russe a proposé à son homologue turc de créer un « hub gazier » en Turquie pour exporter du gaz à l’Europe.La France a commencé jeudi à livrer directement du gaz à l’Allemagne dans le cadre de la solidarité énergétique européenne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annoncé dans un communiqué le gestionnaire du réseau de transport de gaz français GRTgaz.Déserteurs ou simples citoyens opposés à la guerre en Ukraine, un nombre croissant de Russes fuient la main du Kremlin pour venir gonfler les rangs des demandeurs d’asile russes en France, alors que leur accueil divise l’Europe. « Sur les huit premiers mois de l’année, l’Ofpra a enregistré 1 420 demandes d’asile de ressortissants russes », rapporte cet organe chargé d’attribuer le statut de réfugié.La fuite qui a provoqué la fermeture partielle de l’oléoduc Droujba, reliant la Russie à l’Allemagne, a été, selon les premières analyses, d’origine accidentelle, a annoncé jeudi l’opérateur polonais PERN.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dure         Analyse. Ukraine : les vertus guerrières de la démocratie         Factuel. Emmanuel Macron espère à terme une négociation entre la Russie et l’Ukraine         Reportage. A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtrières         Factuel. En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique         Critique. « Ukraine, terre désirée » : les images d’un pays entre deux eaux         Reportage. Les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés venus à Lviv         Enquête. Les étudiants africains, grands oubliés de la politique d’accueil européenne         Critique. Butterfly Vision : les traces indélébiles de la guerre en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation en Ukraine à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 13 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-13T16:51:30+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T04:51:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","description":"Le dirigeant de cette r\u00e9gion ukrainienne annex\u00e9e avait demand\u00e9 l\u2019aide de Moscou pour organiser le d\u00e9part des habitants, notamment pr\u00e8s du fleuve Dniepr.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le dirigeant de cette r\u00e9gion ukrainienne annex\u00e9e avait demand\u00e9 l\u2019aide de Moscou pour organiser le d\u00e9part des habitants, notamment pr\u00e8s du fleuve Dniepr.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-10-13T16:51:30+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T04:51:30+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son souhait de voir l\u2019instauration d\u2019un tribunal international contre Moscou et demand\u00e9 \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Italie des moyens de d\u00e9fense antia\u00e9riens, lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une session de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe (APCE)\u00a0:           Il faut que la Russie soit reconnue comme Etat agresseur, et chaque assassin et boucher doit \u00eatre traduit en justice pour les crimes perp\u00e9tr\u00e9s pendant cette guerre.           \u00ab\u00a0Il faut cr\u00e9er les m\u00e9canismes juridiques indispensables pour ce faire (\u2026) Vous avez la capacit\u00e9 de cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour traduire en justice la Russie et appliquer les principes de droit international\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 une demande analogue, fin septembre devant les Nations unies, et avait r\u00e9clam\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une juridiction pour juger le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 juger \u00ab\u00a0chaque agresseur et boucher\u00a0\u00bb devant le Conseil de l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-13T16:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T16:18:01+00:00","articleBody":"     L\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tikhanovska\u00efa a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas imaginer\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, puisse d\u00e9cider d\u2019engager son arm\u00e9e dans le conflit en Ukraine, malgr\u00e9 les menaces prof\u00e9r\u00e9es contre Kiev, \u00ab\u00a0surtout maintenant que le monde entier est uni derri\u00e8re les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Selon elle, \u00ab\u00a0Loukachenko sait qu\u2019un tel ordre [donn\u00e9 \u00e0 son arm\u00e9e] ne serait pas ex\u00e9cut\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.          Mme\u00a0Tikhanovska\u00efa r\u00e9agissait \u00e0 l\u2019annonce lundi par le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse du d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb associant des forces russes et bi\u00e9lorusses. Affirmant avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis l\u2019Ukraine sur la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko a intim\u00e9 ce jour-l\u00e0 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de ne pas toucher de \u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusse. Alli\u00e9e de la Russie dans ce conflit, la Bi\u00e9lorussie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais son arm\u00e9e n\u2019a pas particip\u00e9 aux combats sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Svetlana Tsikhanovska\u00efa \u00ab\u00a0n\u2019imagine pas\u00a0\u00bb Alexandre Loukachenko engager s...","dateModified":"2022-10-13T16:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T16:00:02+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a soutenu jeudi n\u2019avoir aucun regret concernant la politique \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9e au cours de ses seize ann\u00e9es au pouvoir, qui a plac\u00e9 la Russie comme l\u2019un de ses plus importants fournisseurs de gaz\u00a0:           Dans la perspective de l\u2019\u00e9poque, il \u00e9tait tr\u00e8s rationnel et compr\u00e9hensible de s\u2019approvisionner en gaz de r\u00e9seau, y compris aupr\u00e8s de la Russie, qui \u00e9tait moins cher que le GNL [gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9] provenant d\u2019autres r\u00e9gions du monde.           \u00ab\u00a0M\u00eame pendant la guerre froide, la Russie \u00e9tait un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Merkel, qui pr\u00e9sidait \u00e0 Lisbonne le jury d\u2019un prix consacr\u00e9 aux efforts de mitigation et d\u2019adaptation face au changement climatique. \u00ab\u00a0Je ne regrette absolument pas les d\u00e9cisions prises\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant ne pas avoir \u00ab\u00a0chang\u00e9 d\u2019avis\u00a0\u00bb en ce qui concerne l\u2019abandon du nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel \u00ab\u00a0ne regrette absolument pas\u00a0\u00bb sa politique \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-10-13T16:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:42:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Suite \u00e0 l\u2019appel du chef de la r\u00e9gion de Kherson de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Saldo, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser une aide pour le d\u00e9part des habitants de la r\u00e9gion [de Kherson] vers d\u2019autres r\u00e9gions du pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. \u00ab\u00a0Nous fournirons \u00e0 chacun un logement gratuit et tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans une br\u00e8ve allocution, sans pr\u00e9ciser le nombre de personnes qui pourraient \u00eatre concern\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons sugg\u00e9r\u00e9 que tous les habitants de la r\u00e9gion de Kherson qui souhaitent se prot\u00e9ger des frappes de missiles\u00a0[ukrainiens] puissent se rendre dans d\u2019autres r\u00e9gions\u00a0\u00bb russes, avait \u00e9crit un peu plus t\u00f4t sur Telegram Vladimir Saldo, exhortant\u00a0:           Emmenez vos enfants et partez.           M.\u00a0Saldo a appel\u00e9 la Russie \u00e0 fournir \u00ab\u00a0l\u2019aide\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0pour organiser un tel travail\u00a0\u00bb, disant avoir propos\u00e9 \u00ab\u00a0en premier lieu\u00a0\u00bb aux habitants des localit\u00e9s de la rive droite du Dniepr, plus proche de la ligne de front, d\u2019\u00e9vacuer. Ces r\u00e9sidents seront emmen\u00e9s dans les r\u00e9gions russes les plus proches de celle de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9, citant la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, et les r\u00e9gions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.          Cette annonce est faite alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit jeudi avoir reconquis cinq localit\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 mercredi la prise de cinq autres communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va aider \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9vacuation des habitants de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-13T16:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:37:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait extrader des suspects de crimes de guerre russes vers la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 La\u00a0Haye, dans le cas\u00a0o\u00f9 leur proc\u00e8s ne pourrait pas avoir lieu en Ukraine pour des raisons juridiques, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le procureur de la juridiction. La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, n\u2019est pas un Etat membre de la CPI, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger les individus accus\u00e9s des pires atrocit\u00e9s commises dans le monde, telles que les crimes de guerre, les crimes contre l\u2019humanit\u00e9 et les g\u00e9nocides.          La CPI a ouvert sa propre enqu\u00eate sur la guerre en Ukraine peu apr\u00e8s l\u2019invasion de la Russie, mais a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle tenait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine traduise elle-m\u00eame les suspects en justice dans la mesure du possible. Karim Khan, procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand la CPI porterait ses premi\u00e8res accusations, affirmant qu\u2019il attendrait que \u00ab\u00a0les preuves soient suffisantes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons, nous sommes concentr\u00e9s, mais je ferai des annonces au bon moment\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La justice ukrainienne a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 dix personnes pour des crimes commis lors de l\u2019invasion russe, a fait savoir le procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, Andriy Kostin, lors de la conf\u00e9rence de presse. L\u2019Ukraine compte par ailleurs porter des accusations de crimes de guerre pour les frappes russes sur Kiev et d\u2019autres villes cette semaine, a indiqu\u00e9 M. Kostin. La Roumanie a, quant \u00e0 elle, d\u00e9clar\u00e9 avoir rejoint l\u2019\u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate internationale charg\u00e9e d\u2019enqu\u00eater sur les crimes de guerre en Ukraine, d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9e de la Lituanie, la Pologne, l\u2019Ukraine, l\u2019Estonie, la Lettonie et de la Slovaquie, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019agence judiciaire europ\u00e9enne Eurojust et de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: Kiev pourrait extrader des Russes vers la Cour p\u00e9nale internationale","dateModified":"2022-10-13T16:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:28:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous avez publi\u00e9 beaucoup d'articles parlant de Russes fuyant leur pays pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale mais y a-t-il une partie de la population qui soutient ardemment le pouvoir ? Y a-t-il des Russes qui sont motiv\u00e9s pour aller en Ukraine ? Ou bien le refus du conflit est-il largement majoritaire ?    Paul         Bonjour Paul,          Cet article, qui relaie en majorit\u00e9 des t\u00e9moignages de Russes fuyant la mobilisation, donne \u00e9galement l\u2019exemple de l\u2019un d\u2019entre eux qui ne souhaite pas se faire exempter. En voici un extrait\u00a0:           Iekaterina raconte que son mari doit aussi partir du jour au lendemain. A eux deux, ils ont quatre enfants, mais son \u00e9poux n\u2019a nulle intention d\u2019\u00e9viter la mobilisation. \u00ab\u00a0Lui, c\u2019est un vrai mec, relate-t-elle. (\u2026) Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller. Je fais des courses pour lui acheter une tente, un gilet pare-balles, une trousse de premier secours, des gants\u2026 Mieux vaut qu\u2019il les ait d\u00e9j\u00e0 au cas o\u00f9 il ne les recevrait pas sur place. Nous avons tout rassembl\u00e9 et nous attendons d\u00e9sormais qu\u2019il soit appel\u00e9.\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T16:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:11:22+00:00","articleBody":"     La Roumanie va fournir \u00e0 partir de jeudi, \u00e0 un prix plafonn\u00e9, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Moldavie, pays voisin, qui souffre de difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement. La compagnie nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, Hidroelectrica, a sign\u00e9 un contrat portant la livraison de 100\u00a0m\u00e9gawatts avec la soci\u00e9t\u00e9 moldave Energom, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie roumain, Virgil Popescu, sur Facebook. Le tarif convenu est de 450\u00a0lei roumains (91\u00a0euros) par m\u00e9gawattheure, bien en de\u00e7\u00e0 des prix du march\u00e9.          La Roumanie avait au pr\u00e9alable modifi\u00e9 sa l\u00e9gislation pour pouvoir exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Moldavie, devant \u00ab\u00a0la situation exceptionnelle caus\u00e9e par le conflit\u00a0\u00bb. La R\u00e9publique de Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants situ\u00e9e entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, importe habituellement de l\u2019\u00e9nergie d\u2019Ukraine, mais les r\u00e9centes attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes ont contraint Kiev \u00e0 interrompre ses livraisons. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 roumaine viendra donc combler cette perte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie va fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Moldavie, affect\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-10-13T16:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:47:01+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s une autre op\u00e9ration de ce type entre Kiev et Moscou, l\u2019Ukraine et la Russie ont annonc\u00e9 chacune de leur c\u00f4t\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers concernant 20 personnes dans chaque camp. Parmi ces 20 combattants figurent \u00ab\u00a014 soldats des forces arm\u00e9es ukrainiennes, 4 membres de la d\u00e9fense territoriale, un membre de la garde nationale et un membre des forces navales ukrainiennes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andri\u00ef Iermak.          Parmi eux, \u00ab\u00a0il y en a que les Russes d\u00e9tenaient \u00e0 Olenivka [une prison dans la r\u00e9gion de Donetsk] et dans les zones occup\u00e9es des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9. Les soldats lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0sont en train de passer des examens m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Iermak, accompagnant son message de deux photos et d\u2019une tr\u00e8s courte vid\u00e9o montrant les anciens prisonniers assis dans un bus, en tenue militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie annoncent avoir \u00e9chang\u00e9 20 prisonniers de chaque camp","dateModified":"2022-10-13T15:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:44:24+00:00","articleBody":"     Un tribunal espagnol a annul\u00e9 l\u2019extradition d\u2019un blogueur ukrainien prorusse r\u00e9clam\u00e9 par Kiev, indiquant n\u2019avoir pas re\u00e7u \u00e0 temps les documents n\u00e9cessaires de la part de l\u2019Ukraine. R\u00e9clam\u00e9 par Kiev pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et incitation \u00e0 la haine, Anatoli Chari\u00ef avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 4\u00a0mai \u00e0 Tarragone, pr\u00e8s de Barcelone, sur la base d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat international. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 entendu par un juge, il avait \u00e9t\u00e9 mis \u00ab\u00a0en libert\u00e9 provisoire\u00a0\u00bb mais avec des mesures de contr\u00f4le judiciaire, dont la confiscation de son passeport.          Le 26\u00a0septembre, un tribunal madril\u00e8ne avait class\u00e9 l\u2019affaire expliquant qu\u2019Anatoli Chari\u00ef \u00ab\u00a0ne se trouvait plus en Espagne\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9tait all\u00e9 en Italie\u00a0\u00bb, peut-on lire dans des documents judiciaires consult\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse. Et m\u00eame si le tribunal a par la suite \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que le blogueur se trouvait toujours en Espagne, les papiers n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019extradition qui devaient \u00eatre envoy\u00e9s par Kiev ne leur sont jamais parvenus \u00e0 temps, indique un jugement rendu le 11\u00a0octobre.          Kiev consid\u00e8re Chari\u00ef comme un \u00ab\u00a0propagandiste\u00a0\u00bb et les services de s\u00e9curit\u00e9 SBU affirment qu\u2019il \u00ab\u00a0a men\u00e9 des activit\u00e9s ill\u00e9gales ayant port\u00e9 atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Ukraine dans le domaine de l\u2019information\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0a agi sur ordre d\u2019organismes \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Anatoli Chari\u00ef compte pr\u00e8s de trois millions d\u2019abonn\u00e9s sur son compte YouTube, et poss\u00e8de \u00e9galement un site d\u2019information, baptis\u00e9 sharij.net.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne annule l\u2019extradition d\u2019un blogueur ukrainien prorusse","dateModified":"2022-10-13T15:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:28:37+00:00","articleBody":"     Toute attaque nucl\u00e9aire de la Russie contre l\u2019Ukraine entra\u00eenera une r\u00e9ponse militaire des Occidentaux \u00ab\u00a0si puissante que l\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Poutine dit qu\u2019il ne bluffe pas avec la menace nucl\u00e9aire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine, l\u2019Union europ\u00e9enne et ses Etats membres, les Etats-Unis et l\u2019OTAN, ne bluffent pas non plus. Toute attaque nucl\u00e9aire contre l\u2019Ukraine entra\u00eenera une r\u00e9ponse, pas une r\u00e9ponse nucl\u00e9aire, mais une r\u00e9ponse militaire si puissante que l\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant le Coll\u00e8ge d\u2019Europe, \u00e0 Bruges.          Les menaces de Moscou sont prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les membres de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0Les menaces nucl\u00e9aires voil\u00e9es du pr\u00e9sident Poutine sont dangereuses et irresponsables\u00a0\u00bb, avait jug\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, avant une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN, avertissant\u00a0:           La Russie sait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cas de frappe nucl\u00e9aire de Moscou, les Occidentaux an\u00e9antiront l\u2019arm\u00e9e russe, affirme le chef de l...","dateModified":"2022-10-13T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:21:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Afrique et l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0dans le m\u00eame bateau\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie ukrainienne, affirmant que \u00ab\u00a0chaque roquette russe ne frappe pas seulement les Ukrainiens, mais touche aussi la qualit\u00e9 de vie des Africains\u00a0\u00bb, \u00e9voquant l\u2019impact de la guerre sur \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, \u00e9tait en tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re et en d\u00e9but de semaine sur le continent africain, o\u00f9 il s\u2019est rendu, entre autres, au S\u00e9n\u00e9gal, en C\u00f4te d\u2019Ivoire, au Ghana et au Kenya. M.\u00a0Kuleba avait \u00e9court\u00e9 lundi son s\u00e9jour en Afrique, \u00e0 la suite des frappes russes massives sur de nombreuses villes ukrainiennes. L\u2019Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, dont les cours ont flamb\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. L\u2019ouverture d\u2019un corridor d\u2019exportation en mer Noire a permis d\u2019enrayer cette hausse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Afrique et l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0dans le m\u00eame bateau\u00a0\u00bb, estime le chef de la diplomatie ukrainienne","dateModified":"2022-10-13T14:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:10:11+00:00","articleBody":"     Proche de Vladimir Poutine, le c\u00e9l\u00e8bre chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u2019Acad\u00e9mie royale de musique su\u00e9doise en raison de \u00ab\u00a0son alliance \u00e9troite avec le gouvernement russe qui aujourd\u2019hui attaque l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir jeudi l\u2019institution\u00a0:           Nous consid\u00e9rons que c\u2019est inacceptable et l\u2019Acad\u00e9mie ne veut pas y \u00eatre associ\u00e9e.           Membre depuis 2011, Valery Gergiev avait une position honorifique de membre \u00e9tranger au sein de la prestigieuse institution scandinave. Celle-ci fait partie des dix acad\u00e9mies royales su\u00e9doises au m\u00eame titre que celle d\u00e9livrant le prix Nobel de litt\u00e9rature.          Le chef d\u2019orchestre russe avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 persona non grata par plusieurs salles de concert occidentales, de l\u2019Allemagne o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la direction de l\u2019Orchestre philharmonique de Munich, en passant par la France et l\u2019Italie. En mars, le Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, avait ainsi annul\u00e9 la venue de la superstar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev exclu d\u2019une acad\u00e9mie royale en Su\u00e8de","dateModified":"2022-10-13T14:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T13:58:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va approuver la semaine prochaine un nouveau financement qui portera \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0plus de 3 milliards\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019euros son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Au total, l\u2019UE aura consacr\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0plus de 3\u00a0milliards de dollars de ressources de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne de soutien \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant une r\u00e9union avec les ministres de la d\u00e9fense des 30 membres.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, les Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 allou\u00e9 2,5 milliards d\u2019euros de la dotation de 5,7\u00a0milliards d\u2019un fonds cr\u00e9\u00e9 hors du budget europ\u00e9en pour financer des livraisons d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine. La nouvelle tranche sera de 500\u00a0millions, a fait savoir une source europ\u00e9enne. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE se r\u00e9unissent lundi \u00e0 Luxembourg pour avaliser ce nouveau financement et lancer une importante mission militaire pour aider les troupes ukrainiennes \u00e0 affronter les forces d\u2019invasion russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles va porter \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 3\u00a0milliards\u00a0\u00bb d\u2019euros son soutien militaire \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-13T14:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T13:21:25+00:00","articleBody":"      Mikha\u00efl travaille pour le service informatique d\u2019une compagnie a\u00e9rienne russe dans une grande ville du pays. Malgr\u00e9 les sanctions qui ont compliqu\u00e9 la vie de l\u2019entreprise, les avions continuent de voler. Son emploi dans le secteur de la technologie de l\u2019information est donc primordial, mais la compagnie n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 exempter son personnel de la mobilisation. Il n\u2019a aucune envie d\u2019aller faire la guerre.            Comme sa fonction lui permet de travailler \u00e0 distance, il a laiss\u00e9 sa famille et son confortable appartement pour se r\u00e9fugier \u00e0 la campagne, dans la datcha d\u2019amis. \u00ab\u00a0Je vis dans une petite maison de 30\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s avec une banya [bain russe \u00e0 vapeur chaude] dans laquelle je fais ma toilette et je lave mon linge\u00a0\u00bb, raconte Mikha\u00efl. Les toilettes sont \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. \u00ab\u00a0A partir de l\u2019automne, l\u2019eau sera coup\u00e9e et je devrai aller la chercher au puits.\u00a0\u00bb            Mikha\u00efl esp\u00e8re en fait que le commissaire militaire ne le d\u00e9nichera pas dans son coin de campagne. Il a tout de m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de parer \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 et a install\u00e9 une cam\u00e9ra de surveillance sans fil sur la seule route qui m\u00e8ne \u00e0 sa datcha. Il peut ainsi observer les rares voitures qui passent. S\u2019il devait voir un v\u00e9hicule suspect, il aurait le temps de se cacher dans la for\u00eat toute proche.              Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie","dateModified":"2022-10-13T13:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T12:22:54+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont demand\u00e9 jeudi \u00e0 Moscou d\u2019organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils de ce territoire annex\u00e9 par la Russie \u00e0 la fin de septembre et vis\u00e9 par une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous avons sugg\u00e9r\u00e9 que tous les habitants de la r\u00e9gion de Kherson, qui souhaitent se prot\u00e9ger des frappes de missiles [ukrainiens], puissent se rendre dans d\u2019autres r\u00e9gions\u00a0\u00bb russes, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration d\u2019occupation r\u00e9gionale, Vladimir Saldo, exhortant\u00a0:           Emmenez vos enfants et partez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes demandent \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9vacuer les civils de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-13T12:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T12:00:08+00:00","articleBody":"      Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a publi\u00e9 un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux personnes, apr\u00e8s le bombardement de la ville cette nuit. \u00ab\u00a0Les sauveteurs ont d\u00e9bloqu\u00e9 les corps de deux r\u00e9sidents. Il s\u2019agit d\u2019un homme de 31\u00a0ans et d\u2019une femme de 80\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a signal\u00e9 sur Telegram que Nikopol, de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0encore une fois bombard\u00e9, presque aussi massivement qu\u2019hier [mercredi]\u00a0\u00bb, faisant un bless\u00e9.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a indiqu\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.          Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, ville de l\u2019Est ukrainien, qu\u2019ils tentent de conqu\u00e9rir depuis le mois d\u2019ao\u00fbt. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de la ville.          Le Kremlin a annonc\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 ce que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation sur le conflit \u00e0 l\u2019occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum r\u00e9gional, le pr\u00e9sident russe a propos\u00e9 \u00e0 son homologue turc de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour exporter du gaz \u00e0 l\u2019Europe.          Cinq Russes enr\u00f4l\u00e9s pour combattre en Ukraine, dans le cadre de la mobilisation ordonn\u00e9e en septembre, sont morts apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e, ont signal\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s.          La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 livrer directement du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz.          D\u00e9serteurs ou simples citoyens oppos\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine, un nombre croissant de Russes fuient la main du Kremlin pour venir gonfler les rangs des demandeurs d\u2019asile russes en France, alors que leur accueil divise l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Sur les huit premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Ofpra a enregistr\u00e9 1\u00a0420\u00a0demandes d\u2019asile de ressortissants russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille cet organe charg\u00e9 d\u2019attribuer le statut de r\u00e9fugi\u00e9.          La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T12:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:55:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a r\u00e9affirm\u00e9, jeudi sur Twitter, son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Obusiers Caesar pour mener la contre-offensive, radars, syst\u00e8mes et missiles pour se prot\u00e9ger des attaques a\u00e9riennes, v\u00e9hicules blind\u00e9s et entra\u00eenements\u00a0: nous allons continuer \u00e0 soutenir la r\u00e9sistance ukrainienne et renforcer notre assistance militaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.           Nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister sur son sol, jamais \u00e0 attaquer la Russie. Vladimir Poutine doit arr\u00eater cette guerre et respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Nous ne voulons pas d\u2019une guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister sur son sol, jamais \u00e0 attaquer la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanu...","dateModified":"2022-10-13T11:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:27:24+00:00","articleBody":"     Un coup de t\u00e9l\u00e9phone mena\u00e7ant a entra\u00een\u00e9 jeudi 13\u00a0octobre dans l\u2019ouest de la Norv\u00e8ge l\u2019\u00e9vacuation temporaire d\u2019une importante usine de traitement du gaz, essentielle pour l\u2019approvisionnement du Royaume-Uni, ont expliqu\u00e9 les autorit\u00e9s.          Jeudi matin, la police norv\u00e9gienne a d\u2019abord fait \u00e9tat sur Twitter d\u2019une \u00ab\u00a0situation confuse\u00a0\u00bb autour du terminal de Nyhamna, qui re\u00e7oit, traite et exporte le gaz d\u2019Ormen Lange, le deuxi\u00e8me plus grand champ gazier offshore du pays, sans pr\u00e9ciser la nature de l\u2019incident. Quelques instants plus tard, elle a envoy\u00e9 un autre tweet pour annoncer que la situation avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0clarifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Une menace a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Odd Jorgen Nilssen, le maire de la commune d\u2019Aukra, o\u00f9 l\u2019usine est implant\u00e9e. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, le personnel a pu retourner sur le site exploit\u00e9 par Shell au nom de l\u2019op\u00e9rateur norv\u00e9gien de gazoducs Gassco, et \u00ab\u00a0la production est normale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole de Shell Norv\u00e8ge, Jan Soppeland.          L\u2019auteur de l\u2019appel \u00e9tait connu pour des faits similaires, a ensuite annonc\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019indication que la menace ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et nous sommes de retour \u00e0 une situation normale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Norv\u00e8ge, une menace t\u00e9l\u00e9phonique provoque l\u2019\u00e9vacuation d\u2019un terminal gazier ","dateModified":"2022-10-13T11:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:07:25+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements russes des derniers jours, qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et qui avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a annonc\u00e9 jeudi sur Facebook le directeur de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo, Volodymyr Kudrytsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les r\u00e9cents bombardements russes ","dateModified":"2022-10-13T11:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:01:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine (\u00e0 droite), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre en marge du sommet de la Conf\u00e9rence sur l\u2019interaction et les mesures de confiance en Asie, \u00e0 Astana, au Kazakhstan, le 13\u00a0octobre\u00a02022. VYACHESLAV PROKOFYEV \/ AP           En marge d\u2019un forum r\u00e9gional au Kazakhstan, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a propos\u00e9 jeudi \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour exporter du gaz en Europe, au moment o\u00f9 les livraisons russes vers l\u2019Union europ\u00e9enne sont affect\u00e9es par les sanctions et les fuites des gazoducs Nord Stream.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/03480df_db979fb9a9904c37becb72c6ce15a7c6-db979fb9a9904c37becb72c6ce15a7c6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine propose \u00e0 Recep Tayyip Erdogan la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour ex...","dateModified":"2022-10-13T11:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T10:48:02+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, aupr\u00e8s des ambassadeurs allemand, su\u00e9dois et danois, son exclusion de l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream les 26 et 27\u00a0septembre, alors que Russes et Occidentaux s\u2019accusent \u00e0 demi-mot d\u2019un sabotage.          \u00ab\u00a0En cas de refus d\u2019acc\u00e8s (\u2026) Moscou partira du principe que les pays concern\u00e9s ont quelque chose \u00e0 cacher ou couvrent les ex\u00e9cutants de ces actes de terrorisme\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9, ajoutant que la Russie ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate \u00e0 laquelle elle ne participe pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9nonce son exclusion de l\u2019enqu\u00eate sur les fuites de Nord Stream","dateModified":"2022-10-13T10:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T10:36:49+00:00","articleBody":"     Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion, o\u00f9 les tirs se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Les informations sur de [potentielles] victimes sont en train d\u2019\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, publiant des photos de d\u00e9bris jonchant une rue et ayant endommag\u00e9 une voiture. Selon lui, une partie non explos\u00e9e d\u2019un projectile est aussi tomb\u00e9e sur le terrain de sport d\u2019un lyc\u00e9e de la ville.               Des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9 le dernier \u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e9ventr\u00e9. Une vid\u00e9o montre l\u2019impact, dans un panache de fum\u00e9e noire. \u00ab\u00a0Un projectile ressemblant \u00e0 un missile s\u2019est abattu sur le toit d\u2019un immeuble de Belgorod en Russie. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, on dit que c\u2019est S-300 Russe qui a d\u00e9vi\u00e9\u2026 car \u00e7a ne cadre pas avec le narratif ukrainien assurant ne jamais viser les civils russes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur Twitter.                    M.\u00a0Gladkov a \u00e9galement accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tir\u00e9 sur le village russe de Krasno\u00ef\u00e9, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Il y a des destructions sur le terrain de l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en publiant la photo d\u2019un crat\u00e8re avec un d\u00e9bris d\u2019obus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble touch\u00e9 par une frappe ukrainienne dans la ville russe de Belgorod, pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-13T11:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:58:46+00:00","articleBody":"     Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a annonc\u00e9, jeudi sur Twitter, que l\u2019Ukraine avait re\u00e7u \u00ab\u00a01,3\u00a0milliard de dollars [1,3\u00a0milliard d\u2019euros] suppl\u00e9mentaires d\u2019aide financi\u00e8re d\u2019urgence du Fonds mon\u00e9taire international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit un financement d\u2019urgence suppl\u00e9mentaire du FMI, annonce le premier ministre ukraini...","dateModified":"2022-10-13T10:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:54:03+00:00","articleBody":"               Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, les habitants d\u2019Izioum vivent sans gaz, sans \u00e9lectricit\u00e9 et sans eau courante. Ils re\u00e7oivent de la nourriture et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 de la part de b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens.                Une femme porte des sacs contenant de la nourriture donn\u00e9e par des volontaires ukrainiens, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Des b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens donnent de la nourriture et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Des ouvriers remplissent des bouteilles d\u2019eau dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/5b64075_1665654305837-701108.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:45:26+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses avec l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que le pays ne disposait que de 10\u00a0% de ce dont il avait besoin en termes de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Reuters a \u00e9galement rapport\u00e9 que M.\u00a0Zelensky avait exclu tout contact diplomatique avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne dispose que de 10\u00a0% de ce dont elle a besoin pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne, estime Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-13T09:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:35:32+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv, a publi\u00e9 un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux\u00a0personnes, apr\u00e8s le bombardement de la ville cette nuit. \u00ab\u00a0Les sauveteurs ont d\u00e9bloqu\u00e9 les corps de deux\u00a0r\u00e9sidents. Il s\u2019agit d\u2019un homme de 31\u00a0ans et d\u2019une femme de 80\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans le bombardement de Mykola\u00efv, annonce le maire de la ville","dateModified":"2022-10-13T09:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:24:55+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s l\u2019appel du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb pour les Russes et sept\u00a0mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, un nombre croissant de personnes est venu gonfler les rangs des demandeurs d\u2019asile russes en France.          \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, on observe bien une tendance \u00e0 la hausse\u00a0: sur les huit premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Ofpra [Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides] a enregistr\u00e9 1\u00a0420\u00a0demandes d\u2019asile de ressortissants russes\u00a0\u00bb, explique cet organisme charg\u00e9 d\u2019attribuer le statut de r\u00e9fugi\u00e9. Soit, entre janvier et fin ao\u00fbt, presque autant de demandes que sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (1\u00a0495), alors que le conflit a d\u00e9marr\u00e9 fin f\u00e9vrier.          Entre ao\u00fbt et septembre, \u00ab\u00a0il y a une augmentation de 17\u00a0%\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi, dont les guichets enregistrent puis traitent les dossiers des demandeurs d\u2019asile, rappelant que l\u2019ordre de mobilisation a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis le 21\u00a0septembre, avec des r\u00e9percussions qui ne seront connues qu\u2019en octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes qui s\u2019opposent \u00e0 la guerre gonflent la demande d\u2019asile en France","dateModified":"2022-10-13T10:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:14:07+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019envahir l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le terrible pilonnage\u00a0de villes comme Marioupol ou\u00a0le d\u00e9luge de missiles frappant le territoire ukrainien, alors m\u00eame que la Russie est d\u00e9sormais sur la d\u00e9fensive, pouvaient donner l\u2019impression d\u2019une \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des\u00a0r\u00e9gimes despotiques et cyniques sur\u00a0des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques\u00a0jug\u00e9es faibles\u00a0et incapables de se d\u00e9fendre.          Mais, si rien ne permet de pr\u00e9dire aujourd\u2019hui l\u2019issue d\u2019une guerre sur laquelle plane la menace nucl\u00e9aire russe, des faiblesses\u00a0inh\u00e9rentes aux\u00a0r\u00e9gimes\u00a0totalitaires sont n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 apparues. Outre le fait que le coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019offensive russe sur Kiev et les contre-attaques ukrainiennes de la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 ont tromp\u00e9 les pronostics, sept mois de conflit montrent pourtant l\u2019aptitude\u00a0des syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques\u00a0au combat.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les vertus guerri\u00e8res de la d\u00e9mocratie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La qualit\u00e9 de la r\u00e9sistance ukrainienne semble se nourrir de vertus propres \u00e0 la d\u00e9mocratie","dateModified":"2022-10-13T09:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:52:53+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef, a pr\u00e9venu, jeudi sur Twitter, au sujet de la suggestion du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de d\u00e9ployer des observateurs internationaux \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie\u00a0:           Si des repr\u00e9sentants des pays occidentaux sont envoy\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre\u00a0la Bi\u00e9lorussie et\u00a0l\u2019Ukraine, cela signifiera l\u2019implication de ces pays tiers dans le conflit.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse commente la suggestion du pr\u00e9sident ukrainien de d\u00e9plo...","dateModified":"2022-10-13T09:00:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:41:06+00:00","articleBody":"     Cinq Russes enr\u00f4l\u00e9s pour combattre en Ukraine, dans le cadre de la mobilisation ordonn\u00e9e en septembre, sont morts apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e, ont signal\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s, apr\u00e8s des annonces similaires qui se sont multipli\u00e9es ces derniers jours. Les responsables russes ne pr\u00e9cisent cependant pas la cause de ces d\u00e9c\u00e8s, ni leur lieu.          Le service de presse de la r\u00e9gion de Tcheliabinsk, cit\u00e9 par l\u2019agence publique TASS, a confirm\u00e9 la mort de cinq\u00a0personnes originaires de ce territoire pauvre et industriel situ\u00e9 en Sib\u00e9rie occidentale. \u00ab\u00a0Nous fournirons toute l\u2019aide n\u00e9cessaire \u00e0 la famille et aux proches de nos soldats tomb\u00e9s [au front]\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le service de presse, promettant de verser un million de roubles (16\u00a0000\u00a0euros) pour chaque d\u00e9funt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie confirme la mort de cinq\u00a0soldats mobilis\u00e9s pour combattre en Ukraine","dateModified":"2022-10-13T08:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:33:03+00:00","articleBody":"     La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi tard dans la soir\u00e9e, PERN a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Selon les premi\u00e8res constatations, et compte tenu des d\u00e9formations du pipeline, il semble qu\u2019\u00e0 ce stade il n\u2019y ait aucun signe d\u2019intervention de tierces personnes. Toutefois, des analyses d\u00e9taill\u00e9es sont en cours pour d\u00e9terminer la cause de l\u2019incident et r\u00e9parer l\u2019ol\u00e9oduc afin que le pompage du brut puisse reprendre le plus rapidement possible.           Une des deux\u00a0lignes de Droujba, ol\u00e9oduc qui permet l\u2019approvisionnement de l\u2019est de l\u2019Allemagne en brut russe, a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e mardi soir apr\u00e8s la d\u00e9tection d\u2019une fuite sur un tron\u00e7on souterrain de l\u2019ol\u00e9oduc, \u00e0 Zurawice \u00e0 180\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Varsovie. L\u2019incident n\u2019a pas provoqu\u00e9 d\u2019arr\u00eat des livraisons de brut \u00e0 l\u2019Allemagne, ont annonc\u00e9 mercredi les parties polonaise et allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fuite de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, probablement accidentelle, selon l...","dateModified":"2022-10-13T08:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:19:40+00:00","articleBody":"     Le chef de la Crim\u00e9e nomm\u00e9 par la Russie, Sergue\u00ef Aksenov, a expliqu\u00e9, mercredi sur Telegram, que le temps d\u2019attente pour traverser en ferry le d\u00e9troit de Kertch \u00e9tait \u00ab\u00a0de l\u2019ordre de trois \u00e0 quatre\u00a0jours\u00a0\u00bb. Une file de camions sur place mercredi est visible dans cette vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter.                    Des images publi\u00e9es mercredi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019images satellites Maxar Technologies montraient \u00e9galement des files de camions attendant \u00e0 Kertch, en Crim\u00e9e.                A Kertch, le 12\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/c3bf903_161c2d20a5bd4aad97ed86279471b7b8-161c2d20a5bd4aad97ed86279471b7b8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Crim\u00e9e, le temps d\u2019attente pour traverser en ferry le d\u00e9troit de Kertch \u00e9tait mercredi \u00ab\u00a0de l\u2019or...","dateModified":"2022-10-13T09:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:01:16+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan (\u00e0 droite), \u00e0 Astana, le 13\u00a0octobre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP           Lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Astana, au Kazakhstan, \u00e0 laquelle assiste le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays entendait poursuivre ses efforts pour parvenir \u00e0 la paix entre la Russie et l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les combats en cours. M.\u00a0Erdogan a notamment d\u00e9clar\u00e9 dans son discours au sommet de la Conf\u00e9rence sur l\u2019interaction et les mesures de confiance en Asie\u00a0:           Notre objectif est de poursuivre la dynamique qui a \u00e9t\u00e9 atteinte et de mettre fin \u00e0 l\u2019effusion de sang d\u00e8s que possible.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/ca565b8_5445143-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc r\u00e9it\u00e8re ses appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine ","dateModified":"2022-10-13T09:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T07:52:30+00:00","articleBody":"     Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, apr\u00e8s la capture de deux villages pr\u00e8s de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les forces prorusses de la r\u00e9gion. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, ils ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de Bakhmout, ville qu\u2019ils tentent de conqu\u00e9rir depuis le mois d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes aux portes de Bakhmout, selon les forces prorusses de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-10-13T08:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T07:12:24+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que les sauveteurs avaient sorti un gar\u00e7on de 11\u00a0ans des d\u00e9combres apr\u00e8s les bombardements russes sur la ville de\u00a0Mykola\u00efv.           Selon des informations pr\u00e9liminaires, il pourrait y avoir sept\u00a0habitants sous les ruines de l\u2019immeuble de cinq \u00e9tages, avec lesquels il n\u2019y a actuellement aucune communication.\u00a0Les sauveteurs les recherchent et analysent les structures d\u00e9truites. Pour venir en aide \u00e0 la population, des b\u00e9n\u00e9voles de la Croix-Rouge d\u2019Ukraine travaillent sur place, des \u00e9quipes m\u00e9dicales d\u2019urgence, des forces de l\u2019ordre et des \u00e9quipes d\u2019urgence de la ville sont mobilis\u00e9es.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gar\u00e7on de 11\u00a0ans sorti des d\u00e9combres apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-13T07:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:36:51+00:00","articleBody":"     La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 acheminer directement du gaz vers l\u2019Allemagne dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz.          Les premi\u00e8res livraisons de gaz odoris\u00e9 vers l\u2019Allemagne ont commenc\u00e9 \u00e0 6\u00a0heures \u00e0 hauteur de 31\u00a0gigawattheures\/jour, en transitant via la commune frontali\u00e8re d\u2019Obergailbach (Moselle) au point d\u2019interconnexion du r\u00e9seau gazier, a pr\u00e9cis\u00e9 le gestionnaire. Ce niveau sera \u00ab\u00a0\u00e9valu\u00e9 tous les jours en fonction des conditions de r\u00e9seau\u00a0\u00bb, avec une capacit\u00e9 maximale de 100\u00a0gigawattheures\/jour, a ajout\u00e9 GRTgaz.          \u00ab\u00a0C\u2019est historique, la premi\u00e8re fois que la France va livrer du gaz directement vers l\u2019Allemagne. Jusqu\u2019ici on envoyait du gaz \u00e0 notre voisin via la Belgique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Thierry Trouv\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral de GRTgaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a commenc\u00e9 \u00e0 livrer du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne, selon GRTgaz","dateModified":"2022-10-13T07:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:31:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les Europ\u00e9ens sont rest\u00e9s unis. Ils ont fait front commun pour d\u00e9noncer l\u2019agression de Vladimir Poutine, aider Kiev financi\u00e8rement et militairement ou encore prendre des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou. Malgr\u00e9 ses liens avec le Kremlin et m\u00eame si elle se refuse \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev ou \u00e0 autoriser que d\u2019autres le fassent en passant sur son territoire, la Hongrie de Viktor Orban a jou\u00e9 le jeu. Mais, plus de sept mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Vingt-Sept savent que la suite sera plus compliqu\u00e9e.          La semaine derni\u00e8re, un \u00e9pisode a illustr\u00e9 ces tensions \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Le 6\u00a0octobre, les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 le huiti\u00e8me paquet de sanctions, quelques jours apr\u00e8s que Moscou a annex\u00e9 des territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums, mobilis\u00e9 des troupes suppl\u00e9mentaires et une nouvelle fois brandi la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire. Mais, pour la premi\u00e8re fois, un pays \u2013 en l\u2019occurrence, la Belgique \u2013 s\u2019est abstenu. Si cette d\u00e9cision n\u2019a pas mis en danger la proc\u00e9dure, elle n\u2019en constitue pas moins un signal.             Lire aussi :     Sanctions contre Moscou, aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019unit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019\u00e9preuve d\u2019une guerre qui dure                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt \u00e9conomique et politique du conflit se fait sentir dans les pays de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-13T06:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:11:34+00:00","articleBody":"     Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a signal\u00e9 sur\u00a0Telegram\u00a0que\u00a0Nikopol, de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0encore une fois bombard\u00e9, presque aussi massivement qu\u2019hier [mercredi 12 ocotbre]\u00a0\u00bb, faisant un bless\u00e9. Le bombardement a caus\u00e9 \u00ab\u00a0des dommages importants sur des immeubles, des magasins, le service de cardiologie de l\u2019h\u00f4pital de la ville, le mus\u00e9e d\u2019histoire locale, des \u00e9tablissements d\u2019enseignement pour enfants et des lignes \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement a touch\u00e9 la ville de Nikopol, annonce le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrai...","dateModified":"2022-10-13T06:35:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:03:49+00:00","articleBody":"           Natalia Stokoz et sa fille Veronika devant leur maison, \u00e0 environ 20\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0La bombe ne fait pas peur... mais la centrale \u00e9lectrique, oui, c\u2019est ce qui fait le plus peur\u00a0\u00bb, dit-elle. A Zorya, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA\/AP                 Une femme montre une tablette de comprim\u00e9s d\u2019iode \u00e0 prendre en cas de fuite de radiation. A Zaporijia, le\u00a02\u00a0septembre 2022. LEO CORREA\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6a416b4_1665639653394-702065.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T06:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T05:48:54+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes en Ukraine. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir recul\u00e9 d\u2019environ 20\u00a0kilom\u00e8tres au nord du secteur de Kherson d\u00e9but octobre, les forces russes tentent probablement de consolider une nouvelle ligne de front \u00e0 l\u2019ouest du village de Mylove\u00a0\u00bb, estiment les renseignements britanniques.           Ces derniers jours, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes ont probablement ordonn\u00e9 la pr\u00e9paration de l\u2019\u00e9vacuation de certains civils de Kherson. Il est probable qu\u2019ils s\u2019attendent \u00e0 ce que les combats s\u2019\u00e9tendent \u00e0 la ville de Kherson elle-m\u00eame.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point sur la situation dans le secteur de Kherson","dateModified":"2022-10-13T06:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T05:18:47+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0des infrastructures critiques\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes de drones kamikazes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kiev touch\u00e9e par des drones kamikazes pendant la nuit","dateModified":"2022-10-13T05:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:15:00+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv, a affirm\u00e9, jeudi matin sur Telegram, que cette ville du sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9j\u00e0 massivement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb pendant la nuit.          Selon lui, un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages a notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. \u00ab\u00a0Les deux \u00e9tages sup\u00e9rieurs ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits, le reste est sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il en pr\u00e9cisant que les secouristes sont sur place, mais sans livrer encore de bilan humain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv lourdement bombard\u00e9e pendant la nuit","dateModified":"2022-10-13T05:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:10:06+00:00","articleBody":"     Tandis que nombre de pays non-align\u00e9s pr\u00f4nent un cessez-le-feu et une n\u00e9gociation, Emmanuel Macron a cherch\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre sur France 2, \u00e0 confirmer le soutien de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, sans fermer la porte \u00e0 un \u00e9ventuel dialogue avec Moscou quand Kiev l\u2019estimera possible. \u00ab\u00a0A un moment donn\u00e9 ce sera de l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Ukraine et de la Russie de n\u00e9gocier, a dit le chef de l\u2019Etat. Ce n\u2019est pas \u00e0 nous de d\u00e9cider pour l\u2019Ukraine, nous ne l\u2019aurions pas accept\u00e9 de nos alli\u00e9s.\u00a0\u00bb          A ce jour, Emmanuel Macron n\u2019est pas en position de jouer les m\u00e9diateurs, ne serait-ce que parce que la France, sans \u00eatre en guerre avec la Russie, soutient l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00ab\u00a0doit cesser cette guerre, respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et revenir autour de la table des discussions\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M. Macron. Il a cependant d\u00e9fendu son souci constant de parler quand n\u00e9cessaire au chef du Kremlin, en particulier sur des sujets comme le sort de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e et annex\u00e9e par les Russes.             Lire aussi :     Emmanuel Macron esp\u00e8re \u00e0 terme une n\u00e9gociation entre la Russie et l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron esp\u00e8re \u00e0 terme une n\u00e9gociation entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-13T06:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:02:02+00:00","articleBody":"      Les Nations unies ont condamn\u00e9, mercredi, les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb russes de territoires ukrainiens. L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des 193\u00a0Etats membres r\u00e9unie en urgence a adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens avec 143\u00a0voix pour, face \u00e0 cinq pays contre \u2013 dont la Russie, la Bi\u00e9lorussie et la Cor\u00e9e du Nord \u2013 35 qui se sont abstenus, parmi lesquels la Chine, l\u2019Inde, le Pakistan et l\u2019Afrique du Sud, malgr\u00e9 des efforts diplomatiques des Etats-Unis.          Invit\u00e9 sur France\u00a02 en soir\u00e9e, Emmanuel Macron a appel\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0et a affirm\u00e9 qu\u2019il parlerait au pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0chaque fois que cela sera[it] n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. La France va livrer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a affirm\u00e9, jeudi matin sur Telegram, que cette ville du sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9j\u00e0 massivement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait subi dans la nuit de \u00ab\u00a0lourds bombardements\u00a0\u00bb, d\u00e9truisant notamment les deux \u00e9tages sup\u00e9rieurs d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages. Aucun bilan humain n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, mercredi, avoir repris cinq\u00a0localit\u00e9s aux Russes dans le sud du pays, dans la r\u00e9gion de Kherson. Il s\u2019agit de Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Un missile russe sur un march\u00e9 de la ville d\u2019Avd\u00efivka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait au moins sept\u00a0morts, mercredi. Dans la m\u00eame r\u00e9gion, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement annonc\u00e9, mardi, la d\u00e9couverte de deux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 13\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T05:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:01:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-13T04:01:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-4">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation partielle, ils ont recueilli les réactions d’hommes qui font tout pour y échapper.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              M le mag        Guerre en Ukraine             Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller »      Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation partielle, ils ont recueilli les réactions d’hommes qui font tout pour y échapper.          Par Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev         Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De jeunes Russes tentant d’entrer en Géorgie, le 28 septembre.  DAVIT KACHKACHISHVILI / ANADOLU AGENCY / ANADOLU AGENCY VIA AFP               Tandis que le Kremlin organise la mobilisation, une bonne partie du pays essaie de s’y soustraire. Outre les centaines de milliers de personnes qui ont fui à l’étranger, d’autres usent de tous les stratagèmes imaginables pour éviter d’être envoyés au front.          Ainsi Alexeï (les noms ont été changés), originaire d’Oufa, capitale de la république de Bachkirie, au centre de la Russie. En 2007, le jeune homme a une relation amoureuse avec Iekaterina, de Tourinsk, dans l’Oural. Six mois plus tard, la jeune femme est enceinte. Le fiancé n’avait pas prévu de devenir père. Il disparaît brusquement et ne donne plus de nouvelles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Quinze ans plus tard, la guerre de Vladimir Poutine le fait revenir dans la vie d’Iekaterina, par le biais d’un message reçu sur les réseaux sociaux. « Je n’ai jamais pensé à t’écrire, mais malheureusement j’y suis obligé, écrit Alexeï. Je sais qu’à côté de toi grandit un garçon dont je devrais être le père. Tu dois savoir que les temps sont durs et il me manque encore un acte de naissance. Les hommes avec quatre enfants sont exemptés de la mobilisation. Tu peux m’envoyer balader, je le comprendrais bien. Ai-je au moins une chance ? »          Iekaterina découvre ainsi qu’Alexeï a déjà trois enfants légitimes de deux femmes différentes. « Pourquoi devrais-je lui donner une chance ? interroge Iekaterina. Il est pour moi un étranger. » Elle lui a répondu : « De quel enfant s’agit-il pour toi, si tu ne connais ni son nom ni sa date de naissance ? Il a été élevé par un tout autre homme, mon mari. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Je suis vraiment désolé pour le pays, mais ce ne sont que des traîtres »                 Iekaterina raconte que son mari doit aussi partir du jour au lendemain. A eux deux, ils ont quatre enfants, mais son époux n’a nulle intention d’éviter la mobilisation. « Lui, c’est un vrai mec, relate-t-elle. Il ne se cache pas derrière les enfants, contrairement à cette burne [sic] d’Alexeï, comme il l’appelle. Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller. Je fais des courses pour lui acheter une tente, un gilet pare-balles, une trousse de premier secours, des gants… Mieux vaut qu’il les ait déjà au cas où il ne les recevrait pas sur place. Nous avons tout rassemblé et nous attendons désormais qu’il soit appelé. »          Mikhaïl, lui, travaille pour le service informatique d’une compagnie aérienne russe dans une grande ville du pays. Malgré les sanctions qui ont compliqué la vie de l’entreprise, les avions continuent de voler. Son emploi dans le secteur de la technologie de l’information est donc primordial, mais la compagnie n’a pas réussi à exempter son personnel de la mobilisation.        Il vous reste 50.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/13/les-temoignages-d-hommes-mobilisables-en-russie-il-me-manque-encore-un-acte-de-naissance-pour-etre-exempte_6145673_4500055.html"},"headline":"Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T15:06:08+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:06:08+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation partielle, ils ont recueilli les r\u00e9actions d\u2019hommes qui font tout pour y \u00e9chapper.","author":[{"@type":"Person","name":"Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/125/0/1500/750/1342/671/60/0/bdb0a64_230999-3292954.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-5">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Bruxelles fait pression sur le président Aleksandar Vucic pour l’enjoindre à choisir plus clairement son camp. Engagée dans le processus d’adhésion à l’UE, la Serbie pourrait être contrainte d’appliquer les sanctions contre son allié russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Serbie             L’Union européenne veut pousser la Serbie à rompre avec la Russie      Bruxelles fait pression sur le président Aleksandar Vucic pour l’enjoindre à choisir plus clairement son camp. Engagée dans le processus d’adhésion à l’UE, la Serbie pourrait être contrainte d’appliquer les sanctions contre son allié russe.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’heure du choix a-t-elle sonné pour la Serbie ? Ce pays des Balkans aux tendances prorusses, qui revendique une forme de neutralité dans le conflit en Ukraine tout en assurant vouloir adhérer à l’Union européenne (UE), fait en tout cas l’objet de pressions inédites de Bruxelles pour choisir plus clairement son camp. Dans son rapport annuel sur les avancées des négociations d’adhésion publié mercredi 12 octobre, la Commission européenne dresse un sévère réquisitoire contre la politique étrangère menée par Belgrade depuis le début de la guerre en Ukraine, en déplorant que la Serbie « continue d’entretenir des relations intenses avec la Russie ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Alors même que les pays candidats sont censés aligner leur politique étrangère sur celle de l’Union européenne, la Commission adresse une longue liste de griefs au président serbe Aleksandar Vucic, triomphalement réélu en avril dernier : « La Serbie n’a pas condamné explicitement l’agression russe » ; « Certaines déclarations et actions de responsables serbes sont allées directement à l’encontre des positions de l’UE » ; « La Serbie a refusé d’imposer des sanctions contre la Russie » ; « Des responsables russes qui figurent sur les listes de sanctions de l’UE ont été reçus à Belgrade » … La gravité de ces reproches est une première depuis qu’ont commencé, en 2013, les négociations d’adhésion avec ce pays de sept millions d’habitants, qui fait par ailleurs des progrès très modérés sur le reste des critères définis pour intégrer l’UE, qu’il s’agisse de la lutte contre la corruption ou des principes liés à l’Etat de droit.           « Les dirigeants serbes ont raté leur pari en pensant que Poutine allait gagner rapidement la guerre en Ukraine », Srdjan Majstorovic, président du Centre de politique européenne de Belgrade          Après avoir établi, dans un savant calcul, que l’alignement de la politique étrangère serbe sur celle de l’UE a régressé « de 64 % en 2021 à 45 % en août 2022 », la Commission conclut ainsi que la Serbie a « reculé » sur la voie de l’adhésion européenne. Ce qualificatif est « employé pour la première fois » par les Européens, déplore Srdjan Majstorovic, ex-membre de l’équipe de négociation serbe pour l’adhésion à l’UE, qui préside désormais le Centre de politique européenne de Belgrade, un cercle de réflexion proeuropéen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine, UE, énergie... En Serbie, après la victoire de Vucic, les décisions difficiles du président réélu                 « Les dirigeants serbes ont raté leur pari en pensant que Poutine allait gagner rapidement la guerre en Ukraine. Maintenant qu’il devient de plus en plus clair que la Russie va être empêtrée dans ce conflit, cela devrait les inciter à changer de politique », espère-t-il. « Vucic a acheté du temps, mais un alignement sur les sanctions est désormais devenu inévitable s’il veut respecter son objectif proclamé de devenir membre de l’UE », juge aussi Ivan Vejvoda, chercheur à l’Institut des sciences humaines de Vienne.        Il vous reste 53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/l-union-europeenne-veut-pousser-la-serbie-a-rompre-avec-moscou_6145669_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut pousser la Serbie \u00e0 rompre avec la Russie","dateCreated":"2022-10-13T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:26:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Serbie"],"description":"Bruxelles fait pression sur le pr\u00e9sident Aleksandar Vucic pour l\u2019enjoindre \u00e0 choisir plus clairement son camp. Engag\u00e9e dans le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, la Serbie pourrait \u00eatre contrainte d\u2019appliquer les sanctions contre son alli\u00e9 russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/196/0/3972/1986/1342/671/60/0/a5a554a_1665589847497-658417.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-6">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Turquie espère jouer de sa position diplomatique, qu’elle juge « équilibrée », entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens à la table des négociations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le président turc Erdogan se pose en médiateur auprès de Vladimir Poutine      La Turquie espère jouer de sa position diplomatique, qu’elle juge « équilibrée », entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens à la table des négociations.          Par Marie Jégo         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tayyip Erdogan  au 6e sommet de la Conférence sur l’interaction et les mesures de confiance en Asie (CICA), à Astana, au Kazakhstan, le 13 octobre 2022.  TURAR KAZANGAPOV / REUTERS               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’est pas arrivé les mains vides à Astana, mais avec un plan de médiation pour l’Ukraine qu’il doit soumettre à son homologue russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre prévue dans la capitale du Kazakhstan ce jeudi 13 octobre.          « Les Turcs se proposent comme médiateurs. Si des négociations ont lieu, ça sera probablement chez eux, à Istanbul ou à Ankara », a déclaré, avant la rencontre, Iouri Ouchakov, le conseiller du président russe pour la politique étrangère, cité par l’agence Tass. Ankara a déjà organisé au printemps deux séries de pourparlers pour mettre fin au conflit entre Kiev et Moscou, sans résultats.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Fort de sa position diplomatique présentée comme « équilibrée », qui consiste à soutenir Kiev sans trop énerver Moscou, M. Erdogan est persuadé de pouvoir amener son « ami » Vladimir Poutine à la table des négociations.          Rien ne dit pourtant que le plan turc, dont la teneur n’a pas été révélée, puisse changer le cours de la guerre. « Malheureusement, les deux parties se sont écartées de la vie diplomatique (…), la situation empire et se complique », a déploré mardi le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, plaidant pour un processus « qui garantira l’intégrité territoriale et les frontières de l’Ukraine ».          Vladimir Poutine se dit ouvert aux négociations tout en poursuivant sa destruction et son dépeçage de l’est et du sud de l’Ukraine où son armée s’enlise. La décision du dirigeant russe d’annexer quatre régions ukrainiennes (Louhansk, Donetsk, Kherson, Zaporijia) a achevé de convaincre le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qu’aucune négociation n’était possible. « Il ne faut jamais dire jamais », a toutefois ironisé Iouri Ouchakov mercredi.          L’émir du Qatar là aussi          Contre toute attente, M. Erdogan et M. Poutine semblent croire à l’imminence d’une solution diplomatique. « Malgré l’escalade de la violence à la suite de l’annexion [des régions ukrainiennes par Moscou], nous pensons que la porte doit rester ouverte », a insisté Ibrahim Kalin, le conseiller diplomatique du président Erdogan. « C’est justement dans de telles périodes [de tension] que la diplomatie prend le dessus », a-t-il conclu avant le déplacement de son patron au Kazakhstan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La proximité de Recep Tayyip Erdogan avec Vladimir Poutine fait partie de son jeu »                 M. Erdogan n’est pas isolé. Il est soutenu dans sa démarche par son hôte, le président kazakh Kassym-Jomart Tokaïev. Ce dernier a refusé de reconnaître les récentes annexions russes et se montre ulcéré par les agissements de son voisin, qui ont, entre autres conséquences, des effets négatifs sur l’économie de son pays. Le meilleur allié du président turc, l’émir du Qatar Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, est également arrivé à Astana mardi, pour lui apporter son soutien.        Il vous reste 53.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/guerre-en-ukraine-erdogan-se-pose-en-mediateur-aupres-de-poutine_6145659_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le pr\u00e9sident turc Erdogan se pose en m\u00e9diateur aupr\u00e8s de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-13T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Diplomatie","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La Turquie esp\u00e8re jouer de sa position diplomatique, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb, entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens \u00e0 la table des n\u00e9gociations.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/328/0/3191/1595/1342/671/60/0/1743d53_1665648206228-388114.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-7">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Réunis en Assemblée générale mercredi 12 octobre, 143 pays sur 193 ont condamné les « annexions illégales » de territoires ukrainiens par la Russie. Un vote massif, qui montre que le rejet de l’agression de l’Ukraine n’est pas seulement l’affaire de l’Occident. Qu’attendent la Chine et l’Inde pour condamner Moscou ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       International         Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine   Éditorial   Le Monde    Réunis en Assemblée générale mercredi 12 octobre, 143 pays sur 193 ont condamné les « annexions illégales » de territoires ukrainiens par la Russie. Un vote massif, qui montre que le rejet de l’agression de l’Ukraine n’est pas seulement l’affaire de l’Occident. Qu’attendent la Chine et l’Inde pour condamner Moscou ?   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les résultats du vote sont affichés sur les écrans lors d’une réunion d’urgence de l’Assemblée générale des Nations unies pour discuter des annexions russes en Ukraine, au siège de l’ONU, à New York, le 12 octobre 2022.  ED JONES/AFP                 Le vote est symbolique, mais ce symbole compte. L’Assemblée générale des Nations unies a adopté à une très large majorité, le 12 octobre, une résolution condamnant les dernières annexions de territoires ukrainiens conquis par la force par la Russie. Précipitées par les revers russes sur le terrain, grossièrement légitimées par des référendums de pacotille, ces annexions sont, faut-il le rappeler, tout aussi unilatérales et illégales au regard du droit international que celle de la Crimée décrétée par Moscou en 2014.            Elles avaient déjà suscité un rejet massif au sein du Conseil de sécurité, où la Russie, en tant que membre permanent, avait pu faire usage de son veto, le 30 septembre. Vladimir Poutine n’a été soutenu cette fois-ci que par la Corée du Nord et le Nicaragua, outre ses obligés biélorusse et syrien, soit une addition de régimes repoussoirs. On a les appuis qu’on mérite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ONU condamne l’escalade de Poutine                   Deux enseignements peuvent être tirés de ce vote. Le fait que 143 pays aient condamné le coup de force de Moscou montre, si besoin était, que le rejet de l’agression de l’Ukraine n’est pas seulement l’affaire d’un camp occidental diminué, dont la mobilisation serait observée à une distance respectable par un « Sud global » rassemblé, qui camperait sur une position prudemment attentiste.                 Dans le sillage du Brésil et du Mexique, l’Amérique latine et centrale s’est exprimée à une très nette majorité contre les annexions. Le Proche-Orient a fait de même, pendant que l’Afrique et l’Asie se divisaient entre condamnations et abstentions (trente-cinq au total). La résolution a recueilli deux voix de plus par rapport à un texte précédent adopté par la même Assemblée générale, en mars, pour condamner tout aussi largement la violation des frontières et de l’intégrité d’un Etat membre.            Après les bombardements massifs dont l’Ukraine a été le théâtre depuis le 10 octobre, et qui ont ciblé délibérément des zones résidentielles et des infrastructures, en violation complète des lois de la guerre, on aurait pu pourtant s’attendre à une condamnation encore plus massive de la part de pays qui contestent les normes internationales en vigueur, jugées trop favorables au camp occidental.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                   Une nouvelle fois, la grande puissance qui entend jouer les premiers rôles mondiaux, la Chine, s’est réfugiée dans une abstention peu glorieuse, et l’Inde a fait de même. Quels crimes supplémentaires Moscou pourrait-il commettre pour que ces grands pays se décident à le condamner ?                Il est parfaitement légitime de juger que l’ordre international mis en place à l’initiative des Etats-Unis au sortir de la seconde guerre mondiale a fait son temps, et qu’il nécessite des ajustements tenant compte des nouveaux rapports de force mondiaux. Mais, à ce jour, quelles alternatives ses détracteurs proposent-ils ?            Comme l’ont montré les diatribes d’un Vladimir Poutine enfermé dans un complexe obsidional, le 30 septembre, le message de l’axe « révisionniste » russo-chinois est principalement antioccidental. L’exemple ukrainien montre qu’il se réduit à des ambitions impériales. Cet axe leur donnerait libre cours au sein de zones d’influence aux frontières incertaines, au mépris de tous les principes élémentaires devenus des normes pour le bien commun au terme d’un long travail de conviction. Cette vision du monde n’est pas plus une promesse de stabilité internationale que l’exaltation de l’autoritarisme n’est une garantie d’équilibre pour les pays qui s’y soumettent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/guerre-en-ukraine-l-onu-face-a-l-imperialisme-de-poutine_6145655_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU face \u00e0 l\u2019imp\u00e9rialisme de Poutine","dateCreated":"2022-10-13T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-13T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"R\u00e9unis en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale mercredi 12 octobre, 143 pays sur 193 ont condamn\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de territoires ukrainiens par la Russie. Un vote massif, qui montre que le rejet de l\u2019agression de l\u2019Ukraine n\u2019est pas seulement l\u2019affaire de l\u2019Occident. Qu\u2019attendent la Chine et l\u2019Inde pour condamner Moscou\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/48385c8_1665646692185-176905.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-8">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ A l’opéra de la ville portuaire du sud de l’Ukraine, les répétitions et les représentations sont toujours rythmées par les sirènes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                            LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerre   Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 16h20             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitA l’opéra de la ville portuaire du sud de l’Ukraine, les répétitions et les représentations sont toujours rythmées par les sirènes.              Déjà sinistré par deux incendies au XIXe et XXe siècles, touché par un bombardement allemand lors de la seconde guerre mondiale, il est actuellement l’un des rares endroits à offrir aux habitants d’Odessa, ville portaire du sud-ouest de l’Ukraine, des moments de répit. L’opéra de la ville a rouvert ses portes au public au mois de juin, tout en restant soumis aux contraintes de la guerre : sur les 1 500 places disponibles, seulement 350 tickets sont vendus pour les spectacles, ce qui correspond à la capacité de l’abri antibombardement dont dispose l’opéra.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Odessa, histoire d’un mythe                                         Une employée transporte une robe dans les couloirs de l’Opéra d’Odessa, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un comédien discute avec des employés avant le début d’une représentation du « Barbier de Séville », de Gioachino Rossini, le 2 octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Un chef d’orchestre se prépare avant un concert de gala sur la scène de l’Opéra d’Odessa, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Volodymyr Vrublevsky, chef d’orchestre de 49 ans, se prépare avec les musiciens avant un concert de gala sur la scène de l’Opéra d’Odessa. C’est la deuxième fois qu’il fuit la guerre, après avoir quitté Donetsk en 2014, puis Boutcha en février, pour pouvoir continuer à travailler ici, à Odessa. « Nous tentons d’aider les habitants d’Odessa à oublier les bombardements en créant une autre réalité, ici à l’opera, pendant quelques heures. »  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Une employée responsable du vestiaire discute avec une spectatrice avant le début d’un concert de gala, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Un employé responsable de la logisitique annonce le décompte avant le début d’un concert de gala à l’intérieur de l’Opéra d’Odessa, en Ukraine, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE                                   Une harpiste accorde son instrument avant le début d’un concert de gala sur la scène de l’Opéra d’Odessa, en Ukraine, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un spectatrice assiste à un concert de gala, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Une spectatrice attend dans le hall d’entrée de pouvoir acheter des tickets pour le concert de gala, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Une chanteuse s’apprête à échauffer sa voix quelques instants avant le début d’une représentation du « Barbier de Séville », de Gioachino Rossini, le 2 octobre 022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/en-ukraine-l-opera-d-odessa-un-repit-pendant-la-guerre_6145643_3210.html"},"headline":"En Ukraine, l\u2019Op\u00e9ra d\u2019Odessa, un\u00a0r\u00e9pit pendant la\u00a0guerre","dateCreated":"2022-10-13T12:07:00+02:00","datePublished":"2022-10-13T12:07:00+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:20:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le fil Good","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"A l\u2019op\u00e9ra de la ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine, les r\u00e9p\u00e9titions et les repr\u00e9sentations sont toujours rythm\u00e9es par les sir\u00e8nes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/727/0/4847/2423/1342/671/60/0/b31bf61_1665237417749-02102022-l2740272.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-9">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Présenté, mardi 11 octobre, par les sept partis de la coalition fédérale, le projet de budget du gouvernement belge apparaît comme un simple compromis entre des visions très opposées et en deçà des annonces.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Belgique             Belgique : compromis autour du projet de budget 2023      Présenté, mardi 11 octobre, par les sept partis de la coalition fédérale, le projet de budget du gouvernement belge apparaît comme un simple compromis entre des visions très opposées et en deçà des annonces.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre belge, Alexander De Croo, le 11 octobre à l’Assemblée.

<article-nb="2022/10/13/19-10">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Tout en prônant le dialogue, 143 pays jugent illégales les annexions de territoires ukrainiens par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’ONU condamne l’escalade de Poutine      Tout en prônant le dialogue, 143 pays jugent illégales les annexions de territoires ukrainiens par Moscou.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les résultats du vote lors de la réunion d’urgence de l’Assemblée générale des Nations unies, pour discuter des annexions russes en Ukraine, au siège de l’ONU, à New York, le 12 octobre 2022.  ED JONES/AFP               Une majorité écrasante de pays ont condamné, mercredi 12 octobre à l’ONU, les « annexions illégales » de quatre régions ukrainiennes par la Russie, 143 d’entre eux ayant voté pour la résolution la plus symbolique depuis que la communauté internationale a désapprouvé l’attaque russe en Ukraine, le 2 mars. A l’époque, 141 Etats avaient demandé, en vain, la cessation des hostilités engagées huit jours plus tôt et le retrait des forces russes. S’il ne s’est pas réduit, le clivage entre « l’Ouest » et « le Reste » du monde ne s’est pas creusé non plus à l’occasion de ce vote considéré comme un test dans la bataille diplomatique engagée entre la Russie et les pays occidentaux, en marge des combats qui continuent de faire rage sur le terrain.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Comme en mars, 35 pays, dont la Chine, l’Inde, le Pakistan, l’Algérie et l’Afrique du Sud, se sont abstenus. Seuls la Biélorussie, la Syrie, la Corée du Nord et le Nicaragua ont voté contre la résolution aux côtés de la Russie. Une dizaine de pays, dont l’Iran, n’ont pas participé au vote. Les alliés de l’Ukraine depuis l’invasion déclenchée par Vladimir Poutine, le 24 février, se sont félicités du résultat. « Cent quarante-trois nations se sont tenues du côté de la liberté, de la souveraineté et de l’intégrité territoriale », a déclaré Joe Biden dans un communiqué, affirmant que la Russie ne pouvait « pas effacer un Etat souverain de la carte ».          « La Russie a tenté d’étouffer le Conseil de sécurité, mais elle a été incapable de faire taire l’Assemblée générale », s’est félicité le représentant de l’Union européenne à l’ONU, Olof Skoog, rappelant que Moscou avait mis son veto à une résolution similaire le 30 septembre. « Le vote rejette les actions russes et les considère illégales. Les faux référendums, les prétendues annexions, tout cela n’a aucune valeur légale. »          « Infliger une pression maximale »          Depuis lundi, les 193 pays membres des Nations unies étaient réunis en urgence, après l’annexion des quatre régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, le 30 septembre, et ce, alors qu’une forme de « fatigue » commençait à se faire sentir de la part de certains pays sur le dossier ukrainien, notamment en Afrique ou au Proche-Orient, où ce conflit est perçu comme « européen ».          « La Russie est isolée aussi car de grandes puissances, qui n’ont pas voté pour la résolution, ont tout de même montré de nombreux signes d’impatience, analyse un diplomate proche des négociations, en référence à la Chine et à l’Inde. L’objectif final est d’infliger une pression maximale pour que la Russie arrête cette guerre. » D’ici là, cette résolution devrait dissuader les pays qui pourraient être tentés de le faire de reconnaître les annexions russes.        Il vous reste 59.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/guerre-en-ukraine-l-onu-condamne-l-escalade-de-poutine_6145626_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU condamne l\u2019escalade de Poutine","dateCreated":"2022-10-13T11:09:18+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:09:18+02:00","dateModified":"2022-10-13T11:25:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Tout en pr\u00f4nant le dialogue, 143 pays jugent ill\u00e9gales les annexions de territoires ukrainiens par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/308/0/6048/3024/1342/671/60/0/48385c8_1665646692185-176905.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-11">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ A deux jours du congrès des écologistes, la militante suédoise défend une prolongation de la vie des centrales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucléaire      A deux jours du congrès des écologistes, la militante suédoise défend une prolongation de la vie des centrales.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h49    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La militante suédoise pour le climat Greta Thunberg lors de la grève mondiale pour le climat « Fridays for Future » à Berlin, en Allemagne, le  24 septembre 2021.  MARKUS SCHREIBER / AP               La droite allemande s’est trouvé une nouvelle alliée inattendue : Greta Thunberg. Invitée dans le talk-show très suivi de la journaliste Sandra Maischberger, sur la chaîne publique ARD, la militante écologiste suédoise a déclaré, mercredi 12 octobre, que l’Allemagne devrait continuer à faire tourner ses centrales nucléaires existantes plutôt que de miser sur celles à charbon. « Puisque [les centrales nucléaires] sont là, je pense que ce serait une erreur de les fermer et de se tourner vers le charbon », a affirmé la fondatrice du mouvement Fridays for Future, alors que le gouvernement allemand a annoncé, en juillet, la réouverture de dix centrales à charbon d’ici au printemps 2023.          Avant même que l’émission soit diffusée dans son intégralité, les principaux dirigeants de la droite se sont saisis des propos de la jeune militante de la lutte contre le réchauffement climatique – dont des extraits ont été publiés dès mardi soir sur les réseaux sociaux – pour enjoindre au gouvernement de prolonger la durée de vie des trois dernières centrales nucléaires encore en activité en Allemagne, dont l’une doit fermer fin décembre et les deux autres en avril 2023.          « Comme Greta Thunberg, je pense [qu’il faut utiliser nos centrales nucléaires] au moins jusqu’à fin 2024 », a réagi le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU). Alors que la journaliste qui l’interrogeait lui faisait observer que la militante suédoise n’avait « pas donné de date », le leader de l’opposition allemande a convenu qu’il était « plus précis qu’elle » sur le calendrier, tout en expliquant que l’essentiel est ailleurs : « Le débat que nous avons actuellement sur le prix de l’énergie serait moins important si nous avions une offre plus large [en matière de production d’électricité] », a déclaré Friedrich Merz.          « Greta grandit »          A l’extrême droite aussi, les propos de Greta Thunberg ont – pour une fois – été salués. « Alors que sa groupie Ricarda Lang [la présidente des Verts] continue de s’accrocher à la sortie du nucléaire, Greta Thunberg (…) considère maintenant que la fermeture des centrales nucléaires est une erreur. Greta grandit, alors que Ricarda reste enfermée dans une naïveté infantile », a ironisé la cheffe d’Alternative pour l’Allemagne (AfD), Alice Weidel, laissant opportunément de côté la charge de la militante suédoise contre les centrales à charbon, dont le parti d’extrême droite, lui, est un ardent promoteur.          Sans surprise, c’est chez les libéraux-démocrates (FDP) que les déclarations de Greta Thunberg ont été le plus largement reprises. Contrairement à la CDU et à l’AfD, qui sont dans l’opposition, le FDP fait partie de la coalition gouvernementale dirigée par le social-démocrate Olaf Scholz (SPD). Or, au sein de celle-ci, il est le seul parti à réclamer la prolongation de la durée de vie des centrales nucléaires, contrairement au SPD et aux Verts, qui soutiennent le calendrier présenté le 5 septembre par le ministre écologiste de l’économie, Robert Habeck, et se décline en deux phases : fermeture définitive de la centrale d’Emsland (Basse-Saxe) à la fin de l’année et « mise en réserve » d’Isar 2 (Bavière) et de Neckarwestheim (Bade-Wurtemberg) jusqu’en avril 2023, ce qui signifie que celles-ci cesseront bien de fonctionner fin décembre mais qu’elles pourront être sollicitées en cas de besoin pendant encore trois mois.        Il vous reste 39.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/greta-thunberg-bouscule-les-verts-allemands-sur-le-nucleaire_6145619_3210.html"},"headline":"Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-10-13T10:49:05+02:00","datePublished":"2022-10-13T10:49:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"A deux jours du congr\u00e8s des \u00e9cologistes, la militante su\u00e9doise d\u00e9fend une prolongation de la vie des centrales.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/607/0/7287/3643/1342/671/60/0/29ebd2c_1665648514825-698577.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-12">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La Commission a promis des propositions concrètes le 18 octobre, avant une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz      La Commission a promis des propositions concrètes le 18 octobre, avant une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement à Bruxelles.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comment faire baisser les factures énergétiques ? Depuis la rentrée, le sujet obsède bon nombre de gouvernements européens, sans qu’ils aient été capables d’y répondre jusqu’à présent. Mercredi 12 octobre, les ministres de l’énergie des Vingt-Sept se sont réunis une nouvelle fois dans l’espoir de se rapprocher d’un consensus qui peine à se dessiner. La Commission européenne, pour sa part, a promis des propositions concrètes le 18 octobre, juste avant que se réunissent les chefs d’Etat et de gouvernement à Bruxelles, les 20 et 21 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dure                 Jusqu’ici, l’exécutif communautaire s’est montré très réticent à toute mesure qui s’apparenterait à une intervention sur le marché. De nombreuses décisions ont été prises depuis le début de la guerre en Ukraine, qui devraient permettre au Vieux Continent de passer l’hiver sans gaz russe. Mais à aucun moment Bruxelles n’a montré de volontarisme pour agir sur les prix de l’énergie.          Sous la pression des Vingt-Sept, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission, a fini par s’emparer timidement du sujet, juste avant le Conseil européen de Prague, le 7 octobre, quand les Vingt-Sept restent, il est vrai, très divisés sur tout ce qui s’apparente, d’une manière ou d’une autre, à un plafonnement du prix du gaz.          Alors que l’Italie est à la pointe du combat sur l’adoption d’un mécanisme de ce type, le premier ministre, Mario Draghi, notamment, a eu des mots particulièrement durs pour Ursula von der Leyen. Vos propositions, a-t-il dit, « viennent si tard », sept mois après le début de la guerre. « Durant ces sept mois, nous avons financé la guerre de Poutine », en continuant à lui acheter des hydrocarbures, et aujourd’hui « nos budgets sont épuisés, nous nous dirigeons vers une récession. Voilà le coût de ces sept mois de retard. » En ne faisant rien pour couper le lien entre le prix du gaz et celui de l’électricité, a poursuivi l’ex-patron de la BCE, qui devrait bientôt céder sa place à Giorgia Meloni, « nous avons commis une erreur colossale » et « appauvri des millions de gens ».          Sujet controversé          Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, n’a pas épargné, lui non plus, l’ex-ministre de la défense d’Angela Merkel. « Est-ce que la Commission européenne fait partie du gouvernement allemand ? » lui a-t-il lancé, jugeant qu’à l’image de Berlin elle a tout fait pour enterrer l’idée d’un mécanisme de plafonnement des prix du gaz.          La réunion de mercredi entre les ministres de l’énergie n’a pas vraiment permis d’avancer. Evoquant le sujet controversé d’un plafond du prix du gaz utilisé pour produire de l’électricité, la commissaire à l’énergie, Kadri Simson, est restée vague, précisant qu’elle verrait « ce week-end si une large majorité se dégage » parmi les Vingt-Sept en faveur de ce mécanisme demandé, entre autres, par la France et peu apprécié de Berlin ou de La Haye.        Il vous reste 27.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/l-europe-peine-a-s-entendre-sur-un-plafonnement-du-prix-du-gaz_6145604_3234.html"},"headline":"L\u2019Europe peine \u00e0 s\u2019entendre sur un plafonnement du prix du gaz","dateCreated":"2022-10-13T09:30:37+02:00","datePublished":"2022-10-13T09:30:37+02:00","dateModified":"2022-10-13T09:31:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a promis des propositions concr\u00e8tes le 18 octobre, avant une r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/1352/0/4194/2097/1342/671/60/0/44d50a9_06b496199d5047aaadc334ca0c3121f0-06b496199d5047aaadc334ca0c3121f0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-13">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La résistance des Ukrainiens à l’agression russe et leurs contre-offensives efficaces montrent que les valeurs fondamentales des régimes démocratiques alimentent l’aptitude au combat de leurs citoyens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Débats       Guerre en Ukraine             Ukraine : les vertus guerrières de la démocratie      La résistance des Ukrainiens à l’agression russe et leurs contre-offensives efficaces montrent que les valeurs fondamentales des régimes démocratiques alimentent l’aptitude au combat de leurs citoyens.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. La décision du président russe, Vladimir Poutine, d’envahir l’Ukraine, le 24 février, le terrible pilonnage de villes comme Marioupol ou le déluge de missiles frappant le territoire ukrainien, alors même que la Russie est désormais sur la défensive, pouvaient donner l’impression d’une « supériorité » des régimes despotiques et cyniques sur des sociétés démocratiques jugées faibles et incapables de se défendre. La force brute de Moscou et sa politique de terreur seraient ainsi plus « efficaces » que les Etats démocratiques.          Outre le fait que le coup d’arrêt à l’offensive russe sur Kiev et les contre-attaques ukrainiennes de la fin de l’été ont trompé les pronostics, sept mois de conflit montrent pourtant l’aptitude des systèmes démocratiques au combat. La qualité de la résistance ukrainienne, soutenue par les Occidentaux, semble même se nourrir de vertus propres à la démocratie. Si rien ne permet de prédire aujourd’hui l’issue d’une guerre sur laquelle plane la menace nucléaire russe, des faiblesses inhérentes aux régimes totalitaires sont néanmoins déjà apparues.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine                 Là où le commandement de chars russes, mal ravitaillés et pilotés par des soldats peu préparés, mettait des semaines à changer de tactique en dépit d’une impasse stratégique évidente, les troupes ukrainiennes prouvaient leur réactivité. Les armes antichars ont semé la terreur parmi des forces russes désorganisées et figées par une culture autocratique où l’on ne remet pas en cause l’aveuglement du despote. En face, Kiev profitait de cet immobilisme et installait des armes antichars sur des buggys tout terrain, capables de mener une guérilla très mobile contre les lourds blindés.          Compenser la faiblesse du nombre          La capacité à utiliser des drones bon marché, faciles à manier et difficiles à détecter, reflète un pragmatisme propre aux sociétés ouvertes. La formation d’opérateurs de ces engins dans chaque unité et la création ex nihilo d’une « armée de drones » ont permis d’accroître le doute chez un ennemi qui se croyait supérieur. Conçus pour des loisirs, beaucoup de drones ont été modifiés par des civils pour surveiller ou frapper les troupes russes. Des appareils achetés sur Internet ont été transformés en « drones suicides ». Portée par les nouvelles technologies, l’armée ukrainienne a compensé la faiblesse du nombre et des moyens et pu, grâce à l’aide occidentale en systèmes d’artillerie et en renseignement, reprendre l’offensive.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine réclame un bouclier aérien aux Occidentaux pour protéger la population contre les missiles et les drones russes                 Pour l’helléniste et historien américain Victor Davis Hanson, dans son ouvrage Carnage et Culture (Flammarion, 2002), le fabricant d’une arme innovante, tout comme son bénéficiaire ou son commanditaire sont « le fruit d’un héritage culturel, non pas du seul courage militaire ». Ceci vaut aussi bien pour l’Ukraine que pour ses alliés américains et européens. D’après lui, la prouesse de la démocratie au combat « réfléchit des pratiques sociales, économiques, politiques et culturelles qui, en apparence, n’ont pas grand rapport avec la guerre ». Cet héritage, adossé à une implication individuelle librement choisie, constitue pourtant une force redoutable.        Il vous reste 47.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/ukraine-les-vertus-guerrieres-de-la-democratie_6145570_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: les vertus guerri\u00e8res de la d\u00e9mocratie","dateCreated":"2022-10-13T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-13T05:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-13T06:01:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"La r\u00e9sistance des Ukrainiens \u00e0 l\u2019agression russe et leurs contre-offensives efficaces montrent que les valeurs fondamentales des r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques alimentent l\u2019aptitude au combat de leurs citoyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/468/0/4789/2394/1342/671/60/0/0c01d61_1664844282030-29092022-l2730074.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-14">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le coût économique et politique du conflit se fait sentir dans les pays de l’UE, et, pour la première fois, un pays – la Belgique – s’est abstenu, lors de l’adoption du huitième paquet de sanctions, le 6 octobre
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dure      Le coût économique et politique du conflit se fait sentir dans les pays de l’UE, et, pour la première fois, un pays – la Belgique – s’est abstenu, lors de l’adoption du huitième paquet de sanctions, le 6 octobre          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre hollandais, Mark Rutte, arrivent à une réunion informelle de l’Union européenne à Prague, en République tchèque, le 7 octobre 2022.  JOE KLAMAR / AFP               Depuis le début de la guerre en Ukraine, les Européens sont restés unis. Ils ont fait front pour dénoncer l’agression de Vladimir Poutine, aider Kiev financièrement et militairement, ou encore prendre des sanctions sans précédent contre Moscou. Malgré ses liens avec le Kremlin, et même si elle se refuse à envoyer des armes à Kiev ou à autoriser que d’autres le fassent en passant sur son territoire, la Hongrie de Viktor Orban a joué le jeu. Mais, plus de sept mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les Vingt-Sept n’ignorent pas que la suite sera plus compliquée.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 « On a toujours su que, plus la guerre durerait, plus ce serait difficile pour nous », commente un haut fonctionnaire européen. Alors que l’hiver arrive, que les prix ont grimpé, que les factures d’électricité et de gaz s’envolent, que des usines se mettent à l’arrêt pour ne pas avoir à les payer, que les taux d’intérêt remontent et que la récession menace, le coût de la guerre – économique et politique – se fait sentir. « Sur les sanctions, certains Etats membres font de la résistance. Sur les armes et l’assistance financière, il y a aussi des divergences », admet un diplomate européen.          La semaine dernière, un épisode a illustré ces tensions à l’œuvre. Le 6 octobre, les Européens ont adopté le huitième paquet de sanctions, quelques jours après que Moscou eut annexé des territoires ukrainiens à l’issue de simulacres de référendums, mobilisé des troupes supplémentaires et brandi une nouvelle fois la menace de l’arme nucléaire. Mais, pour la première fois, un pays – en l’occurrence, la Belgique – s’est abstenu lors du vote. Si cette décision n’a pas mis en danger la procédure, elle n’en constitue pas moins un signal.          Certaines négociations ont pu être difficiles, notamment quand les Européens ont décidé de mettre en place un embargo sur le pétrole russe – dont la Hongrie et la Slovaquie ont obtenu d’être exonérées –, mais jusqu’ici les Vingt-Sept ont toujours tous voté pour les mesures restrictives contre la Russie. « Même Orban ne s’est jamais abstenu », s’exaspère un diplomate européen.          « Nous ne voulons pas casser la solidarité européenne »          Pourtant, la Belgique avait déjà obtenu un délai de deux ans avant que certaines catégories d’acier dont ont besoin ses entreprises ne puissent plus être importées de Russie. Sans quoi, avait expliqué Bruxelles, deux sites sidérurgiques auraient été condamnés et 1 200 salariés (près de 6 000 emplois indirects) se seraient retrouvés au chômage. L’Italie, dans une situation comparable, avait également milité pour cet arrangement, et a d’ailleurs apporté sa voix au vote sur le paquet de sanctions.        Il vous reste 62.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/sanctions-contre-moscou-aide-a-l-ukraine-l-unite-des-europeens-a-l-epreuve-d-une-guerre-qui-dure_6145564_3210.html"},"headline":"Sanctions contre Moscou, aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019unit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019\u00e9preuve d\u2019une guerre qui dure","dateCreated":"2022-10-13T03:30:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T03:30:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T09:58:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le co\u00fbt \u00e9conomique et politique du conflit se fait sentir dans les pays de l\u2019UE, et, pour la premi\u00e8re fois, un pays \u2013 la Belgique \u2013 s\u2019est abstenu, lors de l\u2019adoption du huiti\u00e8me paquet de sanctions, le 6\u00a0octobre","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/218/0/7170/3585/1342/671/60/0/7f9f116_1665622494575-153982.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-15">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La résolution portée par l’Ukraine et corédigée par l’Union européenne a été adoptée par l’Assemblée générale des Nations unies avec 143 voix pour. Cinq pays ont voté contre, et trente-cinq, parmi lesquels la Chine et l’Inde, se sont abstenus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ quels sont les 5 pays qui ont voté contre à l’ONU ?     FabH         Bonjour FabH,          les cinq Etats qui ont voté contre sont, sans surprise, la Russie, la Biélorussie, la Syrie, la Corée du Nord et le Nicaragua.                              22:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine a besoin de 55 milliards d’euros, dit Volodymyr Zelensky au FMI et à la Banque mondiale         Le président ukrainien a demandé mercredi aux donateurs internationaux d’amplifier leur soutien financier, expliquant que son pays avait besoin de fonds pour reconstruire les écoles et les logements détruits par des mois de bombardements russes.          S’exprimant par visioconférence devant des ministres des finances lors d’une réunion du Fonds monétaire international (FMI) et de la Banque mondiale à Washington, Volodymyr Zelensky a affirmé que l’Ukraine avait besoin d’environ 55 milliards de dollars, dont 38 milliards pour couvrir le déficit budgétaire qu’il anticipe pour l’année prochaine. Dix-sept autres milliards de dollars doivent selon lui être consacrés à la reconstruction des infrastructures du pays.          « Plus vite l’Ukraine recevra cette aide, plus vite nous serons capables de mettre un terme à la guerre russe », a-t-il dit.                    22:33   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               L’Assemblée générale de l’ONU condamne à une large majorité les « annexions illégales » de territoires de l’Ukraine par la Russie        Le vote était attendu et s’est finalement tenu ce mercredi. L’Assemblée générale de l’Organisation des Nations unies a condamné à une large majorité les « annexions illégales » de territoires de l’Ukraine par la Russie. Moscou avait mis son veto à un texte similaire présenté au Conseil de sécurité fin septembre.          L’Assemblée générale des 193 Etats membres réunie en urgence depuis lundi a adopté cette résolution, portée par l’Ukraine et corédigée par l’Union européenne, avec 143 voix pour, face à cinq pays contre et trente-cinq qui se sont abstenus. Parmi les abstentionnistes : la Chine, l’Inde, le Pakistan et l’Afrique du Sud, malgré les efforts diplomatiques déployés par les Etats-Unis ces derniers jours.                Une capture vidéo montre les résultats du vote de l’Assemblée générale des Nations unies sur la résolution condamnant les annexions de la Russie en Ukraine, le 12 octobre 2022, au siège de l’ONU, à New York. BEBETO MATTHEWS / AP                     22:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Zapjorijia et sa centrale nucléaire au centre des attaques de la Russie        Depuis la fin du mois de septembre, les habitants de cette ville, située dans une région annexée par la Russie mais toujours sous contrôle ukrainien, subissent des bombardements répétés.          Les attaques de ces dernières semaines ont été particulièrement meurtrières. Selon le chef de la police de la région, Artem Kysko, les tirs de missiles sur la ville du sud du pays sont devenus de plus en plus réguliers à partir du mois d’août. « Il n’y avait pas un seul objectif militaire à proximité des frappes », assure-t-il, dénonçant « une action ciblée de la Fédération de Russie visant à infliger et démoraliser, et, de cette manière, à avoir un impact sur la population ».             Lire aussi :     A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtrières                        21:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que faut-il retenir de l’interview d’Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine ?        Le président de la République était l’invité de « L’Evénement », la nouvelle émission politique de France 2, mercredi 12 octobre à 20 h 30. Cet entretien télévisé a été largement consacré à la guerre en Ukraine. Voici ce qu’il faut en retenir :           Emmanuel Macron a appelé Vladimir Poutine à négocier et affirmé que « chaque fois que cela sera nécessaire, je parlerai à Vladimir Poutine ». « Aujourd’hui, d’abord, Vladimir Poutine doit cesser cette guerre, respecter l’intégrité territoriale de l’Ukraine et revenir autour de la table des discussions », a affirmé M. Macron sur France 2, tout en reconnaissant que ce ne sera pas dans les « prochaines semaines ». Il a également reproché à son homologue d’avoir fait le « choix » d’« installer » l’Europe « dans la guerre » avec les bombardements intensifs des derniers jours et la mobilisation décrétée pour renforcer l’armée russe.        Le président a également adressé une mise en garde au président de la Biélorussie, Alexandre Loukachenko, qu’il estime « complice » de Moscou depuis le « début » de la guerre, en assurant qu’il aurait des « problèmes » s’il s’engage encore plus dans le conflit.        La France « va continuer et intensifier » son aide militaire à l’Ukraine. Elle va livrer des systèmes de défense antiaériens à l’Ukraine, a annoncé le président. « On va livrer des radars, des systèmes et des missiles [antiaériens] pour protéger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les protéger des attaques de drones », a-t-il déclaré. Le président français a également répété que la France envisageait de livrer d’autres canons Caesar à l’Ukraine.        A propos du risque nucléaire, « on a une doctrine, elle est claire (…),  la dissuasion fonctionne », a estimé Emmanuel Macron, soulignant que la France est comme la Russie dotée de l’arme nucléaire, « ce qui est une force, une protection ». Et d’ajouter : « Moins on en parle et moins on agite la menace, plus on est crédibles. »        Les sanctions prises contre la Russie sont « en train de marcher parce que la Russie, aujourd’hui, est profondément déstabilisée dans la production, dans la capacité à régénérer ses armes, dans la production et son industrie », a enfin jugé le chef de l’Etat, alors que la Russie n’a jamais gagné autant d’argent grâce à ses exportations d’hydrocarbures.                     20:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire demande des prix « moins cher » pour le gaz naturel liquéfié américain        Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a demandé mercredi aux Etats-Unis la livraison à la France d’un gaz naturel liquéfié (GNL) « moins cher », au moment où la crise énergétique fait rage en Europe en raison de la guerre en Ukraine. « Nous attendons davantage de l’administration américaine », a affirmé le ministre français au cours d’une prise de parole à l’occasion d’une réunion rassemblant les ministres des finances du G7 à Washington. La France attend, selon lui, « d’obtenir du GNL moins cher au travers d’une approche de long terme ».          Après l’invasion de l’Ukraine, la Russie a considérablement baissé ses livraisons de gaz à l’Europe, dont certains pays – tels que l’Allemagne – étaient très dépendants. Le continent s’est alors tourné vers les Etats-Unis, dont la part dans les importations européennes de GNL a grimpé de 28 % à 45 % entre 2021 et 2022.                    20:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La République tchèque interdit aux Russes détenant un visa Schengen d’entrée sur son territoire        Le gouvernement tchèque a annoncé, mercredi, qu’il interdisait d’entrée sur son territoire tous les touristes, artistes et athlètes russes détenteurs d’un visa donnant accès à la zone Schengen de libre circulation dans l’Union européenne (UE). « Cela concerne essentiellement les gens qui entrent en République tchèque à l’aéroport de Prague », a expliqué à la presse le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky. La mesure entrera en vigueur le 25 octobre.          M. Lipavsky a expliqué que son pays s’inscrivait dans la démarche de la Finlande, de la Pologne et des Etats baltes, qui ont déjà mis en place des mesures similaires. Après les vagues de bombardements russes sur des cibles civiles ukrainiennes lundi et mardi, « nous devons chercher des solutions qui enverront un message clair aux personnes à l’intérieur de la Fédération de Russie », a souligné le ministre.          La République tchèque, qui assure actuellement la présidence tournante de l’UE, a cessé de délivrer des visas à des citoyens russes – hors cas humanitaires – au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, déclenchée le 24 février.                    20:31   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A partir de 20 h 30, suivez l’interview d’Emmanuel Macron sur les crises internationales sur France 2        Nous suivons, depuis 20 h 30, l’interview d’Emmanuel Macron, invité de « L’Evénement », la nouvelle émission politique de France 2. Pendant une heure, le chef de l’Etat évoquera les crises internationales, notamment la poursuite de l’offensive russe en Ukraine. « Guerre en Ukraine, crise énergétique, retour de la menace nucléaire » : le président de la République sera interrogé sur « les nouveaux périls et leurs conséquences déjà visibles dans la vie des Français », précise la journaliste Caroline Roux, qui anime l’émission.             Suivre le live ici :   Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : le chef de l’Etat désigne la Russie comme l’agresseur, mais refuse de la qualifier d’« Etat terroriste »                                  19:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Ce matin est, pour moi, exactement comme le premier jour de la guerre, le 24 février »        Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M.          Cette semaine, Olga a eu son permis de conduire, Sasha note l’émergence d’un « tourisme de guerre ». Elles se réjouissent de la destruction du pont de Crimée mais sont horrifiées par les bombardements qui s’abattent sur le pays.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « J’ai compté huit explosions. La terre tremble. Le chien est effrayé. L’alarme continue de sonner »                        19:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme de la réunion de l’OTAN : soutenir l’Ukraine coûte que coûte, tout en renforçant l’Alliance atlantique sur son flanc est        Lors du sommet de Madrid, fin juin, l’alliance s’était dotée d’un nouveau concept stratégique de défense et d’une nouvelle ambition : créer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes, abondée par les armées européennes et prête à être rapidement déployée. Cette force sera prépositionnée, avec une grande partie de ses moyens d’armements, dans certains pays, selon les plans de défense de l’OTAN.             Lire aussi :     En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique                        19:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ministres des finances du G7 vont discuter d’un plafonnement du prix du pétrole russe et d’une nouvelle aide à l’Ukraine        Les ministres des finances des pays membres du G7, qui se réunissent cette semaine à Washington en marge des réunions annuelles du Fonds monétaire international (FMI), devraient tenter de trouver un accord sur un plafonnement du prix du pétrole russe et une aide supplémentaire à destination de l’Ukraine. Avec la mise en place de ce plafond, ces derniers souhaitent réduire les capacités de la Russie pour financer la guerre et contenir la hausse des prix de l’énergie.          Plus tôt mercredi, le président russe, Vladimir Poutine, a dénoncé la proposition, soutenue par les Etats-Unis et l’Union européenne. « Avec leurs décisions cavalières, certains responsables politiques occidentaux sont en train de détruire l’économie mondiale et représentent en réalité une menace pour le bien-être de milliards de personnes », a-t-il déclaré lors d’un forum consacré à l’énergie, à Moscou. Le Kremlin a prévenu que la Russie ne livrerait plus de pétrole aux pays qui mettraient en place un tel plafonnement.Les discussions doivent notamment déterminer le niveau de ce plafonnement, qui devra se situer au-dessus du coût de production afin que la Russie ait un intérêt à fournir les pays importateurs. La directrice générale du FMI, Kristalina Georgieva, ainsi que le président de la Banque mondiale, David Malpass, doivent de leur côté rencontrer le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, afin de discuter du soutien à apporter à l’Ukraine. M. Chmyhal avait déploré samedi une « attitude passive » de la part du FMI, s’inquiétant notamment des « délais » dans l’examen de la demande d’aide de l’Ukraine.                    Le 12/10 à 18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation au front          L’Ukraine affirme avoir repris cinq localités aux Russes dans le sud du pays, dans la région de Kherson. « Les forces armées de l’Ukraine ont libéré cinq localités de plus dans le raïon de Beryslav, dans l’oblast de Kherson : Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone », a détaillé la présidence ukrainienne mercredi.        Le ministère de la défense russe a, lui, assuré avoir repoussé les Ukrainiens dans la petite poche encore sous contrôle de Moscou de l’oblast de Kharkiv ainsi que dans le nord de l’oblast de Kherson, et dans les régions orientales de Donetsk et Louhansk.        Un missile russe sur un marché de la ville d’Avdiivka, située dans la région de Donetsk, a fait au moins sept morts. Dans la même région, les autorités ukrainiennes ont également annoncé mardi la découverte de deux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, récemment libérées.                     Le 12/10 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN affiche sa détermination à défendre l’Ukraine face à l’intensification des frappes russes        Plus de cinquante pays réunis mercredi au siège de l’OTAN, à Bruxelles, ont promis de fournir à l’Ukraine de nouveaux systèmes de défense antiaérienne et une assistance militaire solide et durable après les bombardements massifs de la Russie depuis le début de la semaine.          Assis au côté de son homologue ukrainien Oleksii Reznikov, le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, a ouvert cette réunion des ministres de la défense des pays membres de l’organisation et de leurs alliés du Groupe de contact pour la défense de l’Ukraine en condamnant les tirs de missiles russes contre des « cibles sans objectif militaire ». « Le monde entier a assisté à nouveau à la méchanceté et la cruauté de cette guerre délibérée de Poutine, enracinée dans l’agression et menée au mépris des règles de la guerre », a déclaré le chef du Pentagone. « Mais les dernières attaques en date de la Russie n’ont fait que renforcer la détermination du peuple ukrainien et des nations de bonne volonté à travers le monde », a-t-il ajouté.          Lors de la réunion, l’Allemagne a notamment annoncé que l’Ukraine avait reçu un système de défense aérienne IRIS-T, sur les quatre que Berlin lui a promis.          Depuis lundi, plus de cent missiles ont été tirés par la Russie sur l’ensemble du territoire ukrainien, en représailles à la destruction partielle du pont de Crimée attribuée par Moscou aux services ukrainiens, ce que dément Kiev. Ces frappes russes visant des infrastructures militaires, énergétiques tout comme des cibles civiles ont fait au moins vingt-six morts.          Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a vu dans ces frappes « un signe de la faiblesse » de l’armée russe sur le terrain, où les forces ukrainiennes ont engrangé de nombreux succès depuis le début de leur contre-offensive en septembre.                Le secrétaire d’Etat américain à la défense, Lloyd Austin, lors d’une conférence de presse donnée à la sortie de la réunion du Groupe de contact de la défense de l’Ukraine , au quartier général de l’OTAN à Bruxelles, le 12 octobre. KENZO TRIBOUILLARD / AFP                     Le 12/10 à 18:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des soldats ukrainiens sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Un soldat ukrainien dans un bunker, près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Des soldats ukrainiens dans un bunker sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Un soldat ukrainien tire avec un lance-grenades automatique MK-19 de fabrication américaine en direction des positions russes situées à moins de 800 mètres sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. DAVE CLARK/AFP                     Le 12/10 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier ministre ukrainien appelle les usagers à réduire davantage leur consommation d’électricité pour éviter les coupures         L’effort fourni depuis quarante-huit heures ne suffit pas pour éviter les pannes électriques. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, appelle donc les entreprises et les citoyens ukrainiens à davantage réduire leur consommation d’électricité, à hauteur de 25 %, pour éviter les coupures durant les heures de pics de consommation, en raison des frappes russes qui ont endommagé le réseau électrique du pays ces derniers jours.          Dans une déclaration publiée sur Telegram, ce dernier déclare : « Nous sommes reconnaissants à tous ceux qui ont consciemment réduit leur consommation d’électricité hier et avant-hier. L’économie totale [alors demandée] était de 10 %. » Mais « afin d’éviter les arrêts planifiés », « nous devons parvenir à une réduction délibérée de 25 % de la consommation d’électricité de 17 heures à 22 heures dans toute l’Ukraine », écrit-il.          « Par conséquent, nous appelons les entreprises à participer à une consommation consciente et, pendant la période spécifiée, à éteindre les publicités lumineuses électriques extérieures et autres appareils consommateurs d’énergie », ajoute M. Chmyhal.          Depuis lundi, de nombreuses frappes russes prennent pour cibles privilégiées les réseaux d’alimentation électriques du pays. Mercredi, une frappe sur le réseau électrique a ainsi à nouveau privé la centrale nucléaire de Zaporijia d’alimentation externe, pour la deuxième fois en cinq jours. La centrale a été raccordée au réseau électrique à la mi-journée, a annoncé Rafael Grossi, le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).                              Le 12/10 à 17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’approche du vote à l’ONU d’une résolution condamnant les annexions russes en Ukraine, Washington à l’offensive pour rallier les soutiens         Les Etats-Unis mènent une offensive tous azimuts pour rallier le plus grand nombre de pays à l’adoption d’une résolution en discussion à l’ONU condamnant l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou. « Nous pensons que le temps n’est plus à la neutralité », a déclaré mardi le porte-parole du département d’Etat, Ned Price. « Il ne peut pas y avoir de la neutralité dans une situation comme celle-ci », a-t-il dit devant la presse.Les pays membres de l’ONU débattent depuis lundi au sein de l’Assemblée générale d’une résolution présentée par l’Ukraine et corédigée par l’Union européenne, dont les Occidentaux espèrent qu’elle permettra de démontrer l’isolement de la Russie du président Vladimir Poutine sur la scène internationale. Le vote devrait avoir lieu mercredi ou « probablement jeudi », selon des sources diplomatiques.En attendant, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, multiplie les appels à des dirigeants étrangers, y compris mardi en direction du président serbe, Aleksandar Vucic, afin de rallier le plus grand nombre de pays. Il avait déjà plaidé l’adoption de cette résolution lors d’une tournée en Amérique latine la semaine dernière, en Colombie, au Chili et au Pérou, ainsi que lors de l’assemblée générale de l’Organisation des Etats américains jeudi et vendredi derniers à Lima. Pour rappel, lors d’un vote du Conseil de sécurité le 30 septembre, aucun membre n’avait pris le parti de la Russie qui avait usé de son veto, mais quatre (la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon) s’étaient abstenus.             Lire aussi :     Divisés, les pays de l’ONU vont se prononcer sur l’illégalité des annexions russes                                         Que faut-il retenir de l’interview d’Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine ?         Le point sur la situation à la mi-journée         La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique         Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard, Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Anna Villechenon      Image de couverture :   ED JONES / AFP          Le point sur la situation au front. L’Ukraine affirme avoir repris cinq localités aux Russes dans le sud du pays, dans la région de Kherson. Le ministère russe de la défense a, lui, assuré que les forces ukrainiennes avaient été repoussées dans la petite poche de la région de Kharkiv encore sous contrôle de Moscou, ainsi que dans le nord de la région de Kherson et dans les régions orientales de Donetsk et Louhansk. Un bombardement russe sur un marché de la ville d’Avdiivka a fait au moins sept morts.La centrale nucléaire de Zaporijia est de nouveau alimentée en électricité après une panne. Celle-ci avait été provoquée par « des bombardements sur une sous-station éloignée », selon l’AIEA, qui réclame à nouveau « une zone de protection » autour de la centrale, occupée par la Russie.Des missiles russes, lundi et mardi, ont touché près de 30 % des infrastructures énergétiques de l’Ukraine, a déclaré le ministre ukrainien de l’énergie, German Galushchenko, lors d’un entretien accordé à CNN. Le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle les Ukrainiens et les entreprises du pays à réduire leur consommation.L’OTAN affiche sa détermination à défendre l’Ukraine face à l’intensification des bombardements russes. Plus de cinquante pays réunis mercredi au siège de l’OTAN, à Bruxelles, ont promis, en réaction aux bombardements massifs de la Russie depuis le début de la semaine, de fournir à l’Ukraine de nouveaux systèmes de défense antiaérienne et une assistance militaire solide et durable.Accord trouvé pour une mission de formation de l’armée ukrainienne par l’UE. Ce projet de mission de formation, approuvé par les vingt-sept Etats membres, avait été annoncé au mois d’août par le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, pour qui une telle mission devait être « à la hauteur » du conflit en Ukraine.La Russie aurait perdu 90 000 soldats depuis le début de la guerre, un bilan qui inclut les morts, les blessés et les déserteurs. Selon le site d’information indépendant russophone Meduza – établi en Lettonie –, ce bilan « inclut les soldats qui ont été tués, portés disparus [comprenant les déserteurs], morts des suites de blessures ou qui ont été blessés et ne peuvent pas retourner au service militaire ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine         Décryptages. En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « J’ai compté huit explosions. La terre tremble. Le chien est effrayé. L’alarme continue de sonner »         Décryptages. La Crimée, la région annexée par la Russie qui embarrasse les alliés occidentaux de l’Ukraine         Décryptages. Les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine         Tribune. Andriy Usach, historien : « L’histoire de l’Holocauste en Ukraine fait l’objet d’une vulgarisation à destination du grand public »         Décryptages. Les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine         Tribune. Kirill Serebrennikov : « La guerre qu’a déclenchée le pouvoir russe tue non seulement l’Ukraine, mais elle tue et détruit aussi de l’intérieur la Russie »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Que faut-il retenir de l’interview d’Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine ?         Le point sur la situation à la mi-journée         La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique         Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-13T04:03:52+00:00","coverageEndTime":"2022-10-13T04:03:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019ONU condamne \u00e0 une large majorit\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de la Russie en...","description":"La r\u00e9solution port\u00e9e par l\u2019Ukraine et cor\u00e9dig\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies avec 143 voix pour. Cinq pays ont vot\u00e9 contre, et trente-cinq, parmi lesquels la Chine et l\u2019Inde, se sont abstenus.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard, Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’ONU condamne à une large majorité les « annexions illégales » de la Russie en Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La r\u00e9solution port\u00e9e par l\u2019Ukraine et cor\u00e9dig\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies avec 143 voix pour. Cinq pays ont vot\u00e9 contre, et trente-cinq, parmi lesquels la Chine et l\u2019Inde, se sont abstenus.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard, Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-10-13T04:03:52+00:00"
,"endDate":"2022-10-13T04:03:52+00:00"
  Notre nouveau direct quotidien prend le relais sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-13T04:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#689310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-13T00:36:10+00:00","articleBody":"     La condamnation, par une grande majorit\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, des \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb russes de territoires ukrainiens a envoy\u00e9 un \u00ab\u00a0message clair\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou, a salu\u00e9 mercredi Joe Biden, affirmant que la Russie ne pouvait \u00ab\u00a0pas effacer un Etat souverain de la carte\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0143 nations se sont tenues du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden salue le r\u00e9sultat du vote des Nations unies","dateModified":"2022-10-13T00:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#689308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T23:17:20+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne suppl\u00e9mentaires et notamment des munitions capables d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re.          Cette annonce du minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense s\u2019inscrit dans la volont\u00e9 affich\u00e9e par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine r\u00e9unis mercredi \u00e0 Bruxelles d\u2019aider \u00e0 Kiev \u00e0 renforcer d\u00e8s que possible sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne, apr\u00e8s des bombardements russes intensifs sur le pays.          Les missiles AMRAAM, qui seront fournis \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev pour \u00eatre utilis\u00e9s par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne NASAMS promis par les Etats-Unis, sont les premiers donn\u00e9s par Londres \u00e0 pouvoir abattre des missiles de croisi\u00e8re, souligne la d\u00e9fense britannique dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ces missiles aideront \u00e0 prot\u00e9ger les infrastructures nationales critiques de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ajoute le texte.          Londres annonce en outre la fourniture de centaines de missiles de d\u00e9fense a\u00e9rienne suppl\u00e9mentaires, ainsi que des centaines de drones pour soutenir le renseignement ukrainien. Le Royaume-Uni va \u00e9galement donner 18 obusiers, qui viendront s\u2019ajouter aux 64 d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.          \u00ab\u00a0Ces armes aideront l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9fendre son ciel des attaques et renforceront leur d\u00e9fense aux c\u00f4t\u00e9s des NASAMS am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre britannique de la d\u00e9fense Ben Wallace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-10-13T00:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#689297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T22:48:27+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re allemand des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013 ainsi que de nombreux autres pays \u2013 a post\u00e9 sur Twitter un message d\u00e9taillant, par pays, les votes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies sur la r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble le fait d\u2019\u00eatre du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire. Le monde est aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit dans ce tweet, illustr\u00e9 par cette infographie.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/d79d2af_1665614761160-onu.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les votes \u00e0 l\u2019ONU par pays","dateModified":"2022-10-12T22:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#689295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T21:15:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nquels sont les 5 pays qui ont vot\u00e9 contre \u00e0 l\u2019ONU ?     FabH         Bonjour FabH,          les cinq Etats qui ont vot\u00e9 contre sont, sans surprise, la Russie, la Bi\u00e9lorussie, la Syrie, la Cor\u00e9e du Nord et le Nicaragua.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019ONU condamne \u00e0 une large majorit\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de la Russie en...","dateModified":"2022-10-12T21:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#689150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T20:42:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a demand\u00e9 mercredi aux donateurs internationaux d\u2019amplifier leur soutien financier, expliquant que son pays avait besoin de fonds pour reconstruire les \u00e9coles et les logements d\u00e9truits par des mois de bombardements russes.          S\u2019exprimant par visioconf\u00e9rence devant des ministres des finances lors d\u2019une r\u00e9union du Fonds mon\u00e9taire international (FMI) et de la Banque mondiale \u00e0 Washington, Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine avait besoin d\u2019environ 55\u00a0milliards de dollars, dont 38\u00a0milliards pour couvrir le d\u00e9ficit budg\u00e9taire qu\u2019il anticipe pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. Dix-sept autres milliards de dollars doivent selon lui \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 la reconstruction des infrastructures du pays.          \u00ab\u00a0Plus vite l\u2019Ukraine recevra cette aide, plus vite nous serons capables de mettre un terme \u00e0 la guerre russe\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a besoin de 55\u00a0milliards d\u2019euros, dit Volodymyr Zelensky au FMI et \u00e0 la Banque mondiale ","dateModified":"2022-10-12T20:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#689104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T20:33:12+00:00","articleBody":"     Le vote \u00e9tait attendu et s\u2019est finalement tenu ce mercredi. L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Nations unies a condamn\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de territoires de l\u2019Ukraine par la Russie. Moscou avait mis son veto \u00e0 un texte similaire pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 fin septembre.          L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des 193 Etats membres r\u00e9unie en urgence depuis lundi a adopt\u00e9 cette r\u00e9solution, port\u00e9e par l\u2019Ukraine et cor\u00e9dig\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, avec 143 voix pour, face \u00e0 cinq pays contre et trente-cinq qui se sont abstenus. Parmi les abstentionnistes\u00a0: la Chine, l\u2019Inde, le Pakistan et l\u2019Afrique du Sud, malgr\u00e9 les efforts diplomatiques d\u00e9ploy\u00e9s par les Etats-Unis ces derniers jours.                Une capture vid\u00e9o montre les r\u00e9sultats du vote de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies sur la r\u00e9solution condamnant les annexions de la Russie en Ukraine, le 12 octobre 2022, au si\u00e8ge de l\u2019ONU, \u00e0 New York. BEBETO MATTHEWS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/c4baa08_2779cf8c8e324ee4bb7559bd2f0ba488-2779cf8c8e324ee4bb7559bd2f0ba488-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU condamne \u00e0 une large majorit\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de te...","dateModified":"2022-10-12T20:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#689061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T20:16:21+00:00","articleBody":"     Depuis la fin du mois de septembre, les habitants de cette ville, situ\u00e9e dans une r\u00e9gion annex\u00e9e par la Russie mais toujours sous contr\u00f4le ukrainien, subissent des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.          Les attaques de ces derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement meurtri\u00e8res. Selon le chef de la police de la r\u00e9gion, Artem Kysko, les tirs de missiles sur la ville du sud du pays sont devenus de plus en plus r\u00e9guliers \u00e0 partir du mois d\u2019ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Il n\u2019y avait pas un seul objectif militaire \u00e0 proximit\u00e9 des frappes\u00a0\u00bb, assure-t-il, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une action cibl\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie visant \u00e0 infliger et d\u00e9moraliser, et, de cette mani\u00e8re, \u00e0 avoir un impact sur la population\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtri\u00e8res          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Zapjorijia et sa centrale nucl\u00e9aire au centre des attaques de la Russie","dateModified":"2022-10-12T20:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#688618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T19:45:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de \u00ab\u00a0L\u2019Ev\u00e9nement\u00a0\u00bb, la nouvelle \u00e9mission politique de France\u00a02, mercredi 12\u00a0octobre \u00e0 20\u00a0h\u00a030.\u00a0Cet entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 largement consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Voici ce qu\u2019il faut en retenir\u00a0:         Emmanuel Macron a appel\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0et affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0chaque fois que cela sera n\u00e9cessaire, je parlerai \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, d\u2019abord, Vladimir Poutine doit cesser cette guerre, respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et revenir autour de la table des discussions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Macron sur France 2, tout en reconnaissant que ce ne sera pas dans les \u00ab\u00a0prochaines semaines\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement reproch\u00e9 \u00e0 son homologue d\u2019avoir fait le \u00ab\u00a0choix\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0installer\u00a0\u00bb l\u2019Europe \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb avec les bombardements intensifs des derniers jours et la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour renforcer l\u2019arm\u00e9e russe.          Le pr\u00e9sident a \u00e9galement adress\u00e9 une mise en garde au pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, qu\u2019il estime \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb de Moscou depuis le \u00ab\u00a0d\u00e9but\u00a0\u00bb de la guerre, en assurant qu\u2019il aurait des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes\u00a0\u00bb s\u2019il s\u2019engage encore plus dans le conflit.          La France \u00ab\u00a0va continuer et intensifier\u00a0\u00bb son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Elle va livrer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0On va livrer des radars, des syst\u00e8mes et des missiles [antia\u00e9riens] pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la France envisageait de livrer d\u2019autres canons Caesar \u00e0 l\u2019Ukraine.          A propos du risque nucl\u00e9aire, \u00ab\u00a0on a une doctrine, elle est claire (\u2026), \u00a0la dissuasion fonctionne\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Emmanuel Macron, soulignant que la France est comme la Russie dot\u00e9e de l\u2019arme nucl\u00e9aire, \u00ab\u00a0ce qui est une force, une protection\u00a0\u00bb.\u00a0Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Moins on en parle et moins on agite la menace, plus on est cr\u00e9dibles.\u00a0\u00bb          Les sanctions prises contre la Russie sont \u00ab\u00a0en train de marcher parce que la Russie, aujourd\u2019hui, est profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9e dans la production, dans la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ses armes, dans la production et son industrie\u00a0\u00bb, a enfin jug\u00e9 le chef de l\u2019Etat, alors que la Russie n\u2019a jamais gagn\u00e9 autant d\u2019argent gr\u00e2ce \u00e0 ses exportations d\u2019hydrocarbures.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que faut-il retenir de l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-10-12T19:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#688320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T18:53:32+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a demand\u00e9 mercredi aux Etats-Unis la livraison \u00e0 la France d\u2019un gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL)\u00a0\u00ab\u00a0moins cher\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 la crise \u00e9nerg\u00e9tique fait rage en Europe en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous attendons davantage de l\u2019administration am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre fran\u00e7ais au cours d\u2019une prise de parole \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9union rassemblant les ministres des finances du G7 \u00e0 Washington. La France attend, selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019obtenir du GNL moins cher au travers d\u2019une approche de long terme\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Russie a consid\u00e9rablement baiss\u00e9 ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, dont certains pays \u2013\u00a0tels que l\u2019Allemagne\u00a0\u2013 \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9pendants. Le continent s\u2019est alors tourn\u00e9 vers les Etats-Unis, dont la part dans les importations europ\u00e9ennes de GNL a grimp\u00e9 de 28\u00a0% \u00e0 45\u00a0% entre\u00a02021 et\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire demande des prix \u00ab\u00a0moins cher\u00a0\u00bb pour le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-12T19:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#688241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T18:42:10+00:00","articleBody":"     Le gouvernement tch\u00e8que a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il interdisait d\u2019entr\u00e9e sur son territoire tous les touristes, artistes et athl\u00e8tes russes d\u00e9tenteurs d\u2019un visa donnant acc\u00e8s \u00e0 la zone Schengen de libre circulation dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Cela concerne essentiellement les gens qui entrent en R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Prague\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky. La mesure entrera en vigueur le 25\u00a0octobre.          M.\u00a0Lipavsky a expliqu\u00e9 que son pays s\u2019inscrivait dans la d\u00e9marche de la Finlande, de la Pologne et des Etats baltes, qui ont d\u00e9j\u00e0 mis en place des mesures similaires. Apr\u00e8s les vagues de bombardements russes sur des cibles civiles ukrainiennes lundi et mardi, \u00ab\u00a0nous devons chercher des solutions qui enverront un message clair aux personnes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure actuellement la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE, a cess\u00e9 de d\u00e9livrer des visas \u00e0 des citoyens russes \u2013 hors cas humanitaires \u2013 au lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique tch\u00e8que interdit aux Russes d\u00e9tenant un visa Schengen d\u2019entr\u00e9e sur son territoire","dateModified":"2022-10-12T19:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#688128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T18:31:36+00:00","articleBody":"     Nous suivons, depuis 20\u00a0h\u00a030, l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron, invit\u00e9 de \u00ab\u00a0L\u2019Ev\u00e9nement\u00a0\u00bb, la nouvelle \u00e9mission politique de France\u00a02. Pendant une heure, le chef de l\u2019Etat \u00e9voquera les crises internationales, notamment la poursuite de l\u2019offensive russe en Ukraine.\u00a0\u00ab\u00a0Guerre en Ukraine, crise \u00e9nerg\u00e9tique, retour de la menace nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera interrog\u00e9 sur\u00a0\u00ab\u00a0les nouveaux p\u00e9rils et leurs cons\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 visibles dans la vie des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la journaliste Caroline Roux, qui anime l\u2019\u00e9mission.             Suivre le live ici :   Interview d\u2019Emmanuel Macron sur France 2\u00a0: le chef de l\u2019Etat d\u00e9signe la Russie comme l\u2019agresseur, mais refuse de la qualifier d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 20\u00a0h\u00a030, suivez l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron sur les crises internationales sur France 2","dateModified":"2022-10-12T18:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#688037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T17:53:57+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev avec ses parents et sa grand-m\u00e8re. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour\u00a0M.          Cette semaine, Olga a eu son permis de conduire, Sasha note l\u2019\u00e9mergence d\u2019un \u00ab\u00a0tourisme de guerre\u00a0\u00bb. Elles se r\u00e9jouissent de la destruction du pont de Crim\u00e9e mais sont horrifi\u00e9es par les bombardements qui s\u2019abattent sur le pays.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai compt\u00e9 huit explosions. La terre tremble. Le chien est effray\u00e9. L\u2019alarme continue de sonner\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Ce matin est, pour moi, exactement comme le premier jour de la...","dateModified":"2022-10-12T18:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T17:22:33+00:00","articleBody":"     Lors du sommet de Madrid, fin juin, l\u2019alliance s\u2019\u00e9tait dot\u00e9e d\u2019un nouveau concept strat\u00e9gique de d\u00e9fense et d\u2019une nouvelle ambition\u00a0: cr\u00e9er d\u2019ici \u00e0 2023 une nouvelle force de 300\u00a0000 hommes, abond\u00e9e par les arm\u00e9es europ\u00e9ennes et pr\u00eate \u00e0 \u00eatre rapidement d\u00e9ploy\u00e9e. Cette force sera pr\u00e9positionn\u00e9e, avec une grande partie de ses moyens d\u2019armements, dans certains pays, selon les plans de d\u00e9fense de l\u2019OTAN.             Lire aussi :     En pleine guerre en Ukraine, l\u2019OTAN d\u00e9ploie son nouveau concept strat\u00e9gique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de la r\u00e9union de l\u2019OTAN\u00a0: soutenir l\u2019Ukraine co\u00fbte que co\u00fbte, tout en renfor\u00e7ant l\u2019A...","dateModified":"2022-10-12T17:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T17:12:05+00:00","articleBody":"     Les ministres des finances des pays membres du G7, qui se r\u00e9unissent cette semaine \u00e0 Washington en marge des r\u00e9unions annuelles du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), devraient tenter de trouver un accord sur un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Avec la mise en place de ce plafond, ces derniers souhaitent r\u00e9duire les capacit\u00e9s de la Russie pour financer la guerre et contenir la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.          Plus t\u00f4t mercredi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9nonc\u00e9 la proposition, soutenue par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Avec leurs d\u00e9cisions cavali\u00e8res, certains responsables politiques occidentaux sont en train de d\u00e9truire l\u2019\u00e9conomie mondiale et repr\u00e9sentent en r\u00e9alit\u00e9 une menace pour le bien-\u00eatre de milliards de personnes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un forum consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, \u00e0 Moscou. Le Kremlin a pr\u00e9venu que la Russie ne livrerait plus de p\u00e9trole aux pays qui mettraient en place un tel plafonnement.Les discussions doivent notamment d\u00e9terminer le niveau de ce plafonnement, qui devra se situer au-dessus du co\u00fbt de production afin que la Russie ait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 fournir les pays importateurs. La directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI, Kristalina Georgieva, ainsi que le pr\u00e9sident de la Banque mondiale, David Malpass, doivent de leur c\u00f4t\u00e9 rencontrer le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, afin de discuter du soutien \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine. M.\u00a0Chmyhal avait d\u00e9plor\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0attitude passive\u00a0\u00bb de la part du FMI, s\u2019inqui\u00e9tant notamment des \u00ab\u00a0d\u00e9lais\u00a0\u00bb dans l\u2019examen de la demande d\u2019aide de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres des finances du G7 vont discuter d\u2019un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et d\u2019une no...","dateModified":"2022-10-12T17:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T16:51:08+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine affirme avoir repris cinq localit\u00e9s aux Russes dans le sud du pays, dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine ont lib\u00e9r\u00e9 cinq localit\u00e9s de plus dans le ra\u00efon de Beryslav, dans l\u2019oblast de Kherson\u00a0: Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne mercredi.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, lui, assur\u00e9 avoir repouss\u00e9 les Ukrainiens dans la petite poche encore sous contr\u00f4le de Moscou de l\u2019oblast de Kharkiv ainsi que dans le nord de l\u2019oblast de Kherson, et dans les r\u00e9gions orientales de Donetsk et Louhansk.          Un missile russe sur un march\u00e9 de la ville d\u2019Avdiivka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait au moins sept morts. Dans la m\u00eame r\u00e9gion, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement annonc\u00e9 mardi la d\u00e9couverte de deux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au front\u00a0","dateModified":"2022-10-12T17:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T16:21:09+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante pays r\u00e9unis mercredi au si\u00e8ge de l\u2019OTAN, \u00e0 Bruxelles, ont promis de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et une assistance militaire solide et durable apr\u00e8s les bombardements massifs de la Russie depuis le d\u00e9but de la semaine.          Assis au c\u00f4t\u00e9 de son homologue ukrainien Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a ouvert cette r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019organisation et de leurs alli\u00e9s du Groupe de contact pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine en condamnant les tirs de missiles russes contre des \u00ab\u00a0cibles sans objectif militaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le monde entier a assist\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 la m\u00e9chancet\u00e9 et la cruaut\u00e9 de cette guerre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de Poutine, enracin\u00e9e dans l\u2019agression et men\u00e9e au m\u00e9pris des r\u00e8gles de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Pentagone. \u00ab\u00a0Mais les derni\u00e8res attaques en date de la Russie n\u2019ont fait que renforcer la d\u00e9termination du peuple ukrainien et des nations de bonne volont\u00e9 \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Lors de la r\u00e9union, l\u2019Allemagne a notamment annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine avait re\u00e7u un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne IRIS-T, sur les quatre que Berlin lui a promis.          Depuis lundi, plus de cent missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e attribu\u00e9e par Moscou aux services ukrainiens, ce que d\u00e9ment Kiev. Ces frappes russes visant des infrastructures militaires, \u00e9nerg\u00e9tiques tout comme des cibles civiles ont fait au moins vingt-six morts.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a vu dans ces frappes \u00ab\u00a0un signe de la faiblesse\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain, o\u00f9 les forces ukrainiennes ont engrang\u00e9 de nombreux succ\u00e8s depuis le d\u00e9but de leur contre-offensive en septembre.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 la sortie de la r\u00e9union du Groupe de contact\u00a0de la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0, au quartier g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, le 12 octobre. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/8adc016_5439486-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN affiche sa d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019intensification des frappes russes","dateModified":"2022-10-12T16:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T16:20:28+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un soldat ukrainien dans un bunker, pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des soldats ukrainiens dans un bunker sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un soldat ukrainien tire avec un lance-grenades automatique MK-19 de fabrication am\u00e9ricaine en direction des positions russes situ\u00e9es \u00e0 moins de 800 m\u00e8tres sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. DAVE CLARK\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/6f60402_1665590929669-175435.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019ONU condamne \u00e0 une large majorit\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de la Russie en...","dateModified":"2022-10-12T16:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T15:46:21+00:00","articleBody":"     L\u2019effort fourni depuis quarante-huit heures ne suffit pas pour \u00e9viter les pannes \u00e9lectriques. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, appelle donc les entreprises et les citoyens ukrainiens \u00e0 davantage r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 hauteur de 25\u00a0%, pour \u00e9viter les coupures durant les heures de pics de consommation, en raison des frappes russes qui ont endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays ces derniers jours.          Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e sur Telegram, ce dernier d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants \u00e0 tous ceux qui ont consciemment r\u00e9duit leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 hier et avant-hier.\u00a0L\u2019\u00e9conomie totale [alors demand\u00e9e] \u00e9tait de 10\u00a0%.\u00a0\u00bb Mais \u00ab\u00a0afin d\u2019\u00e9viter les arr\u00eats planifi\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous devons parvenir \u00e0 une r\u00e9duction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de 25\u00a0% de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 17\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, nous appelons les entreprises \u00e0 participer \u00e0 une consommation consciente et, pendant la p\u00e9riode sp\u00e9cifi\u00e9e, \u00e0 \u00e9teindre les publicit\u00e9s lumineuses \u00e9lectriques ext\u00e9rieures et autres appareils consommateurs d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Chmyhal.          Depuis lundi, de nombreuses frappes russes prennent pour cibles privil\u00e9gi\u00e9es les r\u00e9seaux d\u2019alimentation \u00e9lectriques du pays. Mercredi, une frappe sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique a ainsi \u00e0 nouveau priv\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u2019alimentation externe, pour la deuxi\u00e8me fois en cinq jours. La centrale a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 la mi-journ\u00e9e, a annonc\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien appelle les usagers \u00e0 r\u00e9duire davantage leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 po...","dateModified":"2022-10-12T16:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T15:21:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis m\u00e8nent une offensive tous azimuts pour rallier le plus grand nombre de pays \u00e0 l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution en discussion \u00e0 l\u2019ONU condamnant l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou. \u00ab\u00a0Nous pensons que le temps n\u2019est plus \u00e0 la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de la neutralit\u00e9 dans une situation comme celle-ci\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse.Les pays membres de l\u2019ONU d\u00e9battent depuis lundi au sein de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019une r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Ukraine et cor\u00e9dig\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, dont les Occidentaux esp\u00e8rent qu\u2019elle permettra de d\u00e9montrer l\u2019isolement de la Russie du pr\u00e9sident Vladimir Poutine sur la sc\u00e8ne internationale. Le vote devrait avoir lieu mercredi ou \u00ab\u00a0probablement jeudi\u00a0\u00bb, selon des sources diplomatiques.En attendant, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, multiplie les appels \u00e0 des dirigeants \u00e9trangers, y compris mardi en direction du pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, afin de rallier le plus grand nombre de pays. Il avait d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9 l\u2019adoption de cette r\u00e9solution lors d\u2019une tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine la semaine derni\u00e8re, en Colombie, au Chili et au P\u00e9rou, ainsi que lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Etats am\u00e9ricains jeudi et vendredi derniers \u00e0 Lima. Pour rappel, lors d\u2019un vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 le 30\u00a0septembre, aucun membre n\u2019avait pris le parti de la Russie qui avait us\u00e9 de son veto, mais quatre (la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon) s\u2019\u00e9taient abstenus.             Lire aussi :     Divis\u00e9s, les pays de l\u2019ONU vont se prononcer sur l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 des annexions russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019approche du vote \u00e0 l\u2019ONU d\u2019une r\u00e9solution condamnant les annexions russes en Ukraine, Washingt...","dateModified":"2022-10-12T15:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:45:41+00:00","articleBody":"     Selon le site d\u2019information ind\u00e9pendant russophone Meduza \u2013\u00a0\u00e9tabli en Lettonie\u00a0\u2013, la Russie aurait perdu plus de 90\u00a0000\u00a0soldats depuis l\u2019entr\u00e9e en guerre du pays contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela inclut les soldats qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, port\u00e9s disparus [comptabilisant les d\u00e9serteurs], morts des suites de blessures ou qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et ne peuvent pas retourner au service militaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le m\u00e9dia, qui parle donc de \u00ab\u00a0pertes irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb.          Cette nouvelle estimation est proche des chiffres annonc\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par le Pentagone et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9, le 8\u00a0ao\u00fbt, une estimation des pertes de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0comprise entre 70\u00a0000\u00a0et 80\u00a0000 soldats hors de combat, quand le minist\u00e8re britannique \u00e9voquait en septembre des pertes exc\u00e9dant 80\u00a0000 soldats, incluant les soldats morts, bless\u00e9s et d\u00e9serteurs.          D\u00e9nombrer les victimes civiles ou militaires d\u2019un conflit de grande ampleur entre Etats demeure toutefois une gageure, davantage lorsque le conflit est en cours, soulignent nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs dans l\u2019article disponible ci-dessous.          \u00ab\u00a0D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on amplifie tr\u00e8s largement les pertes qu\u2019on inflige\u00a0; de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, on sous-estime tr\u00e8s largement les siennes pour des raisons de propagande \u00e9videntes\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Michel Goya, historien militaire et ancien colonel des troupes de marine. Les chiffres sont donc \u00e0 manier avec prudence et les estimations de chaque bellig\u00e9rant parlent d\u2019elles-m\u00eames\u00a0: les Ukrainiens revendiquaient, le 22\u00a0septembre, avoir tu\u00e9 environ 55\u00a0500\u00a0soldats russes et d\u00e9ploraient un mois plus t\u00f4t environ 9\u00a0000\u00a0morts dans leurs rangs\u00a0; le ministre de la d\u00e9fense russe a reconnu, le 21\u00a0septembre, la mort de 5\u00a0937\u00a0soldats\u00a0dans ses rangs et estimait le bilan inflig\u00e9 aux Ukrainiens \u00e0 61\u00a0207\u00a0morts et 49\u00a0368\u00a0bless\u00e9s.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait perdu 90\u00a0000 soldats depuis le d\u00e9but de la guerre, incluant les morts, les bless\u00e9s et le...","dateModified":"2022-10-12T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:21:16+00:00","articleBody":"     Les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une importante mission militaire pour former les forces ukrainiennes dans plusieurs Etats membres, a appris l\u2019Agence France-Presse de sources diplomatiques, mercredi.          Ce projet de mission de formation avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 au mois d\u2019ao\u00fbt par le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, qui avait estim\u00e9 qu\u2019une telle mission devait \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Une guerre conventionnelle qui mobilise des moyens extraordinairement importants et des centaines de milliers de soldats\u00a0\u00bb, avait-il soulign\u00e9.          L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu mercredi par les ambassadeurs des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles et sera adopt\u00e9 lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Luxembourg, lundi. Il pr\u00e9voit un quartier g\u00e9n\u00e9ral pour la mission et des centres de formation dans chaque Etat membre qui en organisera. La Pologne et l\u2019Allemagne ont fait part de leurs disponibilit\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s deux diplomates.          \u00ab\u00a0Dans un premier temps\u00a0\u00bb, la mission, qui sera financ\u00e9e sur la dotation de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), devrait permettre de former quinze mille militaires ukrainiens. Les Vingt-Sept ont d\u00e9j\u00e0 allou\u00e9 2,5\u00a0milliards d\u2019euros de la dotation de 5,7\u00a0milliards pour financer des livraisons d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine et une nouvelle tranche devrait \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord trouv\u00e9 entre les Vingt-Sept pour la cr\u00e9ation d\u2019une mission de formation de l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-10-12T15:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:13:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 mercredi s\u2019attendre que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan fasse \u00e0 Vladimir Poutine une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation du conflit en Ukraine, alors que les deux hommes doivent se rencontrer jeudi au Kazakhstan.\u00ab\u00a0Les Turcs proposent leur m\u00e9diation. Si des contacts [russo-ukrainiens] devaient avoir lieu, ils se feraient sur le territoire\u00a0\u00bb turc, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov.  \u00ab\u00a0Erdogan va probablement officiellement proposer quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0discussion int\u00e9ressante et utile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019attend que la Turquie fasse une proposition de m\u00e9diation lors de la rencontre Erdogan-Pouti...","dateModified":"2022-10-12T14:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T12:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0L\u2019alimentation externe vers la centrale de Zaporijia est r\u00e9tablie. L\u2019op\u00e9rateur affirme que la panne de ce matin est cons\u00e9cutive aux dommages caus\u00e9s par des bombardements sur une sous-station \u00e9loign\u00e9e, soulignant \u00e0 quel point la situation est pr\u00e9caire. Nous avons besoin d\u2019une zone de protection d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le directeur de l\u2019AIEA mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est de nouveau aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-10-12T13:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T12:00:05+00:00","articleBody":"      La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mercredi la reprise aux forces russes de cinq\u00a0localit\u00e9s de la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une r\u00e9gion que Moscou affirme avoir annex\u00e9e.          Un missile russe tomb\u00e9 sur un march\u00e9 dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, proche de la ligne de front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait au moins sept\u00a0morts, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          L\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne, Energoatom, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que la panne d\u2019alimentation \u00e9lectrique \u00e0 la centrale de Zaporijia est due \u00e0 une frappe russe. En cons\u00e9quence, la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors tension. Les g\u00e9n\u00e9rateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.          Les frappes de missiles effectu\u00e9es lundi et mardi par la Russie ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0\u00a0CNN. En r\u00e9union virtuelle avec le G7 mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 une aide pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0bouclier a\u00e9rien\u00a0\u00bb au-dessus de l\u2019Ukraine.          La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev est \u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb pour les Alli\u00e9s, car les Ukrainiens en ont \u00ab\u00a0un besoin urgent\u00a0\u00bb pour se prot\u00e9ger des bombardements de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.          Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent \u00e0 Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires quant aux mesures d\u2019urgence que la Commission europ\u00e9enne devrait proposer, alors qu\u2019ils cherchent \u00e0 \u00e9laborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 de Russie (FSB) ont annonc\u00e9 mercredi avoir arr\u00eat\u00e9 huit\u00a0personnes, dont cinq\u00a0Russes, suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque \u00e0 l\u2019explosif qui a touch\u00e9 samedi le pont de Crim\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-12T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#687086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:44:26+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a accus\u00e9 mercredi le G7 et l\u2019UE de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb\u00a0le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie en voulant plafonner le prix du p\u00e9trole russe, assurant que Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 reprendre ses livraisons vers l\u2019Europe par le biais des gazoducs Nord Stream. S\u2019exprimant lors d\u2019un forum de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0certains hommes politiques occidentaux d\u00e9truisent en r\u00e9alit\u00e9 l\u2019\u00e9conomie mondiale de march\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0menacent le bien-\u00eatre de milliards de personnes\u00a0\u00bb\u00a0avec ce projet de plafonnement. Il a par ailleurs affirm\u00e9 que les graves fuites ayant touch\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, \u00e9taient le r\u00e9sultat d\u2019un acte de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme international\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont clairs (...) Car [cet incident] renforce l\u2019importance g\u00e9opolitique des syst\u00e8mes gaziers restants, ceux qui passent par le territoire de la Pologne (...) et de l\u2019Ukraine, et que la Russie a construits \u00e0 ses frais. Mais aussi aux Etats-Unis qui peuvent d\u00e9sormais livrer leur \u00e9nergie \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          N\u00e9anmoins, il a soulign\u00e9 qu\u2019une partie du gazoduc Nord Stream 2, un tube sous-marin qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 mis en service \u00e0 cause de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, fonctionnait toujours et a assur\u00e9 que Moscou pouvait livrer du gaz par l\u2019interm\u00e9diaire de ce segment. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 reprendre les livraisons\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.\u00a0\u00ab\u00a0La balle est dans le camp de l\u2019UE, si elle le veut, elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 ouvrir le robinet\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, ajoutant que les autres gazoducs du syst\u00e8me Nord Stream ne seraient r\u00e9par\u00e9s que si leur exploitation \u00e9tait garantie.          Il a aussi propos\u00e9, sans donner de d\u00e9tails concrets, de faire d\u00e9sormais transiter l\u2019essentiel du gaz russe par la mer Noire.\u00a0\u00ab\u00a0Nous pourrions (...) faire passer les principales voies de livraison de notre carburant et de notre gaz via la Turquie, en cr\u00e9ant en Turquie le plus important hub de gaz.\u00a0\u00bb          Vladimir Poutine a aussi d\u00e9clar\u00e9 que la situation actuelle faisait revenir certains Europ\u00e9ens au\u00a0\u00ab\u00a0Moyen Age\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des Europ\u00e9ens ordinaires souffrent. En un an, leurs factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz ont plus que tripl\u00e9. La population, comme au Moyen Age, a commenc\u00e9 \u00e0 faire des r\u00e9serves de bois pour se chauffer cet hiver\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des livraisons par Nord Stream\u00a0: \u00ab\u00a0La balle est dans le camp de l\u2019UE\u00a0\u00bb, dit Poutine, qui bl...","dateModified":"2022-10-12T12:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:19:44+00:00","articleBody":"     Une des deux lignes de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une fuite en Pologne, d\u00e9tect\u00e9e mardi soir, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN, Berlin expliquant pour sa part que les livraisons de p\u00e9trole se poursuivaient. Cet incident survient apr\u00e8s un sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne. Droujba est le principal ol\u00e9oduc acheminant du p\u00e9trole russe en Allemagne et est au c\u0153ur d\u2019un bras de fer avec la Russie.          Selon PERN, cette partie de l\u2019ol\u00e9oduc principal achemine le brut destin\u00e9 \u00e0 deux raffineries allemandes\u00a0: PCK Raffinerie GmbH Schwedt et Total Raffinerie Mitteldeutschland GmbH \u00e0 Spergau. La raffinerie de Schwedt, indispensable pour l\u2019approvisionnement en carburant et en fioul de Berlin et de\u00a0sa r\u00e9gion, traite uniquement du p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par Droujba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fermeture partielle, \u00e0 la suite d\u2019une fuite en Pologne de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba reliant la Russie \u00e0 l\u2019A...","dateModified":"2022-10-12T11:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:01:37+00:00","articleBody":"     Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherch\u00e9 refuge dans l\u2019ouest du pays, \u00e0 son tour frapp\u00e9s par les bombardements.                Des maisons en pr\u00e9fabriqu\u00e9 accueillent des familles dans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States. Le camp est compos\u00e9 de 31\u00a0maisons pr\u00e9fabriqu\u00e9es, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Stanislav Lutskovych, le fondateur de camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, le\u00a010\u00a0octobre\u00a02022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des enfants dans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de Lviv, les frappes de missiles russes annoncent un hiver terrible pour les r\u00e9fugi\u00e9s                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/723e88c_1665553524331-lgeai-camp-deplaces-11-10-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, pr\u00e8s de Lviv","dateModified":"2022-10-12T11:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:52:47+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur un march\u00e9 dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, proche de la ligne de front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait au moins sept morts, a annonc\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          \u00ab\u00a0Au moins sept morts et huit bless\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement matinal sur Avdi\u00efvka. Les Russes ont frapp\u00e9 le march\u00e9 central, o\u00f9 se trouvaient de nombreuses personnes \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune logique militaire dans ces bombardements \u2013 seulement un d\u00e9sir effr\u00e9n\u00e9 de tuer le plus grand nombre possible de nos concitoyens et d\u2019intimider les autres.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts dans une frappe russe sur un march\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-12T10:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:28:35+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe vers l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0ne sont pas interrompues\u00a0\u00bb apr\u00e8s la fuite d\u00e9tect\u00e9e en Pologne sur une ligne de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand mercredi.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en Allemagne est actuellement garantie. Les deux raffineries de Schwedt et Leuna continuent \u00e0 recevoir du p\u00e9trole brut via la Pologne et l\u2019ol\u00e9oduc Droujba\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuite sur l\u2019ol\u00e9oduc Droujba\u00a0: les livraisons ne \u00ab\u00a0sont pas interrompues\u00a0\u00bb, affirme Berlin","dateModified":"2022-10-12T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:23:46+00:00","articleBody":"     Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherch\u00e9 refuge dans l\u2019ouest du pays, \u00e0 son tour frapp\u00e9 par les bombardements. Des salves de missiles russes ont frapp\u00e9 mardi pour la seconde journ\u00e9e de suite l\u2019infrastructure \u00e9lectrique de Lviv, provoquant \u00e0 chaque fois des coupures de courant de plusieurs heures, avec des cons\u00e9quences en cascade\u00a0: plus de chauffage, ni d\u2019eau potable, ni de communications mobiles. Le spectre d\u2019une destruction compl\u00e8te du r\u00e9seau \u00e9lectrique par l\u2019envahisseur russe pendant l\u2019hiver hante les esprits.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les r\u00e9fugi\u00e9s venus dans la ville de Lviv          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, les frappes russes ravivent la peur","dateModified":"2022-10-12T10:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:10:48+00:00","articleBody":"     Musique de Serge Gainsbourg, \u00e9g\u00e9ries du charme \u00e0 la fran\u00e7aise et coucher de soleil. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a bris\u00e9 les codes de la communication militaire dans un clip implorant Paris d\u2019envoyer d\u2019autres pi\u00e8ces d\u2019artillerie Caesar. \u00ab\u00a0Les gestes romantiques prennent diverses formes\u00a0\u00bb, peut-on lire dans la vid\u00e9o, diffus\u00e9e sur le compte Twitter du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, alors que d\u00e9filent des images de roses, de chocolats, de nuit tombante sur la Seine avec la tour Eiffel en arri\u00e8re-plan, et de deux\u00a0mains amoureuses qui s\u2019entrelacent.          \u00ab\u00a0Mais si vous voulez vraiment gagner nos c\u0153urs, rien ne vaut de l\u2019artillerie de 155\u00a0mm autopropuls\u00e9e et hautement mobile\u00a0\u00bb, poursuit le film de 41\u00a0secondes sur des images de canons Caesar. Avec, en fond sonore, le tr\u00e8s \u00e9rotique Je t\u2019aime moi non plus de Serge Gainsbourg et Jane Birkin. \u00ab\u00a0Merci beaucoup, France\u00a0\u00bb, conclut, en fran\u00e7ais dans le texte, le clip, avec des photos des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et ukrainien, avant de continuer en anglais\u00a0: \u00ab\u00a0Envoyez-en plus s\u2019il vous pla\u00eet.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine diffuse un clip pour demander des canons Caesar \u00e0 Paris","dateModified":"2022-10-12T10:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:03:00+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se r\u00e9unissent \u00e0 Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires sur ce que la Commission europ\u00e9enne devrait proposer comme mesures d\u2019urgence, alors qu\u2019ils cherchent \u00e0 \u00e9laborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz. \u00ab\u00a0La r\u00e9union d\u2019aujourd\u2019hui portera principalement sur la mani\u00e8re d\u2019assurer suffisamment d\u2019\u00e9nergie aux citoyens europ\u00e9ens \u00e0 des prix abordables\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Twitter le ministre de l\u2019\u00e9nergie tch\u00e8que, Jozef Sikela, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019UE.          La plupart des pays souhaitent un plafonnement du prix du gaz, qui est pr\u00e8s de 90\u00a0% plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019il y a un an, mais ne sont pas d\u2019accord sur les modalit\u00e9s de son application. Certains pays, dont l\u2019Allemagne, premier march\u00e9 gazier d\u2019Europe, y sont toujours oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE cherche \u00e0 sortir de l\u2019impasse au sujet du plafonnement des prix du gaz","dateModified":"2022-10-12T10:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:42:36+00:00","articleBody":"     La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev est\u00a0\u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0pour les Alli\u00e9s, car les Ukrainiens en ont\u00a0\u00ab\u00a0un besoin urgent\u00a0\u00bb\u00a0pour faire face aux bombardements de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Les Alli\u00e9s ont fourni de tels syst\u00e8mes de d\u00e9fense, mais les Ukrainiens ont besoin de plus. Ils ont besoin de diff\u00e9rents types de d\u00e9fense a\u00e9rienne, \u00e0 courte port\u00e9e, \u00e0 longue port\u00e9e, de syst\u00e8mes contre les missiles balistiques, les missiles de croisi\u00e8re, les drones. Diff\u00e9rents syst\u00e8mes pour diff\u00e9rentes t\u00e2ches\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au d\u00e9but d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Alliance, \u00e0 Bruxelles.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0bouclier\u00a0\u00bb\u00a0anti-a\u00e9rien au dessus de l\u2019Ukraine.          L\u2019autre priorit\u00e9 est\u00a0\u00ab\u00a0la reconstitution des stocks d\u2019armements et de munitions des pays de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, car ils\u00a0\u00ab\u00a0se sont r\u00e9duits\u00a0\u00bb\u00a0avec les livraisons \u00e0 l\u2019Ukraine, a averti Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de les reconstituer pour assurer notre d\u00e9fense et pouvoir continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons de s\u00e9rieux probl\u00e8mes sur les stocks de munitions\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le repr\u00e9sentant d\u2019un pays de l\u2019Alliance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T10:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:29:44+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene d\u2019information RT France a repris sa diffusion en direct, sur quelques cr\u00e9neaux horaires, il y a quelques semaines, par le biais de la plate-forme de vid\u00e9os Odysee, a rapport\u00e9 mardi France Inter. Xenia Fedorova, la pr\u00e9sidente de RT France, a confirm\u00e9 mercredi sur Twitter que la cha\u00eene \u00ab\u00a0diffuse toujours ses programmes et les JT (pour l\u2019instant de 17\u00a0heures \u00e0 22\u00a0h\u00a030) en dehors l\u2019UE [Union europ\u00e9enne]\u00a0\u00bb.          Pourtant, les vingt-sept pays de l\u2019UE s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s le 1er\u00a0mars pour confirmer l\u2019interdiction de RT sur tous les supports, annonc\u00e9e, par Bruxelles, le 27\u00a0f\u00e9vrier. En effet, la coupure des canaux audiovisuels des m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik en Europe s\u2019\u00e9tait accompagn\u00e9e d\u2019une offensive similaire sur les plates-formes num\u00e9riques.             Lire aussi :     Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RT France diffus\u00e9 par la plate-forme Odysee, malgr\u00e9 l\u2019interdiction de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-12T09:38:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:22:24+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram mercredi, l\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom annonce que \u00ab\u00a0ce matin, 12 octobre, \u00e0 8 h 59, \u00e0 la suite de tirs de roquettes des troupes russes, la sous-station de Dniprovska dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. En cons\u00e9quence, la ligne de communication de 750\u00a0kV ZNPP-Dniprovska a \u00e9t\u00e9 accidentellement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb. En\u00a0cons\u00e9quence, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors tension. Les g\u00e9n\u00e9rateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.          Energoatom dit avoir \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9 et envoy\u00e9 du carburant diesel \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cependant, depuis 10\u00a0heures, la partie russe ne permet pas au convoi de v\u00e9hicules de la compagnie de passer\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires.            Le bombardement russe et les dommages caus\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au fonctionnement des centrales nucl\u00e9aires constituent la m\u00eame manifestation de terrorisme nucl\u00e9aire que le bombardement direct de la centrale de Zaporijia et entra\u00eenent les m\u00eames cons\u00e9quences et menaces d\u2019accident radiologique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panne d\u2019alimentation \u00e9lectrique \u00e0 la centrale de Zaporijia est due \u00e0 une frappe russe, selon Energ...","dateModified":"2022-10-12T09:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:10:23+00:00","articleBody":"     L\u2019homme le plus riche du monde a propos\u00e9 ses solutions \u00e0 la guerre en Ukraine et aux tensions entre\u00a0la\u00a0Chine et\u00a0Ta\u00efwan. Le r\u00e9seau s\u2019en amuse, pas les actionnaires de Tesla, dont le cours a perdu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de sa valeur depuis la mi-mars.             Lire aussi :     Sur Twitter, Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique\u2026 au grand bonheur de Moscou et P\u00e9kin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique sur Twitter","dateModified":"2022-10-12T09:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T08:27:24+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annonc\u00e9 mardi que les observateurs de l\u2019agence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont signal\u00e9, pour la deuxi\u00e8me fois en cinq jours, une interruption de l\u2019alimentation externe n\u00e9cessaire aux syst\u00e8mes hors site de la centrale. Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel de secours permettent de maintenir op\u00e9rationnels les \u00e9quipements de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires.          \u00ab\u00a0Cette perte r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l\u2019alimentation \u00e9lectrique hors site de la centrale est une \u00e9volution profond\u00e9ment pr\u00e9occupante et souligne le besoin urgent d\u2019une zone de protection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire autour du site\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019AIEA, dans un tweet le 12\u00a0octobre.                    Vladimir Poutine s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 mardi\u00a0\u00ab\u00a0ouvert \u00e0 un dialogue\u00a0\u00bb\u00a0avec l\u2019AIEA sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et contr\u00f4l\u00e9e militairement par la Russie depuis mars. \u00ab\u00a0Nous allons volontiers parler de toutes les questions d\u2019int\u00e9r\u00eat mutuel ou qui suscitent peut-\u00eatre une pr\u00e9occupation, par exemple, ce qui concerne la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, en recevant M.\u00a0Grossi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0En tout cas, nous sommes ouverts \u00e0 ce dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Pour sa part, M. Grossi a dit s\u2019attendre \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0conversation importante\u00a0\u00bb\u00a0sur les questions li\u00e9es \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 la centrale de Zaporijia. \u00ab\u00a0Comme vous savez, j\u2019ai mis en place des efforts visant \u00e0 emp\u00eacher un accident nucl\u00e9aire, qui serait tr\u00e8s nuisible en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier dans cette r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, la Russie s\u2019\u00e9tait formellement appropri\u00e9e la centrale de Zaporijia, qu\u2019elle occupe militairement depuis mars, une d\u00e9cision condamn\u00e9e par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 nouveau priv\u00e9e d\u2019alimentation \u00e9lectrique","dateModified":"2022-10-12T10:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:54:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, les 10 et 11\u00a0octobre, de nombreuses villes sont en partie priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                Le centre-ville de Kamianske, dans la r\u00e9gion de Dnipro, le\u00a011\u00a0octobre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Dans une \u00e9picerie du centre-ville de Lviv, le 11 octobre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Dans un caf\u00e9, \u00e0 Lviv, le 11 octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP                 Une employ\u00e9e d\u2019un caf\u00e9 travaille sans \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 Lviv, le 11 octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/97614b6_1665560197228-2022-10-11t181738z-944806180-rc26zw9r99tx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kamianske-blackout.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019ONU condamne \u00e0 une large majorit\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de la Russie en...","dateModified":"2022-10-12T08:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:35:41+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mercredi matin la reprise aux forces russes de cinq localit\u00e9s de la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une r\u00e9gion que Moscou affirme avoir annex\u00e9e. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine ont lib\u00e9r\u00e9 cinq localit\u00e9s de plus dans le ra\u00efon de Beryslav, dans l\u2019oblast de Kherson\u00a0: Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent depuis des semaines une contre-offensive dans cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou depuis les premi\u00e8res semaines de la guerre. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre heurt\u00e9 \u00e0 une forte r\u00e9sistance russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but d\u2019octobre des gains non n\u00e9gligeables dans la r\u00e9gion, notamment sur la rive du Dnipro, au sud de la ville industrielle de Kryvy Rih. Dans la r\u00e9gion, Kiev a notamment vis\u00e9 des ponts \u00e0 de multiples reprises afin de perturber l\u2019approvisionnement logistique des forces russes.          La r\u00e9gion de Kherson est l\u2019une des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la reprise aux Russes de cinq localit\u00e9s dans le sud du pays","dateModified":"2022-10-12T08:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:14:02+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9jou\u00e9 une tentative d\u2019attentat dans la r\u00e9gion de Moscou et une autre dans celle de Briansk, non loin de l\u2019Ukraine, accusant Kiev d\u2019avoir pr\u00e9par\u00e9 ces attaques.          Dans deux communiqu\u00e9s distincts, cit\u00e9s par les agences de presses russes, le FSB affirme avoir arr\u00eat\u00e9 un Ukrainien suspect\u00e9 d\u2019avoir pr\u00e9par\u00e9 une attaque au lance-roquettes dans la r\u00e9gion de Moscou, et un autre citoyen ukrainien accus\u00e9 d\u2019avoir voulu organiser une attaque \u00e0 l\u2019explosif contre un centre logistique \u00e0 Briansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir d\u00e9jou\u00e9 deux tentatives d\u2019attentats imput\u00e9es \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-12T07:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:13:03+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a fait la demande \u00e0 ses alli\u00e9s du G7 mardi, lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence, apr\u00e8s les bombardements russes sur la population civile lundi et mardi. \u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine re\u00e7oit un nombre suffisant de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens modernes et efficaces, l\u2019\u00e9l\u00e9ment principal de la terreur russe \u2013 les frappes de missiles \u2013 cessera de fonctionner\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien pendant la visioconf\u00e9rence, apr\u00e8s avoir exig\u00e9 de nouvelles sanctions. Il s\u2019agit en particulier, a-t-il dit, de faire face aux attaques de\u00a0drones iraniens Shahed-136, dont quelque 2\u00a0400\u00a0exemplaires auraient \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par Moscou \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, d\u2019apr\u00e8s les services de renseignement ukrainiens.             Lire aussi :     L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population contre les missiles et les drones russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population des missiles et des dr...","dateModified":"2022-10-12T07:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:48:59+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur polonais d\u2019ol\u00e9oduc PERN a d\u00e9tect\u00e9 mardi soir une fuite sur une conduite de l\u2019ol\u00e9oduc Druzhba, \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres de Plock, qui transporte le p\u00e9trole de la Russie vers l\u2019Europe, a-t-il annonc\u00e9 mercredi dans un communiqu\u00e9.  Les causes de la fuite sont inconnues \u00e0 ce stade, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur. La deuxi\u00e8me ligne de l\u2019ol\u00e9oduc, ainsi que d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments de l\u2019infrastructure de PERN, fonctionnent normalement, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019ol\u00e9oduc Droujba, dont le nom signifie\u00a0\u00ab\u00a0amiti\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0en russe, est l\u2019un des plus grands du monde. Il fournit du p\u00e9trole russe \u00e0 une grande partie de l\u2019Europe centrale, notamment l\u2019Allemagne, la Pologne, la Bi\u00e9lorussie, la Hongrie, la Slovaquie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et l\u2019Autriche. \u00ab\u00a0A ce stade, tous les services de PERN (techniques, op\u00e9rationnels, pompiers et protection de l\u2019environnement) prennent des mesures conform\u00e9ment aux algorithmes pr\u00e9vus pour ce type de situation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 PERN.          Un porte-parole de l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que d\u2019ol\u00e9oducs MERO a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait constat\u00e9 aucun changement dans les flux vers la R\u00e9publique tch\u00e8que. La raffinerie allemande de Schwedt, qui fournit 90 % du carburant de Berlin, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et le r\u00e9gulateur f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9seaux n\u2019\u00e9taient pas imm\u00e9diatement disponibles pour des commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019op\u00e9rateur polonais de pipeline PERN d\u00e9clare qu\u2019une fuite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e sur l\u2019ol\u00e9oduc Druzh...","dateModified":"2022-10-12T07:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#686014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:32:29+00:00","articleBody":"     Les frappes de missiles effectu\u00e9es lundi et mardi par la Russie ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 tard mardi soir le ministre ukrainien de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 CNN. Les Russes \u00ab\u00a0se fichent de tous les accords et conventions internationaux\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, en expliquant aux soutiens de son pays que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0besoin\u00a0\u00bb de se prot\u00e9ger de ces frappes a\u00e9riennes.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont appel\u00e9 mardi les Ukrainiens \u00e0 ne pas utiliser leurs appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers afin de r\u00e9duire la consommation globale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alors que des millions d\u2019habitants sont confront\u00e9s \u00e0 des coupures de courant apr\u00e8s ces attaques russes contre le r\u00e9seau \u00e9lectrique, d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe fin f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays en deux jou...","dateModified":"2022-10-12T06:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#685998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:22:00+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 de Russie (FSB) ont annonc\u00e9 mercredi avoir arr\u00eat\u00e9 huit personnes, dont cinq\u00a0Russes, suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque \u00e0 l\u2019explosif qui a touch\u00e9 samedi le pont de Crim\u00e9e.          Dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS, le FSB affirme que cette \u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par les renseignements militaires ukrainiens. Selon cette source, les explosifs ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s dans des \u00ab\u00a0rouleaux de film plastique\u00a0\u00bb envoy\u00e9s en ao\u00fbt depuis le port d\u2019Odessa, en Ukraine, et ont ensuite transit\u00e9 par la Bulgarie, la G\u00e9orgie et l\u2019Arm\u00e9nie, avant d\u2019entrer en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes annoncent avoir arr\u00eat\u00e9 huit\u00a0personnes suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l...","dateModified":"2022-10-12T06:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#685981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T05:55:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a re\u00e7u son premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne livr\u00e9 par l\u2019Allemagne, a annonc\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans un tweet publi\u00e9 mardi soir. \u00ab\u00a0Une nouvelle \u00e8re de la d\u00e9fense a\u00e9rienne a commenc\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, s\u2019est enthousiasm\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a re\u00e7u son premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne livr\u00e9 par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-10-12T06:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#685971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T05:27:48+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur l\u2019utilisation des drones, fabriqu\u00e9s par l\u2019Iran, qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par la Russie le 10\u00a0octobre. Les services de renseignements expliquent que \u00ab\u00a060\u00a0% [des drones Shahed-136] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans les airs\u00a0\u00bb.           Il y a une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste que la Russie ait obtenu un certain succ\u00e8s en attaquant avec plusieurs drones en m\u00eame temps. Malgr\u00e9 une autonomie annonc\u00e9e de 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres, le Shahed-136 n\u2019a qu\u2019une petite charge utile explosive. Il est peu probable qu\u2019il remplisse de mani\u00e8re satisfaisante la fonction de frappe en profondeur pour laquelle la Russie aspirait probablement \u00e0 l\u2019utiliser.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"60\u00a0% des drones Shahed-136 lanc\u00e9s par la Russie le 10\u00a0octobre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans les airs, estime...","dateModified":"2022-10-12T11:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#685919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:20:07+00:00","articleBody":"     Nomm\u00e9 par Vladimir Poutine \u00e0 la t\u00eate des troupes sur le terrain, ce militaire de 55\u00a0ans s\u2019est forg\u00e9 une image d\u2019homme brutal sur d\u2019autres th\u00e9\u00e2tres d\u2019intervention, de la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie.             Lire aussi :     Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine ","dateModified":"2022-10-12T05:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#685916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:05:03+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par CNN sur la possibilit\u00e9 de rencontrer Vladimir Poutine au prochain sommet du G20 en Indon\u00e9sie en novembre, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a dit n\u2019en avoir \u00ab\u00a0pas l\u2019intention\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0cela d\u00e9pend[ait]\u00a0\u00bb de ce dont son homologue russe souhaite parler. Si Vladimir Poutine voulait discuter de la lib\u00e9ration de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basketball f\u00e9minin emprisonn\u00e9e en Russie depuis f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0je le rencontrerai\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Joe Biden a en revanche affirm\u00e9 refuser \u00ab\u00a0de n\u00e9gocier quoi que ce soit avec la Russie sur le fait qu\u2019ils restent en Ukraine, gardent une partie de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Questionn\u00e9 sur la possibilit\u00e9 que Vladimir Poutine utilise l\u2019arme nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il le fera. Mais je pense que c\u2019est irresponsable de sa part d\u2019en parler.\u00a0\u00bb          Joe Biden a \u00e9galement affirm\u00e9, mardi, que Vladimir Poutine avait\u00a0sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance qu\u2019il rencontrerait en attaquant l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une personne rationnelle qui a clairement mal \u00e9valu\u00e9\u00a0\u00bb la situation, a expliqu\u00e9 le locataire de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Il pensait qu\u2019il allait \u00eatre accueilli \u00e0 bras ouverts (\u2026), et je pense qu\u2019il a fait une compl\u00e8te erreur de calcul\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden refuse \u00ab\u00a0de n\u00e9gocier quoi que ce soit\u00a0\u00bb avec les Russes \u00ab\u00a0sur le fait qu\u2019ils restent en...","dateModified":"2022-10-12T05:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#685914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:03:02+00:00","articleBody":"      Au lendemain de bombardements russes d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, Moscou a revendiqu\u00e9, mardi, de nouvelles frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb des infrastructures ukrainiennes. En r\u00e9union virtuelle avec le G7 dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 une aide pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0bouclier a\u00e9rien\u00a0\u00bb au-dessus de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 l\u2019Unesco \u00e0 expulser la Russie de ses rangs apr\u00e8s avoir dress\u00e9 a dress\u00e9 le bilan de quelque 540\u00a0\u00ab\u00a0objets du patrimoine culturel, institutions culturelles et \u00e9difices religieux\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Les membres du G7 ont condamn\u00e9 \u00ab\u00a0de la fa\u00e7on la plus v\u00e9h\u00e9mente possible\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0attaques aveugles contre des populations civiles innocentes\u00a0\u00bb qui sont \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb, promettant de \u00ab\u00a0demander des comptes au pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb.          Le G7 a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019une force commune avec Moscou, \u00ab\u00a0purement d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Minsk.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9, mardi, que son homologue russe, Vladimir Poutine, avait \u00ab\u00a0mal \u00e9valu\u00e9\u00a0\u00bb les capacit\u00e9s de son arm\u00e9e \u00e0 occuper l\u2019Ukraine, bien qu\u2019il soit \u00ab\u00a0une personne rationnelle\u00a0\u00bb. Le locataire de la Maison Blanche s\u2019est montr\u00e9 r\u00e9ticent \u00e0 le rencontrer lors du prochain sommet du G20, en novembre en Indon\u00e9sie.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion de Donetsk, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9, mardi, avoir exhum\u00e9 les corps de 78\u00a0civils dans deux villes r\u00e9cemment reconquises par les forces ukrainiennes. Selon le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, certains corps pr\u00e9sentaient des marques de \u00ab\u00a0mort violente\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis m\u00e8nent une offensive tous azimuts pour convaincre le plus grand nombre de pays d\u2019adopter une r\u00e9solution en discussion aux Nations unies condamnant l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou.          La France a annonc\u00e9 l\u2019envoi de blind\u00e9s d\u2019infanterie et de chars Leclerc et un doublement de ses effectifs militaires en Roumanie, pour y renforcer la mission locale de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 12\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-12T05:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html#685912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-condamne-a-une-large-majorite-les-annexions-illegales-de-la-russie-en-ukraine_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:01:11+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous tenir inform\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements du jour sur la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-12T05:05:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/6803cc4_5441667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-16">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ En pleine guerre de la Russie contre l’Ukraine, il s’agit d’ancrer à l’Europe les Balkans occidentaux, où seule la Serbie, candidate depuis 2012, conserve d’importants liens avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             La Commission européenne propose que la Bosnie-Herzégovine devienne candidate à l’UE      En pleine guerre de la Russie contre l’Ukraine, il s’agit d’ancrer à l’Europe les Balkans occidentaux, où seule la Serbie, candidate depuis 2012, conserve d’importants liens avec Moscou.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 01h00, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, salue Sefik Dzaferovic, le représentant de la présidence de la Bosnie-Herzégovine, à Prague, en République tchèque, le 6 octobre 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               Cela faisait près de vingt ans que la Bosnie-Herzégovine attendait cet adoubement. Le pays, qui a connu un conflit qui a fait plus de 100 000 morts entre 1992 et 1995, est en passe de devenir candidat à l’accession à l’Union européenne (UE). La Commission a proposé officiellement aux vingt-sept Etats membres de lui accorder ce statut qui pourrait lui ouvrir, à long terme, les portes de l’UE. « C’est un message fort aux citoyens de Bosnie-Herzégovine que nous avions espéré auparavant. Notre avenir est au sein de la famille européenne », a réagi sur Twitter Bisera Turkovic, la ministre des affaires étrangères du pays.          En juin, le Conseil avait donné son feu vert à cette procédure, rappelant que les pouvoirs publics bosniens devaient, pour obtenir ce statut, s’engager sur quatorze mesures-clés en faveur de la démocratie et de l’Etat de droit. Début juin, le Conseil avait déjà attribué à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat à l’UE, avant, quelques semaines plus tard, d’ouvrir les négociations d’adhésion à l’Albanie et à la Macédoine du Nord.          Cet activisme dans la région est éminemment politique et géostratégique de la part de l’UE. En pleine guerre de la Russie contre l’Ukraine, il s’agit d’ancrer à l’Europe les Balkans occidentaux, où la Serbie, candidate depuis 2012, conserve d’importants liens avec Moscou. « L’invasion brutale de l’Ukraine met en évidence l’importance de l’élargissement de l’UE, qui prend une nouvelle signification géopolitique. C’est un investissement à long terme dans la paix, la prospérité et la stabilité de notre continent », a ainsi souligné Josep Borrell, le chef de la diplomatie européenne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »                 Cela fait écho à la déclaration de Christian Schmidt, le haut représentant des Nations unies pour la Bosnie-Herzégovine, à Sarajevo. « Le message unanime de Bruxelles est particulièrement important en ce moment où le droit international est bafoué et où la souveraineté et l’intégrité territoriale d’Etats indépendants sont remises en question et violées », a-t-il déclaré dans un communiqué relayé par l’Agence France-Presse. Selon le Sarajevo Times, Zeljko Komsic, le membre croate du collège présidentiel (tricéphale), a également salué cette annonce positive.          Réformes nécessaires          Si cette reconnaissance politique de la Bosnie-Herzégovine est forte, il reste à en mesurer les effets. L’Etat fédéral organisant trois communautés – serbe, croate et musulmane – est sujet à des tensions aussi fortes que régulières. Les élections du 2 octobre n’ont pas réellement permis d’apaiser la situation. Et certains dépouillements sont encore en cours. Les nouvelles institutions issues de ces votes ne fonctionnent pas encore.        Il vous reste 25.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/la-commission-europeenne-propose-que-la-bosnie-herzegovine-devienne-candidate-a-l-ue_6145558_3210.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose que la Bosnie-Herz\u00e9govine devienne candidate \u00e0 l\u2019UE","dateCreated":"2022-10-13T01:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T01:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:19:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International"],"description":"En pleine guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, il s\u2019agit d\u2019ancrer \u00e0 l\u2019Europe les Balkans occidentaux, o\u00f9 seule la Serbie, candidate depuis 2012, conserve d\u2019importants liens avec Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/163/0/4942/2471/1342/671/60/0/0caf3f6_1665612992536-686236.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-17">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans un entretien accordé à France 2, le chef de l’Etat a confirmé le soutien à Kiev de la France, qui va notamment « livrer des radars, des systèmes et des missiles » à l’armée ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron espère à terme une négociation entre la Russie et l’Ukraine      Dans un entretien accordé à France 2, le chef de l’Etat a confirmé le soutien à Kiev de la France, qui va notamment « livrer des radars, des systèmes et des missiles » à l’armée ukrainienne.          Par Cédric Pietralunga et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 00h58, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, lors de son interview par Caroline Roux, sur la chaîne France 2, le 12 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Tandis que nombre de pays non alignés, à commencer par l’Inde, prônent un cessez-le-feu et une négociation, Emmanuel Macron a cherché, mercredi 12 octobre, sur France 2, à confirmer le soutien de la France à l’Ukraine, sans fermer la porte à un éventuel dialogue avec Moscou quand Kiev l’estimera possible. « A un moment donné, ce sera de l’intérêt de l’Ukraine et de la Russie de négocier, a dit le chef de l’Etat. Ce n’est pas à nous de décider pour l’Ukraine, nous ne l’aurions pas accepté de nos alliés. »          Cette suggestion survient alors que le président russe, Vladimir Poutine, devait rencontrer jeudi au Kazakhstan son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan. « Les Turcs proposent leur médiation », a indiqué le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov, précisant s’attendre à une « discussion intéressante et utile ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine réclame un bouclier aérien aux Occidentaux pour protéger la population contre les missiles et les drones russes                 A ce jour, Emmanuel Macron n’est pas en position de jouer les médiateurs, ne serait-ce que parce que la France, sans être en guerre avec la Russie, soutient l’Ukraine. Le président russe, Vladimir Poutine, « doit cesser cette guerre, respecter l’intégrité territoriale de l’Ukraine et revenir autour de la table des discussions », a répété M. Macron. Il a cependant défendu son souci constant de parler, quand cela se révèle nécessaire, au chef du Kremlin, en particulier sur des sujets comme le sort de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée et annexée par les Russes.          Poutine reste un interlocuteur          Pour lui, le président russe reste un interlocuteur, afin d’essayer de « bâtir » ou de « faire revenir la paix », alors qu’une partie des dirigeants de l’est du continent le considèrent plutôt comme un criminel de guerre, qu’il faut avant tout traduire en justice. Quant à Volodymyr Zelensky, il refuse désormais d’imaginer le moindre contact avec son homologue russe, depuis l’annexion par Moscou, fin septembre, des territoires occupés du Donbass, de Kherson et de Zaporijia.          Emmanuel Macron ne veut pas non plus parler d’« Etat terroriste » à propos de la Russie, de même qu’il ne voulait pas parler de « génocide » quand le président américain, Joe Biden, avait repris ce terme au printemps, après la découverte des atrocités commises contre des civils dans la banlieue de Kiev, après le départ des troupes russes.          En revanche, M. Macron désigne clairement la Russie comme l’agresseur, et met en garde le dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, sur une éventuelle participation directe de son armée dans le conflit. S’il cherche à éviter toute escalade, le chef de l’Etat rappelle aussi que la France est « dotée » de l’arme nucléaire. Façon de répondre aux menaces de confrontation nucléaire martelées par le Kremlin ces dernières semaines, en marge de la mobilisation partielle décrétée afin d’enrayer la contre-offensive ukrainienne.        Il vous reste 38.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/emmanuel-macron-espere-a-terme-une-negociation-entre-la-russie-et-l-ukraine_6145557_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron esp\u00e8re \u00e0 terme une n\u00e9gociation entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-13T00:58:56+02:00","datePublished":"2022-10-13T00:58:56+02:00","dateModified":"2022-10-13T10:38:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 France 2, le chef de l\u2019Etat a confirm\u00e9 le soutien \u00e0 Kiev de la France, qui va notamment \u00ab\u00a0livrer des radars, des syst\u00e8mes et des missiles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/504/0/8192/4096/1342/671/60/0/32dd32b_5440703-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-18">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Depuis la fin du mois de septembre, les habitants de cette ville, située dans une région annexée par la Russie mais toujours sous contrôle ukrainien, subissent des bombardements répétés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtrières      Depuis la fin du mois de septembre, les habitants de cette ville, située dans une région annexée par la Russie mais toujours sous contrôle ukrainien, subissent des bombardements répétés.          Par Thomas d'Istria(Zaporijia (Ukraine) envoyé spécial)         Publié hier à 20h37, mis à jour à 08h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un pompier ukrainien inspecte les débris d'un immeuble détruit par une frappe russe, à Zaporijia, le 10 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Cela fait deux semaines que des missiles russes s’abattent immanquablement sur Zaporijia la nuit. Mercredi 12 octobre, les habitants ont été réveillés autour de minuit par sept explosions. La veille, douze missiles de type S-300, tirés à l’aube, provoquaient la mort d’un homme, et la destruction d’une école et d’une crèche, selon le chef de la police de la région, Artem Kysko. Lundi matin, huit missiles visaient le centre-ville, faisant neuf morts et sept blessés.          Les attaques des dernières semaines ont été particulièrement meurtrières. Selon Artem Kysko, les frappes sur la ville du Sud sont devenues de plus en plus régulières à partir du mois d’août. « Il n’y avait pas un seul objectif militaire à proximité des frappes », assure-t-il, tout en dénonçant « une action ciblée de la Fédération de Russie visant à infliger et démoraliser, et, de cette manière, à avoir un impact sur la population ».          La recrudescence des bombardements fin septembre coïncide avec l’annexion revendiquée par le Kremlin de l’intégralité de la province de Zaporijia, dont la ville du même nom est la capitale, en même temps que celles de Donetsk, Louhansk et Kherson, après des référendums organisés dans ces territoires partiellement occupés, zones de batailles. Des scrutins qualifiés par Kiev et ses alliés occidentaux de « mascarades ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Zaporijia, la sortie de la dernière chance pour les habitants des territoires occupés                 La liste des attaques n’en finit pas. Le 30 septembre, aux alentours de la ville, 31 personnes sont mortes dans un bombardement sur une colonne de voitures qui se dirigeaient vers la partie occupée de l’oblast, au sud. A l’aube du 6 octobre, sept autres missiles se sont abattus sur des immeubles du centre, causant la mort de 17 personnes. Dans la nuit du dimanche suivant, des habitations sont touchées et 12 personnes trouvent la mort. A chaque fois, ces attaques font des dizaines de blessés.          Les abris pris d’assaut          Le 10 octobre, quelques heures après le bombardement qui a frappé le centre-ville, en même temps que de nombreuses villes sur le territoire ukrainien, Polina Kovalyova et deux amis discutent à quelques mètres du bâtiment éventré, sur la terrasse vide d’un café. « C’est ça le terrorisme russe ! » lâche la jeune femme de 21 ans. Elle plante son regard dans l’immense tas de débris et raconte les explosions, au milieu de la nuit, la montée d’adrénaline, le sang qui bat dans ses tempes : « Il y avait le feu dans deux immeubles et des gens qui criaient à l’aide. »          Depuis les tirs du 6 octobre, beaucoup d’habitants sont partis, poursuit Polina Kovalyova, qui explique que les abris sont désormais pris d’assaut. Dimanche, « c’était la panique, avec des embouteillages énormes, raconte-t-elle. Je voulais prendre des billets de train pour aller à Kiev mais il n’y avait plus de place… »        Il vous reste 51.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/a-zaporijia-des-attaques-de-plus-en-plus-meurtrieres_6145548_3210.html"},"headline":"A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtri\u00e8res","dateCreated":"2022-10-12T20:37:41+02:00","datePublished":"2022-10-12T20:37:41+02:00","dateModified":"2022-10-13T08:32:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis la fin du mois de septembre, les habitants de cette ville, situ\u00e9e dans une r\u00e9gion annex\u00e9e par la Russie mais toujours sous contr\u00f4le ukrainien, subissent des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Zaporijia (Ukraine) envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/335/0/4000/2000/1342/671/60/0/eae2f04_1665469670221-bombardement-zaporijia-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-19">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les ministres de la défense des trente pays de l’Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et suédois, se réunissent, le 12 octobre, pour constituer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique      Les ministres de la défense des trente pays de l’Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et suédois, se réunissent, le 12 octobre, pour constituer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 17h43, mis à jour hier à 18h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, s’adresse à la presse à son arrivée au siège de l’organisation à Bruxelles pour la réunion des ministres de la défense des Etats membres de l’Alliance atlantique, qui doit durer deux jours, le 12 octobre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Soutenir l’Ukraine coûte que coûte, tout en renforçant le flanc est de l’Alliance atlantique et en accélérant la surveillance des infrastructures essentielles, c’est en substance le programme de la réunion ministérielle ordinaire de l’OTAN qui devait démarrer mercredi 12 octobre au soir à Bruxelles. « L’OTAN n’est pas parti au conflit, a rappelé d’emblée Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’organisation militaire, mardi, lors d’un point presse. Mais notre soutien joue un rôle important. Et les alliés restent unis dans leur soutien à la souveraineté et la défense de l’Ukraine. » D’ailleurs, le ministre de la défense ukrainien participe aux échanges du groupe de contact avec l’Ukraine, chargé de trouver les armements à transférer au pays, ainsi qu’au dîner des ministres des trente alliés de l’OTAN.          Après les bombardements massifs des 10 et 11 octobre, le Royaume-Uni a cependant demandé la réunion d’un sommet des chefs d’Etat membres de l’alliance militaire. « Nous en avons déjà mené trois cette année. Nous en organiserons un autre quand ce sera nécessaire », s’est contenté de déclarer le secrétaire général. En attendant, l’ancien premier ministre norvégien a rappelé que la réunion ministérielle « pourra permettre d’envoyer un message clair » de l’unité et de la détermination des alliés face à la Russie.          Renforcer les pays frontaliers          Lors de cette réunion, « nous examinerons nos progrès en matière de renforcement de la dissuasion et de la défense de l’OTAN », a précisé M. Stoltenberg. L’enjeu reste important en pleine guerre en Ukraine. Lors du sommet de Madrid, fin juin, l’alliance s’était dotée d’un nouveau concept stratégique de défense et d’une nouvelle ambition : créer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes, prête à être rapidement déployée et abondée par les armées européennes. Cette force sera prépositionnée, avec une grande partie de ses moyens d’armements, dans certains pays, selon les plans de défense de l’OTAN.          « Désormais, nous mettons en place la nouvelle stratégie », glisse une source otanienne. Et la priorité depuis le début de la guerre d’invasion de la Russie en Ukraine est de renforcer la défense des pays frontaliers de la Russie. D’ores et déjà, huit bataillons sont positionnés, de l’Estonie, au nord, à la Roumanie, au sud. « Tout l’enjeu est désormais de faire progresser ces bataillons d’environ 1 200 hommes issus des différentes armées de l’alliance, en groupes de quelque 3 000 hommes, plus proches du niveau d’une brigade », précise-t-on au QG de l’OTAN.        Il vous reste 58.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/en-pleine-guerre-en-ukraine-l-otan-deploie-son-nouveau-concept-strategique_6145521_3210.html"},"headline":"En pleine guerre en Ukraine, l\u2019OTAN d\u00e9ploie son nouveau concept strat\u00e9gique","dateCreated":"2022-10-12T17:43:03+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:43:03+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:31:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ministres de la d\u00e9fense des trente pays de l\u2019Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et su\u00e9dois, se r\u00e9unissent, le 12 octobre, pour constituer d\u2019ici \u00e0 2023 une nouvelle force de 300\u00a0000 hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/337/0/3507/1753/1342/671/60/0/1d9eed9_1665588298614-174329.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-20">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Attirance pour l’Europe à l’ouest, pour Moscou à l’est : depuis vingt ans, le photographe Guillaume Herbaut sillonne presque chaque année le pays pour documenter ces antagonismes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Débats       Guerre en Ukraine             « Ukraine, terre désirée » : les images d’un pays entre deux eaux      Attirance pour l’Europe à l’ouest, pour Moscou à l’est : depuis vingt ans, le photographe Guillaume Herbaut sillonne presque chaque année le pays pour documenter ces antagonismes.          Par Benoît Hopquin         Publié hier à 15h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Depuis sept mois et l’invasion russe de ce pays, l’Ukraine est le centre de l’Europe. Nul ne peut ignorer où se trouvent Kiev et Kharkiv, mais aussi Kherson, Louhansk, Donetsk, Zaporijia, Marioupol ou même Lyman, Izium ou Boutcha ? Funeste géographie, évidente ligne de front entre deux mondes, les démocraties occidentales et la Russie de Poutine. Mais, en 2001, quand le photographe Guillaume Herbaut s’est rendu pour la première fois sur place, qui se souciait de ce bout d’Union soviétique qui s’était arraché à l’étouffante tutelle de Moscou et avait accédé, dix ans auparavant, à l’indépendance ? Pas grand monde, à vrai dire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                 Pourtant, pendant vingt ans, le journaliste va retourner presque chaque année dans ce pays, l’arpenter de Tchernobyl à Odessa, de Lviv à Simferopol. Comme si ces plaines nues, cette terre noire recelaient pour lui quelque tellurisme. A vrai dire, c’est ce peuple qui aimantait sa curiosité et même sa fascination. Un peuple écartelé entre deux magnétismes forts, l’Europe et la Russie. Un peuple séparé longtemps par deux langues slaves, le russe et l’ukrainien, si proches et si lointaines, si clivantes. Un peuple, à l’Est, prisonnier d’une nostalgie, celle du prolétariat soviétique des mines et des usines, et, à l’Ouest, bercé de cette certitude que, dans les démocraties occidentales, coulent le lait et le miel.          « Mémoires en collision »          Guillaume Herbaut incarne cette dichotomie en personnages et en décors plus limpide que toutes les explications de texte. S’il fallait choisir deux photos, peut-être seraient-ce celles de ces deux jeunes femmes à l’égale blondeur, presque jumelles : l’une, Maria Kachaïva, cheftaine des pionniers du Parti communiste de Crimée, pose devant un drapeau rouge et un tableau réaliste de Lénine ; l’autre, Inna Shevchenko, fondatrice du mouvement Femen, brandit le poing vêtue d’un jean et les seins nus devant une barre d’immeubles de Kiev. Elles sont chacune les héritières d’un passé reconstitué.           
