<FILE-date="2022/10/13/19">

<article-nb="2022/10/13/19-1">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤ Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Pour les Britanniques, sortir de l’Union européenne n’a servi à rien »   Tribune        Sylvain Kahn  Professeur agrégé à Sciences Po        Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Incroyable, mais vrai ! Depuis le Brexit, les gouvernements britanniques mettent, chaque année, un talent plus grand pour démontrer que la sortie de l’Union européenne (UE) éloigne un peu plus son peuple de la terre promise de la souveraineté retrouvée et de l’indépendance libre et non faussée.          Si on comprend bien ce qui se passe outre-Manche, c’est le monde à l’envers ! La nation britannique est en train d’être mise sous tutelle, à l’instar de la pauvre Grèce des années 2010, et son peuple est spolié de son droit à choisir son gouvernement comme une malheureuse Italie post-Berlusconi en 2011.          Cela sans l’intervention de la Commission européenne, ni de la Banque centrale européenne (BCE), ni du conseil de la zone euro. Car c’est bien la Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE), la banque centrale du Royaume-Uni, qui vient de sortir le carton rouge pour sanctionner le gouvernement britannique en place depuis un peu plus d’un mois.          Un jugement très inquiet          Plutôt que de s’incliner avec respect devant le nouveau cours de la politique budgétaire de la nouvelle première ministre, Liz Truss, l’institution fait savoir que celui-ci est insoutenable et augmente son taux directeur de façon drastique. Mieux, la BoE agit sur pression de la Réserve fédérale, la banque centrale des Etats-Unis, et du Fonds monétaire international (FMI), qui vient de porter un jugement très inquiet sur la politique budgétaire britannique.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                 Le gouvernement qui vient de la lancer prévoit de porter le déficit public de l’Etat du Royaume-Uni à un niveau rarement atteint et de compenser par des emprunts massifs une baisse historique des impôts. C’est pourquoi le taux de la dette souveraine britannique est en train d’atteindre un niveau comparable à celui de l’Italie, ce qui provoque l’inquiétude et l’intervention des banques centrales britannique et américaine, ainsi que du FMI.          « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin. En l’espèce, sortir de l’UE ne leur a servi à rien – d’autant qu’à ce jour aucun des Etats membres de l’Union n’est dans une telle situation. Le gouvernement britannique qui déclenche un tel tir de barrage de sa propre banque centrale est-il pour autant victime d’un déni de démocratie et d’une tutelle technocratique ?          Démonstration par l’absurde          Pas vraiment, car, dans les faits, il vient d’être nommé à la suite d’une révolution de palais – à savoir un vote interne des militants du Parti conservateur, soit moins de 1 % du corps électoral. Ce dernier avait voté pour une majorité parlementaire en 2019 dont le programme ne mentionnait pas des baisses d’impôts massives et un endettement du même ordre.        Il vous reste 32.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/pour-les-britanniques-sortir-de-l-union-europeenne-n-a-servi-a-rien_6145696_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les Britanniques, sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019a servi \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T18:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:00:22+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:12:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Sylvain Kahn, professeur \u00e0 Sciences Po, montre l\u2019impact d\u00e9l\u00e9t\u00e8re du Brexit pour le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Take back control\u00a0\u00bb, disaient-ils\u00a0! Les Britanniques en sont loin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvain Kahn","description":"Professeur agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/386/0/4667/2333/1342/671/60/0/31be3dd_c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-2">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les raisons qui ont poussé les salariés de TotalEnergie et ExxonMobil à se mettre en grève.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Grève chez TotalEnergie : « Les entreprises vont devoir lâcher du lest sur les salaires »      Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les raisons qui ont poussé les salariés de TotalEnergie et ExxonMobil à se mettre en grève.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique), le 12 octobre 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               Jeudi 13 octobre, au cœur de la grève qui secoue l’industrie pétrolière, le secrétaire général de la CFDT Laurent Berger, invité de France Inter y allait de son diagnostic : « Il y a un sujet salarial dans notre pays et (…) il faut y répondre. » Et de recommander que les branches professionnelles et les entreprises règlent la question.                           Suivre aussi notre direct :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 La veille, l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), lors de la publication de ses prévisions, indiquait que, selon les estimations de ses experts, le pouvoir d’achat par unité de consommation des Français devrait se contracter de 1,4 % sur les deux années 2022 et 2023, « ce qui le ramènerait à un niveau proche de 2019 ». Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les ferments des tensions sociales observées ces dernières semaines.          L’émergence de conflits salariaux était-elle inévitable ?          Le choc induit par la hausse des prix de l’énergie correspond à un prélèvement de 3 points de PIB sur notre économie, soit entre 70 et 80 milliards d’euros. C’est énorme. Pour retrouver un impact de cette ampleur, il faut revenir au premier choc pétrolier. La question, dès lors, est de savoir comment on répartit ce coût, entre l’Etat, les entreprises et leurs actionnaires et les salariés. Aujourd’hui, au travers du bouclier tarifaire et des mesures de soutien, l’Etat prend près de 50 milliards à sa charge.                           Lire aussi :  Pénurie de carburant : « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »                 Jusqu’à présent, les entreprises ont peu ou prou maintenu le niveau de leurs marges. En revanche, les salaires n’augmentent pas aussi vite que l’inflation. A la mi-2021, les salaires augmentaient au rythme de 1,5 % environ. Un an après, à la mi-2022, ce rythme avait dépassé 3 %. Mais dans le même temps, l’inflation a triplé, passant de 1,7 % à près de 6 % ! On n’a jamais eu de telles pertes de salaires réels au cours des dernières décennies. Actuellement, ce sont principalement les salariés qui encaissent le choc de l’inflation.          Comment expliquer ce décalage ? Pourquoi l’inflation n’a-t-elle pas été davantage prise en compte dans les négociations passées ?          On n’ouvre pas des négociations salariales tous les jours dans les entreprises : cela crée une forme d’inertie dans l’évolution des salaires. Il ne faut pas oublier non plus que cela faisait dix ans qu’on avait une inflation très faible, autour de 1 %. Et, à l’automne 2021, lorsque les prix des matières premières ont commencé à augmenter, on pensait que le pic d’inflation serait temporaire, qu’il était lié à la sortie du covid. Mais la guerre en Ukraine a éclaté et l’inflation est devenue beaucoup plus durable, plus robuste et plus élevée. Les anticipations ont changé et les salariés ont clairement intégré qu’ils perdent du pouvoir d’achat.        Il vous reste 33.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/greve-chez-totalenergie-les-entreprises-vont-devoir-lacher-du-lest-sur-les-salaires_6145692_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve chez TotalEnergie\u00a0: \u00ab\u00a0Les entreprises vont devoir l\u00e2cher du lest sur les salaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T17:27:23+02:00","datePublished":"2022-10-13T17:27:23+02:00","dateModified":"2022-10-13T17:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Mathieu Plane, directeur adjoint du d\u00e9partement analyse et pr\u00e9vision de l\u2019OFCE, revient sur les raisons qui ont pouss\u00e9 les salari\u00e9s de TotalEnergie et ExxonMobil \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/2bd28c8_1665674451270-000-32l98e9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-3">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ La direction du groupe pétrolier propose une réunion à 20 heures, une première depuis le début de la grève le 27 septembre. Des camions de carburant ont quitté un dépôt près de Dunkerque, où des réquisitions ont eu lieu.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un camion-citerne sort du dépôt de carburant de TotalEnergies à Mardyck, près de Dunkerque,  le 13 octobre 2022.   DENIS CHARLET / AFP          La grève se poursuivait, jeudi 13 octobre, dans les raffineries d’Esso-ExxonMobil, visé par les premières réquisitions de salariés. Quatre salariés du dépôt de carburants de la raffinerie de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime) ont ainsi été sommés de rouvrir les vannes. « Le pompage a pu commencer, et le carburant être injecté dans l’oléoduc destiné à approvisionner l’Ile-de-France », a annoncé mercredi soir la préfecture de la Seine-Maritime.A TotalEnergies, la situation était au point mort après le refus des grévistes de débloquer les expéditions de carburants pour ravitailler les stations-service à sec. Cette proposition de la direction était une condition préalable à l’ouverture de négociations. « On a perdu trop de temps, maintenant on négocie sans conditions », a déclaré Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité européen TotalEnergies.Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Interrogé sur France 2 mercredi soir, Emmanuel Macron a prévu un retour à la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient ». Par ailleurs, il a de nouveau appelé « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.Mercredi à 21 heures, 30,8 % des stations-service manquaient d’au moins un type de carburant (31,3 % mardi), selon le ministère de la transition énergétique. Cette proportion est plus élevée dans les Hauts-de-France, en Ile-de-France et en Centre-Val de Loire.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Décryptage. Cette crise des carburants que le gouvernement et Macron n’ont pas voulu voir         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-13T16:21:20+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T04:21:20+00:00","headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","description":"La direction du groupe p\u00e9trolier propose une r\u00e9union \u00e0 20\u00a0heures, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve le 27\u00a0septembre. Des camions de carburant ont quitt\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de Dunkerque, o\u00f9 des r\u00e9quisitions ont eu lieu.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La direction du groupe p\u00e9trolier propose une r\u00e9union \u00e0 20\u00a0heures, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve le 27\u00a0septembre. Des camions de carburant ont quitt\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de Dunkerque, o\u00f9 des r\u00e9quisitions ont eu lieu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5121/3414/1342/894/3/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-13T16:21:20+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T04:21:20+00:00"
  La CGT, FO, Solidaires, la FSU et les organisations de jeunesse Fidl, Unef, MNL et la Vie lyc\u00e9enne ont appel\u00e9 \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre, selon un communiqu\u00e9 lu lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de la CGT ce jeudi.          Les salari\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 manifester pour\u00a0\u00ab\u00a0les salaires et la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement de r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s de l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re pour permettre la distribution de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT, FO, Solidaires et la FSU appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnelle mardi","dateModified":"2022-10-13T16:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#691023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:47:29+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9r\u00e9  \/ perquisition d\u00e9pos\u00e9 par la CGT ? Merci     Eve         Bonjour Eve,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT, contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime) et d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pour vendredi matin, 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:40:03+00:00","articleBody":"     L\u2019UFSE-CGT, premier syndicat de la fonction publique, appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale, entre autres pour demander des hausses de salaires. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 construire avec les personnels la participation la plus large possible \u00e0 la journ\u00e9e interprofessionnelle de gr\u00e8ve et de manifestation du mardi\u00a018\u00a0octobre\u00a02022 pour la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve, l\u2019augmentation des salaires et nos droits \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019UFSE-CGT dans un communiqu\u00e9.          Des pr\u00e9avis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour les trois versants de la fonction publique (Etat, territoriale et hospitali\u00e8re). Les trois composantes de la CGT-Fonction publique (Union f\u00e9d\u00e9rale des syndicats de l\u2019Etat, F\u00e9d\u00e9ration des services publics, F\u00e9d\u00e9ration de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale) affirment \u00e9galement dans le texte \u00ab\u00a0leur soutien plein et entier \u00e0 la gr\u00e8ve des travailleuses et travailleurs des industries p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0condamnent les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb de d\u00e9p\u00f4ts de carburants de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Fonction publique appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T16:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:28:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Gr\u00e8ve SNCF le 18 octobre, et reconductible? Auriez-vous des infos l\u00e0 dessus?    isa en mode inqui\u00e8te        Bonjour,  Est-ce que la gr\u00e8ve SNCF est reconductible ?     Justine         Bonjour, est-ce que le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve d\u00e9pos\u00e9 par la CGT cheminot est reconductible ?     Angoisse pour les d\u00e9parts en vacances         Bonjour \u00e0 tous les trois,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander si l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve du mardi 18\u00a0octobre lanc\u00e9 par la CGT-Cheminots et SUD-Rail est reconductible. Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 pour le moment communiqu\u00e9e \u00e0 ce sujet. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration Cheminots de la CGT, Laurent Brun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:20:11+00:00","articleBody":"                     Un camion-citerne arrive au d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier des Flandres (TotalEnergies), pr\u00e8s de Dunkerque, dans le nord de la France, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/f0a9a1a_1665677898700-703722.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:13:23+00:00","articleBody":"    Qui repr\u00e9sente l\u2019\u00e9tat actionnaire chez Total ?    \u00c9ric          Bonjour Eric,          L\u2019Etat n\u2019est d\u00e9sormais plus actionnaire de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:59:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9partition des stocks de carburants en France","dateModified":"2022-10-13T16:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:52:29+00:00","articleBody":"     Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 vendredi matin, 10\u00a0heures, selon l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0La d\u00e9cision portera sur le nouvel arr\u00eat\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 pris [jeudi]matin par le pr\u00e9fet\u00a0\u00bb de Seine-Maritime, a pr\u00e9cis\u00e9 Me Emmanuel Gayat, l\u2019avocat de la CGT. Ce texte, identique \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent, pris mercredi soir, pr\u00e9voit \u00e9galement la r\u00e9quisition de deux salari\u00e9s par quart. Rappelant l\u2019\u00ab\u00a0indiscutable\u00a0\u00bb libert\u00e9 du droit de gr\u00e8ve, Me Gayat a plaid\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de concertations sur les d\u00e9finitions d\u2019un service minimum\u00a0\u00bb sur le site de Port-J\u00e9r\u00f4me, dont le d\u00e9p\u00f4t a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des r\u00e9quisitions de personnel mercredi. L\u2019activit\u00e9 raffinerie elle n\u2019est pas concern\u00e9e par la r\u00e9quisition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez Esso-ExxonMobil\u00a0: une d\u00e9cision attendue vendredi matin","dateModified":"2022-10-13T16:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:47:21+00:00","articleBody":"     Des camions de carburant ont quitt\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque (Nord), peu apr\u00e8s 16\u00a0heures, les premiers depuis plus de deux semaines, selon l\u2019Agence France-Presse. Le site fait l\u2019objet d\u2019un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition, courant jusqu\u2019\u00e0 vendredi\u00a06 heures, imposant le retour au travail d\u2019une \u00e9quipe de six salari\u00e9s. Un autre arr\u00eat\u00e9 pourrait \u00eatre promulgu\u00e9 dans la foul\u00e9e du premier.          Le d\u00e9p\u00f4t des Flandres, qui alimente pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Hauts-de-France, ne livrait plus de carburant depuis le 26\u00a0septembre, ce qui a provoqu\u00e9 d\u2019importantes difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement depuis le d\u00e9but d\u2019octobre dans la r\u00e9gion. La pr\u00e9fecture des Hauts-de-France estime qu\u2019au moins la moiti\u00e9 des stations-service de la r\u00e9gion sont concern\u00e9es par des p\u00e9nuries.                Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers camions de carburant quittent le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies pr\u00e8s de Dunkerque","dateModified":"2022-10-13T16:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:39:52+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/47e1903_1665675579562-infographie-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T15:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:27:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment seront r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s les salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s?    R\u00e9mi B          Bonjour R\u00e9mi B,          Comme r\u00e9pondu plus t\u00f4t, l\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une \u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant \u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux.\u00a0Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:18:48+00:00","articleBody":"    Les 10 milliards de b\u00e9n\u00e9fices de Total sont ils uniquement les b\u00e9n\u00e9fices fran\u00e7ais ou les b\u00e9n\u00e9fices mondiaux ? Dans ce dernier cas, il serait abusif en tant que fran\u00e7ais de vouloir s\u2019attribuer le b\u00e9n\u00e9fice d\u2019autres pays!    PhFL         Bonjour PhFL,          TotalEnergies a annonc\u00e9, en juillet, avoir engrang\u00e9 5,7\u00a0milliards de dollars (5,6\u00a0milliards d\u2019euros) de b\u00e9n\u00e9fices net au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02022. Soit plus du double de ses gains au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02021 (2,2\u00a0milliards de dollars). Ces r\u00e9sultats cumulent l\u2019ensemble des activit\u00e9s du groupe, partout dans le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:07:07+00:00","articleBody":"     La CFDT a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence jeudi, \u00e0 20\u00a0heures, aux \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb propos\u00e9es par TotalEnergies. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la mobilisation, le 27\u00a0septembre. Les quatre syndicats repr\u00e9sentatifs \u2013\u00a0CFE-CGC, CGT, CFDT et CAT (Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail) \u2013 ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s par la direction. L\u2019issue des discussions et leurs cons\u00e9quences sur la suite du mouvement d\u00e9pendront largement de la pr\u00e9sence de la CGT, non confirm\u00e9e pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: la CFDT sera pr\u00e9sente aux n\u00e9gociations avec la direction","dateModified":"2022-10-13T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:01:06+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nLa gr\u00e8ve est-elle susceptible d'\u00eatre tr\u00e8s suivie le 18 octobre \u00e0 la SNCF?    Voyageur ferroviaire inquiet!         Bonjour Voyageur ferroviaire inquiet,          A la suite de la CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, SUD-Rail appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve, mardi 18 octobre, pour obtenir des hausses de salaires et protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, alors que d\u2019autres secteurs pourraient se mobiliser ce jour-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Les cheminots veulent agir \u00e0 nouveau sur les salaires, d\u00e9noncer la r\u00e9pression et l\u2019attaque contre le droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la CGT-Cheminots dans un communiqu\u00e9. Le 6\u00a0juillet, la direction de la SNCF avait d\u00e9j\u00e0 octroy\u00e9 une augmentation moyenne de 3,7\u00a0% pour les petits salaires et 2,2\u00a0% pour les cadres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une journ\u00e9e de gr\u00e8ve qui avait perturb\u00e9 les d\u00e9parts en vacances d\u2019\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:55:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, Est-ce vrai que le PDG de TOTAL s'est augment\u00e9 de 50% ?    Chacha         Bonjour Chacha,          Le\u00a0rapport financier annuel de TotalEnergies publi\u00e9 en mars mentionnait une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de plus de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Pouyann\u00e9, au titre de l\u2019exercice 2021 \u2013\u00a0r\u00e9mun\u00e9ration en hausse de 51,7\u00a0% en un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:47:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi ne pas importer de l'essence depuis les raffineries des pays voisins (Italie, Allemagne, Espagne...) ?    Ledger         Bonjour Ledger,          Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, la France achemine du carburant de l\u2019\u00e9tranger en temps normal\u00a0; en raison des mobilisations sociales, les volumes ont augment\u00e9. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon\u00a0Les Echos\u00a0et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateau (des Pays-Bas ou de la Belgique) ou camion. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:40:04+00:00","articleBody":"    Que recouvre \u00ab\u00a0les services essentiels\u00a0\u00bb ? Le d\u00e9cret doit il le pr\u00e9ciser ? \r\nEst-ce ce que cela implique que les stations trient entre les v\u00e9hicules de ces \u00ab\u00a0services essentiels\u00a0\u00bb et les autres ?     Dernieregoutte         Bonjour Derni\u00e8reGoutte,          La r\u00e9quisition doit \u00eatre restreinte aux \u00e9quipes strictement \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0maintien de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e0 la satisfaction des besoins essentiels de la population ou au fonctionnement des services publics\u00a0\u00bb. Le nombre de salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s d\u00e9pend donc des sites concern\u00e9s, des conditions d\u2019une reprise adapt\u00e9e de l\u2019activit\u00e9, et des besoins locaux (services publics, infrastructures a\u00e9roportuaires, etc.). Le pr\u00e9fet doit, dans tous les cas, pr\u00e9ciser dans son arr\u00eat\u00e9 les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations et les effectifs requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:27:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nun depot en greve, \u00e7a veut dire qu'il est ferm\u00e9 ou que certains employ\u00e9s sont en greve?    DEN         Bonjour de DEN,          Les sites actuellement en gr\u00e8ve ne sont pas pour autant ferm\u00e9s.           \u00ab\u00a0La Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, expliquait hier notre journaliste Aline Leclerc lors d\u2019un tchat.              Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:16:43+00:00","articleBody":"     Une enveloppe de 1,7\u00a0milliard d\u2019euros pour une aide cibl\u00e9e \u00e0 la pompe est pr\u00e9vue au projet de budget 2023, a confirm\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. Le coup de pouce serait r\u00e9serv\u00e9, en cas de poursuite de la hausse des prix des hydrocarbures, aux automobilistes qui ne peuvent pas se passer de leur voiture pour aller travailler. Cette mesure prendra le relais de la remise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les carburants, appliqu\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carburants\u00a0: Bruno Le Maire confirme une aide cibl\u00e9e en\u00a02023","dateModified":"2022-10-13T14:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:10:39+00:00","articleBody":"     La CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, a appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale afin de demander des hausses de salaires et de protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Laurent Brun, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Cheminots appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T14:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLes r\u00e9quisitions suffisent elles \u00e0 faire fonctionner \u00e0 100% les sites concern\u00e9s ? Par ailleurs quel  est le d\u00e9lai entre la lev\u00e9e d\u2019une gr\u00e8ve et la disponibilit\u00e9 du carburant dans les stations ?     Asec          Bonjour Asec,          Les r\u00e9quisitions ne peuvent avoir pour objectif un r\u00e9tablissement normal de l\u2019activit\u00e9 sur les sites concern\u00e9s. Pour \u00e9viter un camouflet juridique, le gouvernement doit s\u2019assurer qu\u2019il est fait appel au \u00ab\u00a0personnel n\u00e9cessaire suffisant pour approvisionner les services publics essentiels et pas plus\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 au Monde Pascal Caillaud, charg\u00e9 de recherche CNRS (Centre national de la recherche scientifique) au laboratoire Droit et changement social de l\u2019universit\u00e9 de Nantes.          Vous trouverez plus de pr\u00e9cisions sur les modalit\u00e9s de la r\u00e9quisition dans cet article des D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:50:42+00:00","articleBody":"    Et la CFDT, que devient-elle ? On ne l'entend pas...    BergerDesAlpes         Bonjour BergerDesAlpes,          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT), Laurent Berger, a jug\u00e9 mercredi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse que \u00ab\u00a0les r\u00e9quisitions [n\u2019\u00e9taient] \u00e9videmment pas une solution\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, je ne suis pas responsable de l\u2019approvisionnement des Fran\u00e7ais en carburant, donc ma position est un peu plus facile que d\u2019autres\u00a0\u00bb, a nuanc\u00e9 le syndicaliste, rappelant que le mouvement social chez ExxonMobil et TotalEnergies \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s handicapant pour nombre de citoyens\u00a0\u00bb.          La CFDT, qui compte parmi les quatre organisations repr\u00e9sentatives invit\u00e9es aux n\u00e9gociations de 20\u00a0heures par TotalEnergies  \u2013 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l\u2019encadrement - Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale (CFE-CGC), la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) et la Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail (CAT) \u2013 ne se joindra pas aux manifestations pr\u00e9vues mardi 18 octobre. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve, \u00e7a change quoi \u00e0 la fin\u00a0? \u00c7a ne change rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Laurent Berger jeudi sur France Inter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:39:02+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a invit\u00e9 jeudi les organisations syndicales repr\u00e9sentatives du groupe \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 20\u00a0heures. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve lanc\u00e9e par la CGT dans ses raffineries, le 27\u00a0septembre. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise fran\u00e7aise explique cette r\u00e9union par \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement pour r\u00e9tablir les flux de carburants sortant du d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies salue \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:34:08+00:00","articleBody":"     La CGT annonce la reconduction de la gr\u00e8ve sur le site Esso-ExxonMobile de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me, en Seine-Maritime. Dans la m\u00eame entreprise, les salari\u00e9s mobilis\u00e9s de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 plus t\u00f4t jeudi de lever la gr\u00e8ve, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve reconduite sur le site Esso-ExxonMobil de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me","dateModified":"2022-10-13T14:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:29:19+00:00","articleBody":"     Alors que les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, la direction du p\u00e9trolier fran\u00e7ais invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales, \u00e0 20\u00a0heures.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l\u2019entreprise a l\u00e2ch\u00e9 du lest sur les salaires, en annon\u00e7ant un bonus exceptionnel \u00e9quivalent \u00e0 un mois de salaire pour ses salari\u00e9s du monde entier, doubl\u00e9 d\u2019une proposition d\u2019augmentation de 6\u00a0% en\u00a02023 pour les travailleurs fran\u00e7ais en gr\u00e8ve depuis dix-sept jours dans les raffineries, sous menace de r\u00e9quisition du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T13:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:20:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous que la requ\u00eate de la CGT visant \u00e0 d\u00e9clarer ill\u00e9gales les r\u00e9quisitions a une chance juridique (et non politique) d'aboutir ? Quelle en est l'\u00e9ch\u00e9ance ? Merci.    La quinte du loup         Bonjour La quinte du loup,          Des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s aupr\u00e8s du tribunal administratif ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans le cadre de r\u00e9quisitions, en\u00a02010, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une vague de protestations contre la r\u00e9forme des retraites et des gr\u00e8ves \u00e9tendues aux douze raffineries du pays.          En Seine-et-Marne, le tribunal administratif de Melun avait annul\u00e9 un premier arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition. Le juge consid\u00e9rait que ce dernier portait une \u00ab\u00a0atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale au droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb. En cause\u00a0: le pr\u00e9fet a r\u00e9quisitionn\u00e9 170\u00a0salari\u00e9s, soit \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9 du personnel de la raffinerie\u00a0\u00bb, instaurant, de fait, un \u00ab\u00a0service normal\u00a0\u00bb.          Le m\u00eame mois, le Conseil d\u2019Etat confirmait qu\u2019un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition devait se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb \u00e0 la reprise d\u2019activit\u00e9 permettant le maintien de l\u2019ordre public. Son arr\u00eat apportait alors deux autres pr\u00e9cisions. Le juge appr\u00e9cie, pour valider un arr\u00eat\u00e9, l\u2019exhaustivit\u00e9 des conditions de r\u00e9quisition du pr\u00e9fet\u00a0: \u00ab\u00a0Les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations requises, les effectifs requis ainsi que leur r\u00e9partition.\u00a0\u00bb L\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public doit \u00eatre enfin finement justifi\u00e9e\u00a0: en l\u2019esp\u00e8ce, les gr\u00e8ves mena\u00e7aient \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Charles-de-Gaulle et le \u00ab\u00a0ravitaillement des v\u00e9hicules de services publics et de services de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:19:11+00:00","articleBody":"     Les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          \u00ab\u00a0Le mouvement est reconduit partout, avec toujours de tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le syndicaliste, qui a enjoint \u00e0 la direction d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, sans quoi \u00ab\u00a0\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s chaud demain [vendredi] \u00e0 Flandres\u00a0\u00bb, d\u00e9p\u00f4t de carburant pr\u00e8s de Dunkerque (Nord) o\u00f9 des gr\u00e9vistes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT revendique de \u00ab\u00a0tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:12:24+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/244dd32_1665666700266-raffineries-4122-carte13-octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T13:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:07:41+00:00","articleBody":"     La CGT, syndicat \u00e0 l\u2019origine de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, annonce la reconduction du mouvement dans l\u2019ensemble des sites TotalEnergies en gr\u00e8ve.          Pour rappel, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent trois raffineries et cinq gros d\u00e9p\u00f4ts (sur environ deux cents) du groupe p\u00e9trolier\u00a0:         Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          la M\u00e8de (raffinerie d\u2019agrocarburants et d\u00e9p\u00f4t)          Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)          Feyzin (d\u00e9p\u00f4t\u00a0; la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La gr\u00e8ve reconduite dans l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement","dateModified":"2022-10-13T13:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:55:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que les stations services pourraient \u00eatre aliment\u00e9es par des camions venant des pays frontaliers de la France ?     Sur la r\u00e9serve         Bonjour Sur la r\u00e9serve,          La France achemine d\u00e9j\u00e0 du carburant de l\u2019\u00e9tranger, et les volumes ont augment\u00e9 avec ces mobilisations sociales. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants en plus par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon Les Echos et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateaux (depuis les Pays-Bas ou la Belgique) ou camions. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T13:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:46:05+00:00","articleBody":"    @LeMonde, l'article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales ne concerne-t-il pas que les agents de ces dites collectivit\u00e9s territoriales, et non les salari\u00e9s du priv\u00e9??    CT ou priv\u00e9?         Bonjour CT,          Non, l\u2019article L.2215-1 s\u2019applique aussi aux r\u00e9quisitions de salari\u00e9s du secteur priv\u00e9. Ce texte est ins\u00e9r\u00e9 dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, car il concerne les pouvoirs du pr\u00e9fet dans le d\u00e9partement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:39:02+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ,\r\nUn salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 peut-il refuser de l\u2019\u00eatre ?     ELM         Bonjour ELM,          Le refus, pour un salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9, de se conformer \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral constitue un d\u00e9lit passible de six mois d\u2019emprisonnement et de 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:31:06+00:00","articleBody":"    Si j\u2019ai bien compris il n\u2019y a que la CGT qui fait gr\u00e8ve et si c\u2019est cela dans quelle mesure la font ils ?    Thierry          Bonjour Thierry,          A l\u2019initiative de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) a \u00e9t\u00e9 rejointe hier par Force ouvri\u00e8re (FO), organisation syndicale non repr\u00e9sentative au niveau du groupe TotalEnergies, mais quatri\u00e8me force dans la branche raffinage p\u00e9trochimie.          \u00ab\u00a0Les syndicats FO de Donges (Loire-Atlantique), Feyzin (Rh\u00f4ne), Normandie (Seine-Maritime), la M\u00e8de (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Grandpuits-Gargenville (Seine-et-Marne), Flandres (Nord) ont tous rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a02022\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 l\u2019organisation le 12\u00a0octobre dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:23:11+00:00","articleBody":"     Les gr\u00e9vistes de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de lever la gr\u00e8ve, ont annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la CGT et la direction d\u2019Esso-ExxonMobil, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires. \u00ab\u00a0Il y a une lev\u00e9e du mouvement \u00e0 Fos-sur-Mer\u00a0\u00bb vot\u00e9e par les salari\u00e9s apr\u00e8s la rel\u00e8ve de 13\u00a0heures, a expliqu\u00e9 Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT, tandis que la direction se disait \u00ab\u00a0satisfaite que ce mouvement se termine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve lev\u00e9e \u00e0 la raffinerie Esso-ExxonMobil de Fos-sur-Mer","dateModified":"2022-10-13T12:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:20:03+00:00","articleBody":"    J'ai cru comprendre que les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 dans la nuit pour la taxation des super-profits. Cela va t'il aboutir ? Qu'est ce qui est pr\u00e9vu dans le texte vot\u00e9 ?    Jojo         Bonjour Jojo,          A l\u2019occasion des discussions sur le projet de loi de finances, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, la nuit derni\u00e8re, un amendement pour la taxation des superdividendes, non des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb, contre l\u2019avis du gouvernement. Ce texte, propos\u00e9 par le MoDem, pr\u00e9voit une majoration de la taxation de ces revenus de 30\u00a0% \u00e0 35\u00a0%. Cette hausse concernerait les grandes entreprises versant des dividendes sup\u00e9rieurs de 20\u00a0% \u00e0 ceux distribu\u00e9s entre\u00a02017 et\u00a02021.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:10:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s par l\u2019\u00e9tat sont ils pay\u00e9s pour leurs heures de travail et par qui ?\r\nLes salari\u00e9s gr\u00e9vistes r\u00e9quisitionn\u00e9s par leur employeur pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des sites sont eux pay\u00e9s par leur employeur.\r\nMerci     Melen         Bonjour Melen,          L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant\u00a0\u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:57:36+00:00","articleBody":"    Peux-t-on connaitre la r\u00e9alit\u00e9 des salaires dans les raffineries en fonction des diff\u00e9rents m\u00e9tiers car on entend tout et son contraire.    Cab         Bonjour Cab,          Les salaires dans les raffineries font d\u00e9bat depuis que le groupe TotalEnergies a, dans un communiqu\u00e9 du 10\u00a0octobre, assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle moyenne d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie de TotalEnergies en France en\u00a02022 [\u00e9tait] de 5\u00a0000\u00a0euros par mois, int\u00e9ressement-participation compris (4\u00a0300\u00a0euros par mois hors int\u00e9ressement)\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies et mobilit\u00e9s (Ufipem), le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Le d\u00e9cryptage plus d\u00e9taill\u00e9 de nos amis des D\u00e9codeurs dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:22:41+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent cinq raffineries \u2013 sur les sept que compte la France m\u00e9tropolitaine \u2013 et sept gros d\u00e9p\u00f4ts \u2013 sur environ deux cents\u00a0:         Exxon Port-J\u00e9r\u00f4me (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          TotalEnergies Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          Exxon Fos-sur-Mer (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies la M\u00e8de (bioraffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Feyzin (d\u00e9p\u00f4t, la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq raffineries et sept gros d\u00e9p\u00f4ts sont en gr\u00e8ve ","dateModified":"2022-10-13T12:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:01:13+00:00","articleBody":"     A Blois (Loir-et-Cher) comme \u00e0 La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, l\u2019essence est devenue rare et ch\u00e8re, si bien qu\u2019un vigile n\u2019est pas de trop pour pacifier le passage \u00e0 la pompe.             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: dans le Loir-et-Cher, les automobilistes p\u00e9tris d\u2019incertitude          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T11:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:59:07+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT du commerce et des services a appel\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0l\u2019ensemble des salari\u00e9s de ses secteurs \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve d\u00e8s aujourd\u2019hui et jusqu\u2019au 18\u00a0octobre\u00a0\u00bb pour demander \u00ab\u00a0de vraies revalorisations salariales\u00a0\u00bb.          La f\u00e9d\u00e9ration syndicale accuse le gouvernement de \u00ab\u00a0tenter de circonscrire\u00a0\u00bb les gr\u00e8ves de salari\u00e9s de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil avec des \u00ab\u00a0intox\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On voudrait nous faire croire que la col\u00e8re des salari\u00e9s des raffineries ne constitue qu\u2019une lutte corporatiste pour des salari\u00e9s nantis\u00a0\u00bb, ajoute la CGT, mettant en avant la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie ultralib\u00e9rale\u00a0\u00bb du gouvernement, citant les r\u00e9formes de \u00ab\u00a0l\u2019assurance-ch\u00f4mage, des retraites, le projet de loi budg\u00e9taire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019ensemble des secteurs du commerce","dateModified":"2022-10-13T11:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:50:42+00:00","articleBody":"                               Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13 octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T10:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:31:40+00:00","articleBody":"           Un membre d\u2019un des syndicats de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 la raffinerie d\u2019Esso \u00e0 Fos-Sur-Mer, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 Lors d\u2019une manifestation des travailleurs de TotalEnergies et d\u2019Esso devant la raffinerie de TotalEnergies de la M\u00e8de, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/92f0434_1665656861646-2022-10-11t072244z-1899761031-rc2uyw97yns6-rtrmadp-3-france-strike-refineries.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T11:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:06:01+00:00","articleBody":"     La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur le site de Dunkerque pour \u00eatre \u00ab\u00a0effective en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb, a dit le gouvernement au Monde, confirmant une information de Lib\u00e9ration. De son c\u00f4t\u00e9, La Voix du Nord rapporte que les forces de l\u2019ordre sont pr\u00e9sentes sur ce site. Selon l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral consult\u00e9 par RMC, cette r\u00e9quisition concerne six salari\u00e9s.          Depuis le d\u00e9but de la mobilisation, l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0appelle clairement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun, \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, rappelle au Monde le gouvernement. Ce dernier affirme prendre \u00ab\u00a0pleinement ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb et justifie la r\u00e9quisition en soulignant que le d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque \u00ab\u00a0repr\u00e9sente une grande partie de l\u2019approvisionnement dans les Hauts-de-France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son blocage met les habitants en tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s\u00a0\u00bb, insiste le gouvernement, qui ajoute que \u00ab\u00a0la menace \u00e9conomique est r\u00e9elle\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies sur le site de Dunkerque a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e","dateModified":"2022-10-13T10:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:42:31+00:00","articleBody":"     Nos journalistes Marjorie Cessac et Aline Leclerc ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat pour faire le point sur les gr\u00e8ves dans les raffineries et les issues possibles \u00e0 la crise.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T10:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:15:04+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la hausse des prix, les gr\u00e9vistes des raffineries r\u00e9clament des revalorisations salariales, s\u2019appuyant aussi sur les \u00e9normes profits r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies. Une revendication rest\u00e9e pour l\u2019heure lettre morte, reflet de l\u2019incapacit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au Monde.             Lire aussi :     Raffineries\u00a0: \u00ab\u00a0Le carburant des revendications n\u2019est plus les retraites comme en\u00a02019, mais l\u2019inflation\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T09:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:03:14+00:00","articleBody":"                                                                                                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/999e56b_1665651749832-page-0001-h-thumb-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de la presse quotidienne r\u00e9gionale sur la p\u00e9nurie de carburant","dateModified":"2022-10-13T09:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:49:47+00:00","articleBody":"     Retrouvez les r\u00e9ponses aux principales questions sur la p\u00e9nurie de carburant.             Lire aussi :   Quelle est l\u2019ampleur des p\u00e9nuries de carburant\u00a0? Quelles sont les revendications des gr\u00e9vistes\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:36:11+00:00","articleBody":"     C\u00f4t\u00e9 SNCF, les signes avant-coureurs d\u2019une \u00e9bullition sociale sont l\u00e0. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la mobilisation, annonce Laurent Brun, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots, le premier syndicat de l\u2019entreprise. On est interpell\u00e9 par les cheminots. On a d\u00e9clench\u00e9 des AG [assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, mercredi] pour [jeudi] et elles se tiennent un peu partout. La mobilisation est forte. Les cheminots se projettent beaucoup dans les revendications salariales et ils sont aussi r\u00e9vuls\u00e9s par la r\u00e9quisition. Ils se disent\u00a0: les prochains, c\u2019est nous.\u00a0Nous r\u00e9unissons notre\u00a0bureau f\u00e9d\u00e9ral jeudi 13\u00a0octobre \u00e0 14\u00a0heures. Nous serons en gr\u00e8ve le mardi 18\u00a0octobre et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 partir du 18\u00a0\u00bb, ouvrant ainsi la porte \u00e0 une gr\u00e8ve de plus longue dur\u00e9e.          \u00ab\u00a0On commence \u00e0 avoir quelques \u00e9quipes syndicales qui appellent \u00e0 la gr\u00e8ve sur les questions salariales, en solidarit\u00e9 avec les raffineurs et contre les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb, confirme Erik Meyer, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral de\u00a0SUD-Rail. Le troisi\u00e8me syndicat de la SNCF r\u00e9unit aussi ses structures jeudi \u00e0 14\u00a0heures pour voir comment il s\u2019inscrit dans la gr\u00e8ve. En revanche l\u2019UNSA-Ferroviaire ne souhaite pas se joindre au mouvement. \u00ab\u00a0On veut bien se mobiliser de mani\u00e8re unitaire sur les retraites, mais sur les salaires, c\u2019est une question d\u2019entreprise\u00a0\u00bb, explique un responsable du deuxi\u00e8me syndicat de cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Menace d\u2019une gr\u00e8ve reconductible \u00e0 la SNCF \u00e0 partir du 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T10:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:31:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne trouve plus votre article sur la paye des employ\u00e9s. L'avez-vous encore ? Merci d'avance    Vincent         Il suffit de demander\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T08:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:17:37+00:00","articleBody":"     TotalEnergies propose d\u2019augmenter ses salari\u00e9s fran\u00e7ais de 6\u00a0% en\u00a02023, \u00ab\u00a0sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la communication du groupe \u00e0 l\u2019AFP. Cette hausse doit s\u2019ajouter au \u00ab\u00a0bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb propos\u00e9 par TotalEnergies plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0On ne n\u00e9gocie pas dans les m\u00e9dias\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 propos de la nouvelle proposition. \u00ab\u00a0La direction continue de m\u00e9priser les organisations et les gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019AFP, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas am\u00e9liorer le climat ambiant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose 6\u00a0% d\u2019augmentation en\u00a02023 \u00e0 ses salari\u00e9s fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-13T08:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:11:41+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9quisitions d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement dans les raffineries sont \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb parce que \u00ab\u00a0la situation aurait pu se d\u00e9tendre d\u00e8s [mercredi] soir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 jeudi 13\u00a0octobre le dirigeant de la CGT, Philippe Martinez, sur BFM-TV. Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif de mettre \u00ab\u00a0le feu aux poudres\u00a0\u00bb. Le gouvernement \u00ab\u00a0fait en sorte que la n\u00e9gociation ne puisse pas aboutir\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas par la force qu\u2019on apaise la situation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0sous-estim\u00e9 la col\u00e8re du monde du travail, et pas que chez Total\u00a0\u00bb.          Chez TotalEnergies, o\u00f9 la CGT r\u00e9clame une hausse des salaires de 10\u00a0%, la direction a propos\u00e9 jeudi matin de verser un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb \u00e0 tous ses salari\u00e9s. \u00ab\u00a0La n\u00e9gociation, \u00e7a se passe avec la direction et les syndicats autour d\u2019une table, pas \u00e0 travers des communiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Martinez.          Mis en cause par Emmanuel Macron, qui a demand\u00e9 mercredi soir sur France\u00a02 \u00ab\u00a0que la CGT permette au pays de fonctionner\u00a0\u00bb, le dirigeant syndical a r\u00e9torqu\u00e9 que le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0joue les gros bras\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut g\u00e9n\u00e9raliser les gr\u00e8ves\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0d\u00e8s la semaine prochaine un nouvel appel \u00e0 gr\u00e8ves et manifestations dans toutes les entreprises, publiques comme priv\u00e9es\u00a0\u00bb, probablement le 18\u00a0octobre.                          Des repr\u00e9sentants syndicaux accueillent Philippe Martinez sur le site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/ea920f3_1665649348117-img-20221013-023637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9quisitions\u00a0: pour Martinez (CGT) le gouvernement fait \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T08:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:05:44+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI) Cl\u00e9mentine Autain a estim\u00e9, jeudi sur France 2, que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb\u00a0avec le gouvernement sur la question des salaires. \u00ab\u00a0C\u2019est le moment\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, constatant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de la r\u00e9signation, il y a la sid\u00e9ration parfois aussi (\u2026) quand vous voyez Total qui fait 18\u00a0milliards de profits et qui refuse d\u2019augmenter ses salari\u00e9s\u00a0[17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial].\u00a0\u00bb          Se disant\u00a0\u00ab\u00a0heureuse qu\u2019il y ait la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la gr\u00e8ve s\u2019\u00e9tend, puisque hier c\u2019\u00e9tait le secteur de la chimie puis du nucl\u00e9aire, puis \u00e0 la SNCF, et on va vers une gr\u00e8ve interprofessionnelle\u00a0\u00bb.          Dimanche, les partis de gauche, des associations et certains syndicats appellent \u00e0 une marche\u00a0\u00ab\u00a0contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb. Sans la participation de la CGT, qui pr\u00e9pare une gr\u00e8ve interprofessionnelle la semaine prochaine.          Egalement interrog\u00e9 sur une\u00a0\u00ab\u00a0contagion\u00a0\u00bb\u00a0possible de la gr\u00e8ve dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants, le d\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard a r\u00e9pondu sur le plateau de Franceinfo\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Elle est l\u00e0, sous nos yeux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je pense que [les salari\u00e9s] vont gagner\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Coquerel (LFI), sur Public S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves\u00a0: pour LFI, \u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb avec le gouvernement","dateModified":"2022-10-13T08:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:00:53+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT de l\u2019\u00e9nergie a appel\u00e9 jeudi matin \u00e0 \u00e9largir \u00e0 \u00ab\u00a0toutes [les] entreprises [du secteur] de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb le mouvement en cours dans certaines de celles-ci. La CGT rappelle que des gr\u00e8ves touchent actuellement une partie des centrales nucl\u00e9aires soumises \u00e0 des travaux ou des op\u00e9rations de maintenance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 tout le secteur de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-10-13T08:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:56:39+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/e6307a7_1665577629535-carte-raffineries.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-10-13T07:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:48:21+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite jeudi matin dans les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, a annonc\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, quelque jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires, mais pas la CGT. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00e0 6\u00a0heures sur les deux sites\u00a0\u00bb\u00a0de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) et Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s mercredi, a dit Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT.          Une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale doit avoir lieu \u00e0 14\u00a0heures pour d\u00e9cider ou non de la poursuite du mouvement, a-t-il ajout\u00e9.          Les gr\u00e9vistes demandent une hausse de 7,5\u00a0% des salaires, au titre de l\u2019inflation, ainsi qu\u2019une prime de 6\u00a0000\u00a0euros pour la redistribution des profits (17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez Esso-ExxonMobil sur les deux sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T07:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:21:12+00:00","articleBody":"     Ils sont infirmiers lib\u00e9raux, m\u00e9decins, ambulanciers et se rejoignent autour d\u2019une m\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0: que la p\u00e9nurie de carburant \u00ab\u00a0s\u2019enlise\u00a0\u00bb. Ce qu\u2019ils r\u00e9clament, \u00e0 ce stade, c\u2019est de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00ab\u00a0priorit\u00e9 au ravitaillement\u00a0\u00bb en essence, pour ne pas mettre en p\u00e9ril leur \u00ab\u00a0tourn\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Carburant\u00a0: dans certains d\u00e9partements, infirmiers, m\u00e9decins et ambulanciers redoutent la \u00ab\u00a0panne s\u00e8che\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T07:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:02:16+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, comment se passent les r\u00e9quisitions de personnels ? La police ou des huissiers se pr\u00e9sentent-ils au domicile des salari\u00e9s pour les notifier ?    Vincent         Bonjour Vincent,          La loi fran\u00e7aise permet \u00e0 l\u2019Etat d\u2019ordonner une mobilisation de biens ou de personnes dans trois cas de figure\u00a0:         en cas de\u00a0\u00ab\u00a0menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population\u00a0\u00bb (article L.1111-2\u00a0du code de la d\u00e9fense)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0afflux de patients ou de victimes ou\u00a0[si]\u00a0la situation sanitaire le justifie\u00a0\u00bb (article L.3131-8\u00a0du code de la sant\u00e9 publique)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence, lorsque l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb (article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales). Le gouvernement entend s\u2019appuyer sur ce texte.           Concr\u00e8tement, c\u2019est \u00e0 la direction du d\u00e9p\u00f4t que revient de d\u00e9signer nomm\u00e9ment des salari\u00e9s pour assurer un service minimum. La liste des travailleurs identifi\u00e9s par l\u2019employeur est transmise \u00e0 la pr\u00e9fecture qui prend l\u2019arr\u00eat\u00e9. Les forces de l\u2019ordre sont alors charg\u00e9es de se rendre au domicile des salari\u00e9s concern\u00e9s pour leur notifier la r\u00e9quisition.          Vous trouverez plus d\u2019informations dans ces deux articles\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?                 Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T07:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:57:16+00:00","articleBody":"        A lire:     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb                    Des membres de la CGT discutent devant la raffinerie d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le 12 octobre 2022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des \u00e9lus interview\u00e9s devant l\u2019entr\u00e9e du site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Reynald Prevost, coordinateur syndical FO de la raffinerie ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des militants de la CGT devant la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine (Seine-Maritime), le 12\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1961f0f_1665643077386-dsc04308.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine","dateModified":"2022-10-13T07:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:52:54+00:00","articleBody":"     En ces temps d\u2019incertitudes, le chef de l\u2019Etat appelle les Fran\u00e7ais\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 se serrer les coudes\u00a0\u00bb,\u00a0mais peine \u00e0 esquisser une solution pour sortir de l\u2019impasse. La crise des carburants a pi\u00e9g\u00e9 le gouvernement. Apr\u00e8s deux semaines de tensions, la panique se ressent. Cette crise s\u2019est mu\u00e9e en une gigantesque partie de ball-trap entre ministres, o\u00f9 chacun se renvoie la faute en tentant d\u2019\u00e9viter les balles.             Lire aussi :     Cette crise des carburants que le gouvernement et Emmanuel Macron n\u2019ont pas voulu voir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:51:24+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a propos\u00e9, jeudi matin dans un communiqu\u00e9, l\u2019attribution \u00e0 l\u2019ensemble de ses salari\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0d\u2019un bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb. Ce dernier \u00ab\u00a0sera vers\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019accords salariaux\u00a0\u00bb dans les pays et filiales concern\u00e9s. En outre, il sera \u00ab\u00a0plafonn\u00e9 pour les salaires \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le groupe a constat\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de progr\u00e8s sur le d\u00e9blocage des exp\u00e9ditions dans les d\u00e9p\u00f4ts et raffineries malgr\u00e9 l\u2019ouverture que nous avions faite [mercredi] lors de la rencontre avec la d\u00e9l\u00e9gation de la CGT\u00a0\u00bb. TotalEnergies avait demand\u00e9 aux gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.\u00a0\u00ab\u00a0Nous constatons que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour organiser la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, ajoute le groupe.          TotalEnergies assure aussi dans son communiqu\u00e9 \u00eatre dispos\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 envisager un budget pour les augmentations salariales 2023 sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb\u00a0et qu\u2019il en a inform\u00e9 les organisations syndicales mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb pour ses employ\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019a...","dateModified":"2022-10-13T07:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:36:13+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne comprends pas : il n\u2019y a que Total et Exxon qui fabriquent de l\u2019essence en France ?    Nicolas          La France compte huit\u00a0raffineries de p\u00e9trole en activit\u00e9 (sept en m\u00e9tropole et une en\u00a0Martinique). Sur les cinq installations exploit\u00e9es par TotalEnergies, celle de Normandie, la plus grande du pays, repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 22\u00a0% de la capacit\u00e9 de raffinage du territoire. A cela s\u2019ajoute la gr\u00e8ve affectant les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, en Seine-Maritime et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Seule la raffinerie de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas \u00e0 l\u2019arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:25:27+00:00","articleBody":"     TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb et la CGT doit \u00ab\u00a0se saisir de la main qui a \u00e9t\u00e9 tendue\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier, a affirm\u00e9 jeudi matin sur RTL le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Ils ont la capacit\u00e9, donc le devoir d\u2019augmenter les salaires de tous leurs salari\u00e9s dans des proportions qu\u2019ils n\u00e9gocieront avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.          Mercredi soir, les gr\u00e9vistes de TotalEnergies ont d\u00e9clin\u00e9 une proposition de la direction de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Maintenant on n\u00e9gocie sans conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          Les salari\u00e9s gr\u00e9vistes de TotalEnergies r\u00e9clament une hausse des salaires de 10\u00a0%\u00a0: 7\u00a0% pour compenser l\u2019inflation et 3\u00a0% pour mieux partager les profits du groupe (10,6\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi ren\u00e9gocier les augmentations accord\u00e9es au d\u00e9but de 2022 (+ 3,5\u00a0% de hausse moyenne des salaires).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb, dit Bruno Le\u00a0Maire","dateModified":"2022-10-13T06:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:23:51+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la d\u00e9cision gouvernementale de r\u00e9quisition des personnels des d\u00e9p\u00f4ts de carburant, les avocats de la CGT et de FO pr\u00e9parent un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal administratif. La proc\u00e9dure prendra \u00ab\u00a0in\u00e9vitablement quelques jours\u00a0\u00bb. De m\u00e9moire de travailleurs, il s\u2019agit de la premi\u00e8re proc\u00e9dure de ce type en Normandie. \u00ab\u00a0En trente et un ans de bo\u00eete, je n\u2019ai jamais vu une telle atteinte au droit de gr\u00e8ve. Cela s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 en\u00a02010 \u00e0 la raffinerie de Grandpuits\u00a0[Seine-et-Marne], mais ici, jamais\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Reynald Prevost, coordinateur syndical Force ouvri\u00e8re (FO).             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:15:42+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans les raffineries fran\u00e7aises de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 reconduite\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9\u00a0\u00bb,\u00a0jeudi matin, sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Eric Sellini, le coordinateur CGT pour le groupe. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve est reconduite \u00e0 la raffinerie de Normandie, \u00e0 la raffinerie de Donges, \u00e0 la raffinerie de Feyzin, sur le d\u00e9p\u00f4t des Flandres et \u00e0 la raffinerie de la M\u00e8de\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez TotalEnergies sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T06:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:10:18+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France m\u00e9tropolitaine. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:08:53+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live. Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburants en France. La gr\u00e8ve dans les raffineries se poursuivait, jeudi 13 octobre, chez Esso-ExxonMobil, vis\u00e9 par de premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 de TotalEnergies, la situation \u00e9tait au point mort apr\u00e8s le refus des salari\u00e9s gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les exp\u00e9ditions de carburants pour ravitailler les stations-service \u00e0 sec. Cette proposition de la direction \u00e9tait une condition pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:16:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5121/3414/1342/894/3/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-4">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤ En Loir-et-Cher, un investisseur relance un projet contesté de golf de 27 trous entouré d’un demi-millier de résidences secondaires. La consultation publique en mairie s’achève tandis que repart la mobilisation contre le projet.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Tourisme             Près de Chambord, un méga projet de complexe touristique refait surface      En Loir-et-Cher, un investisseur relance un projet contesté de golf de 27 trous entouré d’un demi-millier de résidences secondaires. La consultation publique en mairie s’achève tandis que repart la mobilisation contre le projet.          Par Jordan Pouille( Correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 16h04, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour ses détracteurs, c’est un peu le projet de station de ski saoudien rapporté à la vallée de la Loire. Pour ses partisans, c’est la possibilité d’une manne de recettes fiscales comparable à celle de la centrale nucléaire EDF de Saint-Laurent. A cheval sur les communes rurales de La Ferté-Saint-Cyr et Saint-Laurent-Nouan, et à quinze kilomètres à peine du château de Chambord, il est donc envisagé d’ouvrir trois golfs de neuf trous chacun, entourés de 565 maisons secondaires, d’un palace et d’une ribambelle d’équipements : centre équestre, centre de conférence, piscine, salle de fitness, boutiques et restaurants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Blois, un projet de centre commercial au pied du château, malgré des découvertes archéologiques                 Le domaine des Pommereaux, c’est son nom, ambitionne de s’étaler sur 400 hectares « clos et gardiennés » dont des pâtures à bovins selon le dossier accompagnant la consultation publique qui prend fin ce vendredi 14 octobre. Si l’entrepreneur Bernard Saunier, à l’initiative, ne souhaite pas dévoiler les noms de ses partenaires-investisseurs, il promet la création d’au moins 220 emplois, aux petits soins d’une clientèle potentielle de chasseurs, cavaliers et golfeurs amateurs. « Une clientèle à fort pouvoir d’achat, orientée vers les produits locaux et du terroir », précise l’étude de marché.          Prise de conscience collective          Lors d’une réunion publique le 14 septembre, à la salle communale de La Ferté-Saint-Cyr, M. Saunier s’est estimé irréprochable sur le plan environnemental, face à un public qui ne comprenait pas que l’on puisse consommer 5 000 m3 d’eau par jour pour un golf… sur un territoire a fortiori soumis aux restrictions d’arrosage. M. Saunier a annoncé un reboisement plus important que le déboisement attendu pour concevoir le green. Et s’est appuyé sur une récente étude d’impact commandée par ses soins.           « Créer un golf est encore plus indigne en cette période de sobriété imposée » Nicolas Orgelet, élu EELV à Blois          On y lit : « La disparition d’un élevage de 460 bovins, apportant une pollution équivalente à celle d’une ville de près de 5 000 habitants, ne peut qu’avoir des effets positifs, notamment sur la qualité de l’eau s’écoulant en aval du site. » La mission régionale d’autorité environnementale de Centre-Val de Loire est moins enthousiaste : « Sa réalisation conduirait à la suppression de très importantes surfaces de terres agricoles, de zones boisées mais aussi de zones humides en site Natura 2000. » Elle estime même que l’étude d’impact en question « ne peut être considérée comme suffisante ».          Le 9 novembre 2021, le préfet du Loir-et-Cher François Pesneau émettait un avis favorable « sous réserves », concernant l’étude préalable de compensation collective agricole, soit l’une des étapes menant à la réalisation du projet. Nicolas Orgelet, dessinateur-paysagiste, élu EELV à Blois et vice-président du syndicat intercommunal de l’agglomération blésoise, qui englobe les communes visées par le projet, entend provoquer une prise de conscience collective afin d’arrêter les frais : « En pleine crise climatique, quand les nappes sont au plus bas, que la biodiversité s’effondre, qu’il faut partager l’agriculture locale, comment cautionner un projet réservé à une clientèle de luxe faisant abstraction de tout cela ? Créer un golf est encore plus indigne en cette période de sobriété imposée. »        Il vous reste 9.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/pres-de-chambord-un-mega-projet-de-complexe-touristique-refait-surface_6145685_3234.html"},"headline":"Pr\u00e8s de Chambord, un m\u00e9ga projet de complexe touristique refait surface","dateCreated":"2022-10-13T16:04:56+02:00","datePublished":"2022-10-13T16:04:56+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:11:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme"],"description":"En Loir-et-Cher, un investisseur relance un projet contest\u00e9 de golf de 27\u00a0trous entour\u00e9 d\u2019un demi-millier de r\u00e9sidences secondaires. La consultation publique en mairie s\u2019ach\u00e8ve tandis que repart la mobilisation contre le projet.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":" Correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/9c19955_1665669390595-000-32g2928.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-5">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ A Blois comme à La Chaussée-Saint-Victor, en périphérie de la ville, l’essence est devenue rare et chère. Si bien qu’un vigile n’est pas de trop pour pacifier le passage à la pompe.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : dans le Loir-et-Cher, les automobilistes pétris d’incertitude      A Blois comme à La Chaussée-Saint-Victor, en périphérie de la ville, l’essence est devenue rare et chère. Si bien qu’un vigile n’est pas de trop pour pacifier le passage à la pompe.          Par Jordan Pouille(Blois, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une station-service TotalEnergies, sur la rocade entre Vineuil et Blois, dans le Loir-et-Cher, le 10 octobre 2022.  JDUTAC / PHOTOPQR/LA NOUVELLE REPUBLIQUE/MAXPPP               Quand un camion-citerne s’est présenté, mercredi 12 octobre à midi, pour ravitailler la station-essence du petit Carrefour de La Chaussée-Saint-Victor (Loir-et-Cher), des employés du magasin se sont précipités. « Avec leurs voitures, ils ont formé une petite file depuis le parking du supermarché, alors que toutes les autres faisaient la queue depuis la départementale et n’avançaient presque plus. C’était un peu tendu », déclare un homme qui en est à son deuxième passage à la pompe. « Tant que je peux, je tiens à garder mon réservoir plein. On ne sait pas ce qui va se passer demain. »                           Suivre aussi notre direct :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 Le vigile aux habits bleu nuit, Alexandre (qui n’a pas donné son nom, comme les autres personnes interrogées), multiplie les allées et venues entre la station et les rayons de son supermarché. Il est 16 h 30 et les sondes des cuves signalent déjà une rupture imminente. « D’après mon pupitre, il ne reste presque plus de sans-plomb et à peine 4 000 litres de gasoil. Ça sent la fin ! » explique le pompiste, en s’extirpant de sa cabine aux vitres sans tain, muni de housses de pistolet « hors service ».          Le vigile déambule parmi la queue : « Les sans-plomb, vous pouvez partir, y a plus rien ! Les diesel, c’est bon, vous restez. » Géraldine et Patrick s’avancent avec leur fourgon Mercedes. Le couple rentre frustré d’un crochet par l’autoroute. « Parce qu’on nous avait dit qu’on y trouverait plus facilement de l’essence », lance Géraldine. « Bonjour le tuyau ! Le gasoil y était vendu à 2,35 euros le litre » – 55 centimes de plus qu’ici.          « Où je vais alors, maintenant ? »          Il est 17 h 06 et la fermeture s’impose. Le vigile dégaine un ruban de signalisation, tandis que le pompiste pointe sa télécommande vers le totem des prix. Les chiffres dégringolent à zéro. Quelques instants plus tard, la station de Carrefour est aussi déserte que sa concurrente et voisine Esso. Malgré cela, une dépanneuse jaune s’approche, puis une 106 toute patinée. Sarah, sa conductrice, est préparatrice de commande pour une plate-forme logistique de Mer, à 20 kilomètres. Deux collègues sont assises à l’arrière. « On est en covoiturage depuis cet été à cause des prix fous. Qu’est-ce qu’on a eu raison ! »                           Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                 Derrière, une dame âgée affiche son plus beau sourire. Au diable la Rubalise bicolore : le pompiste succombe. « C’est bon vous tous, vous pouvez entrer. Mais après, c’est vraiment terminé ! » Brigitte, 72 ans, est retraitée de l’éducation nationale et vit à La Chaussée. « Comme j’habite le lotissement d’à côté, j’aurais très bien pu venir faire le plein ce midi, mais je ne me voyais pas prendre l’essence de quelqu’un qui en avait plus besoin que moi. »        Il vous reste 44.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-dans-le-loir-et-cher-les-automobilistes-petris-d-incertitude_6145656_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: dans le Loir-et-Cher, les automobilistes p\u00e9tris d\u2019incertitude","dateCreated":"2022-10-13T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T13:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T13:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"A Blois comme \u00e0 La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, l\u2019essence est devenue rare et ch\u00e8re. Si bien qu\u2019un vigile n\u2019est pas de trop pour pacifier le passage \u00e0 la pompe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":"Blois, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/1998169_1665654470094-maxnewsworldfive810407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-6">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤ L’entreprise, sise en Dordogne, a été contrainte de mettre les ouvriers de son usine, soit deux tiers des salariés, au chômage partiel jusqu’à la mi-octobre, faute de châssis automobiles disponibles en quantité suffisante.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Entreprises             Faute de matériaux, l’aménageur de vans Périgord VDL stoppe sa production      L’entreprise, sise en Dordogne, a été contrainte de mettre les ouvriers de son usine, soit deux tiers des salariés, au chômage partiel jusqu’à la mi-octobre, faute de châssis automobiles disponibles en quantité suffisante.          Par Anne-Fleur Bost (Périgueux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les débats autour de la crise énergétique finiraient presque par l’éclipser. Pourtant, deux ans et demi après la fin du premier confinement, en mai 2020, la pénurie de matériaux est une réalité qui continue de peser sur l’activité des industries françaises. En témoigne la situation kafkaïenne que traverse actuellement le leader hexagonal de fourgons aménagés, Périgord véhicules de loisirs (Périgord VDL), également connu sous le nom de sa marque phare, Font Vendôme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des pénuries en rafales pèsent sur l’industrie automobile                   Alors que la demande de vans explose partout en Europe, l’entreprise, basée à Brantôme-en-Périgord (Dordogne), a été contrainte de mettre sa production à l’arrêt. Son usine, où sont aménagés en temps normal en moyenne dix-huit véhicules par jour, est insuffisamment approvisionnée en châssis par des constructeurs automobiles qui sont eux-mêmes confrontés à la raréfaction des matières premières et des composants électroniques.            Objectif de croissance            Depuis le 6 septembre, date à laquelle la décision a été validée en comité social et économique, 200 des 300 salariés de l’entreprise, propriété depuis 2004 du groupe de camping-cars et de loisirs Trigano, sont au chômage partiel. Sont concernés les ouvriers de l’usine, à qui liberté a été laissée de pouvoir travailler chez un autre employeur, jusqu’à la fin de la période chômée, pour compenser la baisse de leur salaire.             « L’ensemble des collaborateurs devraient reprendre leur activité », témoigne un salarié            Echappent au dispositif, en revanche, les commerciaux et les employés de bureau, dont l’activité se poursuit normalement. Fin septembre, une équipe participait au 56e Salon des véhicules de loisirs qui se tenait au Parc des expositions Paris Le Bourget (Seine-Saint-Denis). « La promotion de notre savoir-faire n’a pas de raison de s’arrêter », glisse un salarié de l’entreprise. L’accord passé entre la direction et les salariés courant jusqu’au 16 octobre, les lignes de montage devraient redémarrer le 17 octobre au matin.                 « L’ensemble des collaborateurs, y compris la cinquantaine d’ouvriers qui travaillaient en intérim avant la mise à l’arrêt forcé, devraient reprendre leur activité, témoigne un autre salarié. D’ici là, la direction espère avoir rentré suffisamment de fourgons pour pouvoir relancer l’activité. » Sollicitée par Le Monde, la direction n’a pas souhaité réagir. Porté par le succès des fourgons aménagés, dont le look, l’ergonomie et le prix séduisent une clientèle rajeunie, Périgord VDL a doublé sa production annuelle entre 2017 et 2020, en passant de 1 700 à 3 300 véhicules.            En novembre 2021, la direction avait annoncé vouloir atteindre les 6 000 fourgons en 2023, grâce à une politique de recrutement offensive et un projet de nouvelle usine dans l’agglomération de Périgueux. Cet objectif pourra-t-il être tenu dans le contexte actuel ? Il faudra d’abord rattraper le retard de production, d’autant que, sur le site Internet de l’entreprise et les réseaux sociaux, les clients sont nombreux à critiquer les délais de livraison à rallonge de la PME.                 Anne-Fleur Bost (Périgueux, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/faute-de-materiaux-l-amenageur-de-vans-perigord-vdl-stoppe-sa-production_6145636_3234.html"},"headline":"Faute de mat\u00e9riaux, l\u2019am\u00e9nageur de vans P\u00e9rigord\u00a0VDL stoppe sa production","dateCreated":"2022-10-13T11:47:22+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:47:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","Industrie","Industrie automobile"],"description":"L\u2019entreprise, sise en Dordogne, a \u00e9t\u00e9 contrainte de mettre les ouvriers de son usine, soit deux tiers des salari\u00e9s, au ch\u00f4mage partiel jusqu\u2019\u00e0 la mi-octobre, faute de ch\u00e2ssis automobiles disponibles en quantit\u00e9 suffisante.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fleur Bost ","description":"P\u00e9rigueux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/64/0/2048/1024/1342/671/60/0/c8610a6_1665654185910-4970954284-597dcacf9b-k.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-7">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤ Présenté, mardi 11 octobre, par les sept partis de la coalition fédérale, le projet de budget du gouvernement belge apparaît comme un simple compromis entre des visions très opposées et en deçà des annonces.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Belgique             Belgique : compromis autour du projet de budget 2023      Présenté, mardi 11 octobre, par les sept partis de la coalition fédérale, le projet de budget du gouvernement belge apparaît comme un simple compromis entre des visions très opposées et en deçà des annonces.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre belge, Alexander De Croo, le 11 octobre à l’Assemblée.

<article-nb="2022/10/13/19-8">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤ Une grève perlée affecte plusieurs centrales en cours de maintenance et les cheminots de la CGT et de SUD-Rail envisagent de se mobiliser.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Social             Grèves : dans la filière nucléaire et à la SNCF, le risque de la contagion      Une grève perlée affecte plusieurs centrales en cours de maintenance et les cheminots de la CGT et de SUD-Rail envisagent de se mobiliser.          Par Jean-Michel Bezat et Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les signes avant-coureurs d’une ébullition sociale généralisée apparaissent çà et là. D’abord, la menace plane sur la disponibilité du parc des 56 réacteurs d’EDF – dont 26 sont à l’arrêt – à l’approche de l’hiver. Alors que le conflit s’éternise dans plusieurs raffineries françaises de TotalEnergies et Esso (ExxonMobil), la CGT et Force ouvrière (FO) ont lancé, mercredi 12 octobre, des mouvements de grève dans plusieurs centrales nucléaires en cours de maintenance pour obtenir une revalorisation des salaires. Un mouvement perlé qui a touché quelques sites au cours des dernières semaines.                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 Les syndicats jugent insuffisantes les revalorisations du salaire national de base proposées par la branche des industries électriques et gazières (IEG), le 6 octobre : + 3,6 % sur 2022-2023, dont + 2,3 % et un minimum de hausse annuelle de 1 040 euros (80 euros par mois) pour l’an prochain. Cet accord, soumis à signature jusqu’au lundi 17 octobre, comporte des avancées « notables », mais il est « loin d’atteindre les revendications », avait indiqué le secrétaire fédéral de la puissante FNME-CGT, Fabrice Coudour.          Il réclamait en août + 6 %. Les propositions patronales ne compensent pas l’inflation (+ 5,6 % sur un an à fin septembre), dénoncent les syndicats. La CGT et FO espèrent une convergence des mouvements avec celui des raffineries. Le niveau des salaires n’est pas le même (plus élevés dans le secteur pétrolier), mais le travail en 3 x 8 dans des sites aux consignes de sécurité drastiques rapproche les opérateurs.          Retards sont à prévoir dans le redémarrage des réacteurs          La production d’électricité étant à un niveau historiquement bas, Réseau de transport d’électricité (RTE), qui gère l’équilibre offre-demande, a prévenu que tout arrêt de production est impossible. Jusqu’à présent, le mouvement de grève est donc passé inaperçu des Français. Mais il affecte le rechargement du combustible et des opérations de maintenance, notamment dans le cadre du « grand carénage » destiné à maintenir le niveau de sûreté des centrales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cette crise des carburants que le gouvernement et Emmanuel Macron n’ont pas voulu voir                 Encore difficiles à évaluer, des retards sont à prévoir dans le redémarrage des réacteurs, alors que le gouvernement a demandé à EDF de tout mettre en œuvre pour que le plus grand nombre de tranches fonctionnent cet hiver, période des pics de consommation. Pour l’heure, ce sont certains réacteurs de quatre centrales qui sont touchés par les arrêts de travail : Bugey (Ain), Cattenom (Moselle), Cruas (Ardèche) et Tricastin (Drôme). Un mouvement auquel s’est jointe, jeudi, la centrale de Gravelines (Nord), la plus puissante d’Europe de l’Ouest, avec ses six réacteurs de 900 mégawatts (MW).        Il vous reste 49.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/social-dans-la-filiere-nucleaire-et-a-la-sncf-le-risque-de-la-contagion_6145623_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ves : dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire et \u00e0 la SNCF, le risque de la contagion","dateCreated":"2022-10-13T11:03:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:03:09+02:00","dateModified":"2022-10-13T14:35:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Social"],"keywords":["Inflation","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie"],"description":"Une gr\u00e8ve perl\u00e9e affecte plusieurs centrales en cours de maintenance et les cheminots de la CGT et de SUD-Rail envisagent de se mobiliser.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
,{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/53c20fa_gggpr04-france-energy-0929-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-9">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤ Reçue pour la première fois dans ce conflit par la direction, chez TotalEnergies, la CGT a décidé ce jeudi, le maintien du mouvement.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Social             Pénurie de carburants : comment le dialogue social entre TotalEnergies et les raffineurs en grève a échoué      Reçue pour la première fois dans ce conflit par la direction, chez TotalEnergies, la CGT a décidé ce jeudi, le maintien du mouvement.          Par Aline Leclerc et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Philippe Martinez, secrétaire général de la CGT discute avec des salariés et des représentants syndicaux, à Port-Jérôme-sur-Seine (Seine-Maritime), le mercredi 12 octobre 2022.  MARIE BENOIST POUR « LE MONDE »               C’est à une très large majorité que la grève a été reconduite chez TotalEnergies ce jeudi 13 octobre au matin. La veille, à l’issue d’une énième assemblée générale nocturne, les grévistes avaient déjà « catégoriquement » rejeté la demande de la direction de reprendre les livraisons de carburant ce jeudi dès 5 heures comme condition préalable à l’ouverture, dans la foulée, de négociations salariales. Regrettant cette décision, Total a estimé dans un premier communiqué ce jeudi matin que les conditions n’étaient donc « pas réunies pour organiser la négociation entre toutes les organisations représentatives du personnel ». Avant d’annoncer, à 10 heures, à l’AFP, proposer 6 % d’augmentation en 2023 pour ses salariés français.                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 La multinationale a également annoncé l’attribution en décembre d’un bonus exceptionnel, représentant un mois de salaire, à l’ensemble de ses salariés dans le monde, « sous réserve d’accords salariaux ». La pression monte.  « Ils ont la capacité, donc le devoir, d’augmenter les salaires de tous leurs salariés dans des proportions qu’ils négocieront avec les organisations syndicales », a insisté Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, en parlant du groupe pétrolier ce matin sur RTL.          Faute de dialogue, la menace de réquisition, déjà en vigueur dans une des raffineries du groupe Esso-ExxonMobil, plane désormais sur le géant pétrolier. En ligne de mire, le dépôt de Dunkerque, stratégique pour l’approvisionnement des Hauts-de-France, très touchés par la pénurie de carburant.          La journée de mercredi avait pourtant connu une avancée majeure, quand la direction de TotalEnergies a reçu, en bilatéral, tous les syndicats de l’entreprise. Tous, y compris la CGT, alors que la veille encore l’entreprise avait fait de « la levée des blocages » un préalable à toute discussion avec le syndicat gréviste.          « Prise de température »          « Enfin ! », a réagi, mercredi soir, sur France 2, Emmanuel Macron, sur un ton exaspéré, comme pour mieux souligner combien cette amorce de dialogue s’était fait attendre chez le géant pétrolier français. « Ce sont des conflits sociaux dans deux entreprises qui ont fait des profits importants, qui ont beaucoup distribué à leurs actionnaires mais où les débats salariaux ont tardé », a insisté le président de la République.          Le « débat » ne commencera donc pas encore ce jeudi chez TotalEnergies. Les discussions de la veille n’étaient d’ailleurs que « prise de température », « échanges informels » dans un contexte d’ouverture, a précisé une source proche du dossier. « Il n’est pas question de propositions salariales à ce stade car les négociations annuelles obligatoires n’ont pas commencé. Or ce cadre institutionnel est essentiel pour ce faire. »        Il vous reste 67.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/greve-des-raffineurs-comment-le-dialogue-social-a-echoue_6145622_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: comment le dialogue social entre TotalEnergies et les raffineurs en gr\u00e8ve a \u00e9chou\u00e9","dateCreated":"2022-10-13T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-13T14:33:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Social"],"keywords":["Inflation","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie"],"description":"Re\u00e7ue pour la premi\u00e8re fois dans ce conflit par la direction, chez TotalEnergies, la CGT a d\u00e9cid\u00e9 ce jeudi, le maintien du mouvement.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/6caa3c1_1665643288116-dsc04390.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-10">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤ Face à la hausse des prix, les grévistes des raffineries réclament des revalorisations salariales, s’appuyant aussi sur les profits plantureux réalisés par TotalEnergies. Une revendication restée pour l’heure lettre morte, reflet de l’incapacité française à sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Raffineries : « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Chronique            Philippe Escande        Face à la hausse des prix, les grévistes des raffineries réclament des revalorisations salariales, s’appuyant aussi sur les profits plantureux réalisés par TotalEnergies. Une revendication restée pour l’heure lettre morte, reflet de l’incapacité française à sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Thrombose, blocage, embolie… Les mouvements sociaux d’ampleur empruntent volontiers au vocabulaire cardiovasculaire. Qu’il s’agisse d’un corps humain ou social, ils désignent la même chose : des flux qui s’arrêtent soudain et menacent tout le système. Dans une société mobile et tertiarisée comme la nôtre, tout ce qui touche aux transports est devenu sensible.          C’est pour cela que les grèves les plus spectaculaires, parce que les plus pénalisantes pour un maximum de gens, sont celles qui touchent aux moyens de déplacement – les trains, les avions et, bien sûr, la voiture, instrument existentiel dans la vie de tous ceux qui habitent hors des grandes métropoles, c’est-à-dire plus de la moitié des Français. Cela confère aux conducteurs de train, aux chauffeurs de camion, aux aiguilleurs du ciel ou aux opérateurs de raffinerie un pouvoir de négociation et un impact médiatique que leur envient bien des salariés.                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 Que ce soit en 2000, sur la hausse des prix du carburant, en 2010, sur les retraites, en 2016, sur la loi travail, en 2019, sur les retraites ou, aujourd’hui, les syndicats des raffineries, et en l’occurrence la CGT, s’appuient sur ce levier pour faire progresser, au niveau national, leurs revendications en matière de salaire et de conditions de travail. Une théorie du ruissellement, cette fois assumée, qui voudrait que les gains obtenus dans ces catégories se diffusent ensuite dans le reste des entreprises. Posture historique et revendiquée. C’est la grande grève des mineurs d’Anzin (Nord), en 1884, celle du Germinal, de Zola, qui a abouti à la création des premiers syndicats dans notre pays.          Petits arrangements catégoriels          Cette fois, le message est clair, le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation. Ce n’est pas une caractéristique française. Les Etats-Unis ont échappé, le 15 septembre, à une grève monstre des transports ferroviaires de marchandises, qui aurait bloqué tout le pays. Les syndicats ont obtenu une hausse de 24 % de leurs salaires sur la période 2020-2024, dont 14 % immédiatement. C’est de cela que rêvent les grévistes des raffineries françaises, s’appuyant également sur les profits plantureux réalisés par TotalEnergies ces deux dernières années. Une revendication qui se retrouve dans la multitude des mouvements sociaux qui ont fleuri depuis la fin de l’été.          C’est aussi ce qui alimente la crainte du patronat : que tous les salaires soient, à l’instar du smic, indexés sur la hausse des prix. Cela les contraindrait, soit à rogner sur leurs marges, ce qui serait risqué à l’aube d’une récession économique, soit à augmenter leurs prix, ce qui alimenterait encore plus l’inflation. On constate déjà comment toute l’architecture des bas salaires, qui concernent la moitié des salariés français, est bouleversée par l’augmentation du smic de plus de 7 % en 2022.        Il vous reste 27.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/raffineries-le-carburant-des-revendications-n-est-plus-les-retraites-comme-en-2019-mais-l-inflation_6145621_3234.html"},"headline":"Raffineries\u00a0: \u00ab\u00a0Le carburant des revendications n\u2019est plus les retraites comme en\u00a02019, mais l\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T10:56:23+02:00","datePublished":"2022-10-13T10:56:23+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:38:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Industrie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la hausse des prix, les gr\u00e9vistes des raffineries r\u00e9clament des revalorisations salariales, s\u2019appuyant aussi sur les profits plantureux r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies. Une revendication rest\u00e9e pour l\u2019heure lettre morte, reflet de l\u2019incapacit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/638/0/3825/1912/1342/671/60/0/5b1667d_5439574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-11">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ Une grève chez TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi, et chez ExxonMobil dans les raffineries et dépôts carburants entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement  dans toute la France.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie        Les Décodeurs              La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France      Une grève chez TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi, et chez ExxonMobil dans les raffineries et dépôts carburants entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement  dans toute la France.          Par Manon Romain et Maxime Ferrer         Publié le 10 octobre 2022 à 13h17, republié à 10h23        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La grève des salariés de TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi 11 octobre, et de son concurrent ExxonMobil entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement, pompes à sec et files d’attente interminables. Dimanche 9 octobre, près de 30 % des stations-service françaises étaient touchées.                             Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                   La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilité et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France métropolitaine. Alimentée à partir des données du site officiel Prix-carburants.gouv.fr, elle se met à jour toutes les dix minutes mais ne reflète que les changements remontés sur la plateforme officielle. Les prix qui n’ont pas été mis à jour récemment sont signalés au survol de la carte.                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })





<article-nb="2022/10/13/19-12">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤ La Commission a promis des propositions concrètes le 18 octobre, avant une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz      La Commission a promis des propositions concrètes le 18 octobre, avant une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement à Bruxelles.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comment faire baisser les factures énergétiques ? Depuis la rentrée, le sujet obsède bon nombre de gouvernements européens, sans qu’ils aient été capables d’y répondre jusqu’à présent. Mercredi 12 octobre, les ministres de l’énergie des Vingt-Sept se sont réunis une nouvelle fois dans l’espoir de se rapprocher d’un consensus qui peine à se dessiner. La Commission européenne, pour sa part, a promis des propositions concrètes le 18 octobre, juste avant que se réunissent les chefs d’Etat et de gouvernement à Bruxelles, les 20 et 21 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dure                 Jusqu’ici, l’exécutif communautaire s’est montré très réticent à toute mesure qui s’apparenterait à une intervention sur le marché. De nombreuses décisions ont été prises depuis le début de la guerre en Ukraine, qui devraient permettre au Vieux Continent de passer l’hiver sans gaz russe. Mais à aucun moment Bruxelles n’a montré de volontarisme pour agir sur les prix de l’énergie.          Sous la pression des Vingt-Sept, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission, a fini par s’emparer timidement du sujet, juste avant le Conseil européen de Prague, le 7 octobre, quand les Vingt-Sept restent, il est vrai, très divisés sur tout ce qui s’apparente, d’une manière ou d’une autre, à un plafonnement du prix du gaz.          Alors que l’Italie est à la pointe du combat sur l’adoption d’un mécanisme de ce type, le premier ministre, Mario Draghi, notamment, a eu des mots particulièrement durs pour Ursula von der Leyen. Vos propositions, a-t-il dit, « viennent si tard », sept mois après le début de la guerre. « Durant ces sept mois, nous avons financé la guerre de Poutine », en continuant à lui acheter des hydrocarbures, et aujourd’hui « nos budgets sont épuisés, nous nous dirigeons vers une récession. Voilà le coût de ces sept mois de retard. » En ne faisant rien pour couper le lien entre le prix du gaz et celui de l’électricité, a poursuivi l’ex-patron de la BCE, qui devrait bientôt céder sa place à Giorgia Meloni, « nous avons commis une erreur colossale » et « appauvri des millions de gens ».          Sujet controversé          Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, n’a pas épargné, lui non plus, l’ex-ministre de la défense d’Angela Merkel. « Est-ce que la Commission européenne fait partie du gouvernement allemand ? » lui a-t-il lancé, jugeant qu’à l’image de Berlin elle a tout fait pour enterrer l’idée d’un mécanisme de plafonnement des prix du gaz.          La réunion de mercredi entre les ministres de l’énergie n’a pas vraiment permis d’avancer. Evoquant le sujet controversé d’un plafond du prix du gaz utilisé pour produire de l’électricité, la commissaire à l’énergie, Kadri Simson, est restée vague, précisant qu’elle verrait « ce week-end si une large majorité se dégage » parmi les Vingt-Sept en faveur de ce mécanisme demandé, entre autres, par la France et peu apprécié de Berlin ou de La Haye.        Il vous reste 27.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/l-europe-peine-a-s-entendre-sur-un-plafonnement-du-prix-du-gaz_6145604_3234.html"},"headline":"L\u2019Europe peine \u00e0 s\u2019entendre sur un plafonnement du prix du gaz","dateCreated":"2022-10-13T09:30:37+02:00","datePublished":"2022-10-13T09:30:37+02:00","dateModified":"2022-10-13T09:31:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a promis des propositions concr\u00e8tes le 18 octobre, avant une r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/1352/0/4194/2097/1342/671/60/0/44d50a9_06b496199d5047aaadc334ca0c3121f0-06b496199d5047aaadc334ca0c3121f0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-13">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤ Les difficultés d’approvisionnement, qui mettent en péril les tournées des médecins et des infirmiers, pèsent en bout de chaîne sur les soins apportés au patient.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Carburant : dans certains départements, infirmiers, médecins et ambulanciers redoutent la « panne sèche »      Les difficultés d’approvisionnement, qui mettent en péril les tournées des médecins et des infirmiers, pèsent en bout de chaîne sur les soins apportés au patient.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 09h04, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils sont infirmiers libéraux, médecins, ambulanciers et se rejoignent autour d’une même inquiétude : que la pénurie de carburant « s’enlise ». Ce qu’ils réclament, à ce stade, c’est de bénéficier d’une « priorité au ravitaillement » en essence, pour ne pas mettre en péril leurs « tournées ». Mais aussi de la « clarté » dans la gestion de cette crise.          « Dans certains territoires, des stations-essence ont été réquisitionnées pour les professions prioritaires, dans d’autres, elles ne le sont pas, observe Daniel Guillerm, président de la Fédération nationale des infirmiers (FNI). Même si tous les départements ne sont pas touchés de la même manière, cette gestion au cas par cas ajoute de la confusion à la confusion. »                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 La « géographie de la pénurie » couvre les Hauts-de-France, l’Ile-de-France, le Grand Est et l’Occitanie principalement : « Dans ces territoires, entre le tiers et la moitié des collègues nous disent rencontrer des difficultés d’approvisionnement. » Avec le risque de ne plus pouvoir se rendre chez leurs patients et, partant, de mettre leur santé en danger.          Autre syndicat d’infirmiers, mêmes échos, ou presque : « On reçoit des appels tous les jours de collègues qui redoutent que ça aille de mal en pis, rapporte John Pinte, président du Syndicat national des infirmiers libéraux (Sniil). Quand bien même les difficultés ne sont pas partout, il ne nous semble pas de trop de réclamer la réquisition de quelques stations-service dans tous les départements. C’est une urgence ! »          « Jeu de ping-pong »          Mais « qui décide de quoi ? » La question résonne sur le terrain, pas seulement parmi les infirmiers. « Des difficultés d’approvisionnement, on en a connu ces vingt dernières années. Ce qui nous étonne, aujourd’hui, c’est le manque d’anticipation », observe Luc Duquesnel, président des généralistes-CSMF. « La situation est plus compliquée que lors de précédents mouvements sociaux », estime aussi le docteur Jean-Christophe Masseron, président de SOS-Médecins France. Le rythme des visites à domicile, « localement », s’en ressent déjà, alertent-ils. Un constat partagé par les syndicats de généralistes SML et MG France.                           Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                  « Cela fait une semaine qu’on donne l’alerte », insiste François Poulain, président de l’URPS-infirmiers en Provence-Alpes-Côte d’Azur          Sollicité, le ministère de la santé fait état de « difficultés réelles, mais localisées », donnant lieu à un « travail de liaison » avec les agences régionales de santé. Des listes de personnels prioritaires ont été établies, explique-t-on Avenue de Ségur, à Paris, et des listes de stations « réservées » ont été communiquées. On y rappelle, dans le même temps, que la gestion de la crise repose « essentiellement » sur les préfets.        Il vous reste 45.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-dans-certains-departements-des-soignants-redoutent-la-panne-seche_6145602_3234.html"},"headline":"Carburant\u00a0: dans certains d\u00e9partements, infirmiers, m\u00e9decins et ambulanciers redoutent la \u00ab\u00a0panne s\u00e8che\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T09:04:25+02:00","datePublished":"2022-10-13T09:04:25+02:00","dateModified":"2022-10-13T14:36:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"Les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement, qui mettent en p\u00e9ril les tourn\u00e9es des m\u00e9decins et des infirmiers, p\u00e8sent en bout de cha\u00eene sur les soins apport\u00e9s au patient.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/393/0/3881/1940/1342/671/60/0/90dc7eb_5437845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-14">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤ Face à la décision gouvernementale de réquisition des personnels des dépôts, les avocats de la CGT et de FO préparent un recours en référé devant le tribunal administratif, qui prendra « inévitablement quelques jours ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : à Port-Jérôme-sur-Seine, les syndicats fustigent une « violation du droit de grève pour alimenter quelques voitures de police »      Face à la décision gouvernementale de réquisition des personnels des dépôts, les avocats de la CGT et de FO préparent un recours en référé devant le tribunal administratif, qui prendra « inévitablement quelques jours ».          Par Gilles Triolier(Rouen, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h10, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants de la CGT devant la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-sur-Seine (Seine-Maritime), le 12 octobre 2022.  MARIE BENOIST POUR « LE MONDE »               Réalité ou bluff ? La menace gouvernementale de réquisition « des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » a plané toute la journée du mercredi 12 octobre sur les grévistes de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-sur-Seine (Seine-Maritime), près du Havre, qui emploie 1 500 personnes. Vingt-trois jours qu’aucune goutte de carburant n’est sortie de cet imposant décor fait de citernes et de tuyaux entremêlés.          Alors que la poursuite de la grève, menée pour une augmentation de salaire, avait tout de même été votée à main levée, en début d’après-midi, par la cinquantaine de travailleurs rassemblés devant le piquet de grève, les heures ont défilé avant que soit confirmée la menace brandie mardi par la première ministre, Elisabeth Borne.                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 En dépit de la présence de la députée Nupes Mathilde Panot, suivie, plus tard, de celle du secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, beaucoup ne se berçaient plus d’illusions, s’interrogeant seulement sur la faisabilité d’une telle réquisition. D’autres voulaient encore croire à une marche arrière du gouvernement, avant que le couperet ne tombe, peu avant 18 heures. « Quatre personnes sont réquisitionnées au total, deux pour mercredi et deux pour jeudi. L’arrêté préfectoral a été signé par le préfet de la région Normandie et envoyé au directeur du site ExxonMobil de Port-Jérôme, qui les a notifiées », a indiqué le ministère de la transition énergétique.          « Violation du droit de grève »          De mémoire de travailleurs, il s’agit de la première procédure de ce type en Normandie. « En trente et un ans de boîte, je n’ai jamais vu une telle atteinte au droit de grève. Cela s’était déjà pratiqué en 2010 à la raffinerie de Grandpuits [Seine-et-Marne], mais ici, jamais », déplore Reynald Prevost, coordinateur syndical Force ouvrière (FO).          L’autre raffinerie normande, de TotalEnergies, située non loin de là, à Gonfreville-l’Orcher, et également en grève, échappe quant à elle au courroux gouvernemental. Pour l’instant. « Pour nous, à ExxonMobil, ils partent du principe qu’un accord salarial a été signé lundi par la CFE-CGC et la CFDT, majoritaires à l’échelle du groupe, mais pas de ses raffineries », précise Christophe Aubert, délégué syndical central CGT.                           Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                 D’après la CGT et FO, à l’origine du mouvement à Port-Jérôme-sur-Seine, l’heure n’est pas à la relance de la production – une procédure longue –, mais simplement à l’ouverture des vannes. « Cela prendrait douze jours minimum pour redémarrer et produire de l’essence à partir du brut, mais on a des stocks », avance Germinal Lancelin, secrétaire général CGT ExxonMobil, qui fustige une « violation du droit de grève pour alimenter quelques voitures de police ».        Il vous reste 46.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-a-port-jerome-sur-seine-l-heure-n-est-pas-a-la-relance-de-la-production-mais-a-l-ouverture-des-vannes_6145596_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T08:10:01+02:00","datePublished":"2022-10-13T08:10:01+02:00","dateModified":"2022-10-13T09:50:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la d\u00e9cision gouvernementale de r\u00e9quisition des personnels des d\u00e9p\u00f4ts, les avocats de la CGT et de FO pr\u00e9parent un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal administratif, qui prendra \u00ab\u00a0in\u00e9vitablement quelques jours\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Triolier","description":"Rouen, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/455/0/3360/1680/1342/671/60/0/b7792be_5439916-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-15">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤ Les entreprises peuvent-elles être vraiment responsables socialement et vis-à-vis de la nature ? Non, répond Guillaume Vuillemey dans son ouvrage, après avoir disséqué le secteur du transport maritime. Le libre-échange et la mondialisation ont toujours favorisé « l’abondance de biens privés » plutôt que le bien commun.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Économie             « Le temps de la démondialisation » : pour un protectionnisme d’intérêt général      Les entreprises peuvent-elles être vraiment responsables socialement et vis-à-vis de la nature ? Non, répond Guillaume Vuillemey dans son ouvrage, après avoir disséqué le secteur du transport maritime. Le libre-échange et la mondialisation ont toujours favorisé « l’abondance de biens privés » plutôt que le bien commun.          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Au départ, rien ne prédestinait Guillaume Vuillemey, 34 ans, à dénoncer les dérives de la mondialisation et du libre-échange. Au contraire. Professeur de finance à HEC, « probusiness » donc, il s’est passionné pour la responsabilité des entreprises et de leurs actionnaires vis-à-vis de la société et de l’environnement. Celle de leurs actionnaires est limitée à leur mise de départ lorsqu’ils achètent des actions. Dès lors, comment s’assurer que les sociétés auront le bon comportement social ou vis-à-vis de la nature ? Comment définir le bon, l’intérêt collectif ? Et surtout, lorsqu’elles disent s’en préoccuper, les entreprises sont-elles efficaces ?          Pour le savoir, le chercheur a disséqué un secteur : celui du transport maritime. Un choix qui ne doit rien au hasard. L’activité des navires est l’une des plus traçables : tous leurs mouvements sont enregistrés et documentés. Une matière formidable pour un travail académique. Et ses conclusions sont claires. La responsabilité sociétale et environnementale (RSE) laissée aux entreprises est pleine de bonnes intentions, mais c’est « un mirage » : quelques actions-chocs qui peuvent cacher la réalité du reste de l’activité.          De ces travaux il a tiré une conviction qui l’a un peu éloigné de ses recherches initiales, mais qui a donné ce court essai : c’est la règle de la collection « La République des idées », 128 pages, pas une de plus ! Pour lui, « les économistes ont échoué à saisir la nature profonde de la mondialisation ». Ils ont longtemps pensé que tous les pays tireraient avantage du libre-échange et que s’ils identifiaient des « coûts cachés », les gouvernements pourraient toujours corriger « ex post » les règles du commerce. Or ils en sont devenus incapables, en grande partie impuissants, car la mondialisation s’accompagne d’une « déterritorialisation » des acteurs, des activités économiques et même du droit.          « Raréfaction des biens communs »          Dans le secteur du transport maritime, c’est très clair : par le jeu des pavillons de complaisance, les armateurs rattachent leur flotte à la juridiction qui leur accorde le statut, le droit social ou la fiscalité les moins contraignants. C’est cela, entre autres, qui a fait chuter le coût du transport par conteneurs et permis à d’autres secteurs de pouvoir à leur tour localiser leur production là où les législations leur sont le plus favorables. « Le fait dominant de la mondialisation, conclut le chercheur, est la mise en concurrence des pays et in fine la possibilité de s’abstraire presque complètement de toute contribution aux biens communs. » Elle aboutit, dit-il, à « une abondance de biens privés » mais « s’est doublée d’une raréfaction des biens communs ».        Il vous reste 22.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/le-temps-de-la-demondialisation-pour-un-protectionnisme-d-interet-general_6145588_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le temps de la d\u00e9mondialisation\u00a0\u00bb\u00a0: pour un protectionnisme d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral","dateCreated":"2022-10-13T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-13T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Livres","D\u00e9bats"],"description":"Les entreprises peuvent-elles \u00eatre vraiment responsables socialement et vis-\u00e0-vis de la nature\u00a0? Non, r\u00e9pond Guillaume Vuillemey dans son ouvrage, apr\u00e8s avoir diss\u00e9qu\u00e9 le secteur du transport maritime. Le libre-\u00e9change et la mondialisation ont toujours favoris\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019abondance de biens priv\u00e9s\u00a0\u00bb plut\u00f4t que le bien commun.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-16">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤ A Paris, les deux tiers du parc locatif privé sont considérés comme des passoires thermiques avec des étiquettes énergétiques E, F ou G.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Immobilier             En Ile-de-France, sans travaux de rénovation énergétique, près d’un logement sur deux sera bientôt interdit à la location      A Paris, les deux tiers du parc locatif privé sont considérés comme des passoires thermiques avec des étiquettes énergétiques E, F ou G.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 06h55, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Située à Houilles, dans les Yvelines, une copropriété classée énergivore, composée d’appartements à étiquette énergétique « F », voire « G », avait prévu avant la crise sanitaire de lourds travaux de rénovation – doublage de la façade et étanchéité du toit. Reportés, ils devaient être votés lors de l’assemblée générale (AG) des copropriétaires en mai, au moment où les factures de gaz flambaient. La réunion a mal tourné. « Certains copropriétaires se sont emportés et, devant la violence des participants, les travaux n’ont pas été votés et l’AG a été reportée », raconte le syndic Olivier Safar, par ailleurs président de l’Union des syndicats de l’immobilier (UNIS) d’Ile-de-France.          Derrière la discorde, des intérêts divergents entre une majorité de propriétaires occupant leurs logements et une minorité de propriétaires bailleurs ayant mis leurs biens en location. Rien n’oblige les premiers à faire les travaux, alors que les seconds, s’ils ne rénovent pas, ne pourront plus louer leurs appartements dès le 1er janvier 2023, s’ils sont étiquetés « G » et particulièrement énergivores (avec une consommation supérieure à 450 kilowattheures par mètre carré par an). L’interdiction concernera ensuite tous les biens classés « G » en 2025, les « F » en 2028 et les « E » en 2034, comme le prévoit la loi Climat et résilience.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passoires thermiques : quelles contraintes vont s’imposer aux propriétaires ?                 « La situation devient compliquée lorsque la copropriété refuse les grosses rénovations, notamment pour les appartements situés sous les toits ou au premier étage au-dessus d’un porche non chauffé, souligne Olivier Safar. Les travaux réalisés à titre individuel ne permettent pas forcément de gagner une étiquette énergie. »          Paris, de loin le territoire le plus exposé          Loin d’être une exception, ce bras de fer risque de devenir monnaie courante dans les prochains mois et années en Ile-de-France, tant la région compte de passoires thermiques. Une étude réalisée par l’Institut Paris région, en partenariat avec l’Insee, et publiée jeudi 13 octobre, prévient en effet que « sans travaux de rénovation énergétique près d’un logement francilien sur deux [sera] bientôt interdit de location ».          En raison de son histoire et de ses caractéristiques urbaines, la région de la capitale concentre un parc de logements énergivores plus important que dans les autres territoires de la France métropolitaine (45 % contre 40 %). La période d’achèvement des logements joue en effet un rôle prépondérant puisque, avant 1974, année de la première réglementation thermique, aucune norme n’encadrait leur performance énergétique. Résultat : les petites surfaces, plus nombreuses dans le parc ancien, sont plus souvent énergivores, avec près des deux tiers des logements de moins de 40 mètres carrés étiquetés « E », « F » ou « G », contre seulement 16 % des biens immobiliers construits depuis 2001.        Il vous reste 62.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/immobilier-l-ile-de-france-face-au-defi-vertigineux-des-passoires-thermiques_6145586_3234.html"},"headline":"En Ile-de-France, sans travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, pr\u00e8s d\u2019un logement sur deux sera bient\u00f4t interdit \u00e0 la location","dateCreated":"2022-10-13T06:55:10+02:00","datePublished":"2022-10-13T06:55:10+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:01:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["Cities","Logement","Immobilier","Argent & Placements","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"A Paris, les deux tiers du parc locatif priv\u00e9 sont consid\u00e9r\u00e9s comme des passoires thermiques avec des \u00e9tiquettes \u00e9nerg\u00e9tiques E, F ou G.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/16/538/0/5472/2736/1342/671/60/0/cfb51d5_685889151-000-9qj3pu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-17">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤ La remontée des taux et le plongeon des marchés financiers rebattent les cartes pour le placement préféré des Français. Bonne surprise, les rendements des fonds en euros pourraient – légèrement – progresser en 2022.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Argent & Placements       Assurance vie             La hausse des taux d’intérêt chamboule l’assurance-vie      La remontée des taux et le plongeon des marchés financiers rebattent les cartes pour le placement préféré des Français. Bonne surprise, les rendements des fonds en euros pourraient – légèrement – progresser en 2022.          Par Aurélie Fardeau         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  FREAK CITY               La saison des rendements 2022 de l’assurance-vie s’annonce passionnante ! Si, avec la baisse des marchés, les unités de compte qui ont connu un succès croissant ces dernières années, pour la plupart, affichent des performances en baisse, les fonds en euros pourraient apporter quelques bonnes surprises.          Chaque année, en janvier-février, les compagnies d’assurances communiquent sur la rémunération servie sur ces fonds appréciés par ceux qui cherchent la sécurité avant tout. Après des années de baisse, la tendance pourrait enfin s’inverser. « Nous avons touché un point bas sur les fonds en euros », estime Thomas Delannoy, directeur général adjoint de l’ASAC-Fapes [une association d’épargnants indépendante].          Si les rendements 2022 ne sont pas encore arrêtés dans les compagnies, certaines ont déjà acté un changement de braquet. « Nous allons augmenter les taux servis aux adhérents pour les aider à préserver leur pouvoir d’achat dans un contexte d’inflation, mais à long terme la meilleure parade, c’est la diversification », déclare François-Régis Bernicot, directeur général de Suravenir.          Il reste toutefois difficile de savoir si toutes les compagnies vont adopter la même ligne de conduite. Pourquoi ? « Les assureurs avancent sur une ligne de crête », observe Cyrille Chartier-Kastler, fondateur du site Good Value for Money. En effet, le contexte a drastiquement changé sur les marchés financiers.          Depuis des années, les taux d’intérêt n’ont fait que baisser, entraînant une baisse de rendement de l’actif général des assureurs, composé à 80 % d’obligations (des titres de dette) et qui sert de base au rendement du fonds en euros. Chaque nouvel euro investi ces dernières années altérait donc la performance du fonds en euro. Les assureurs ont de ce fait pris des mesures drastiques pour limiter son accès, au profit des unités de compte, des supports non garantis en capital, largement investis sur les Bourses.          « Un changement de paradigme »          Or, depuis le début de l’année, c’est le phénomène inverse qui se produit : les taux ne font que grimper. « Alors que l’Etat français s’endettait sur dix ans peu ou prou à 0 % fin 2021, il doit désormais offrir 2,60 % de rémunération à ses créanciers (à fin septembre), indique François-Régis Bernicot. C’est un changement de paradigme !  » Et une évolution plutôt favorable pour les assureurs. « La remontée des taux apporte des opportunités d’investissement sur des titres mieux rémunérés que ces dernières années », estime Odile Ezerzer, directrice de Macif Finance Epargne et directrice générale de Mutavie.        Il vous reste 64.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/10/13/la-hausse-des-taux-d-interet-chamboule-l-assurance-vie_6145578_1657007.html"},"headline":"La hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat chamboule l\u2019assurance-vie","dateCreated":"2022-10-13T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-13T06:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Assurance vie"],"keywords":["Placements","Assurance vie","Epargne","Bourse","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"La remont\u00e9e des taux et le plongeon des march\u00e9s financiers rebattent les cartes pour le placement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais. Bonne surprise, les rendements des fonds en euros pourraient \u2013 l\u00e9g\u00e8rement \u2013 progresser en 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Fardeau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/204/2958/1479/1342/671/60/0/283725d_1665480514424-le-monde-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assurance vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assurance-vie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-18">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤ L’ouvrage de Corinne Gaudart et Serge Volkoff démontre combien les pressions temporelles peuvent dégrader la qualité du travail et avoir des conséquences négatives sur la santé des salariés.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Emploi       Management             « Le Travail pressé » : les affres du « modèle de la hâte »      L’ouvrage de Corinne Gaudart et Serge Volkoff démontre combien les pressions temporelles peuvent dégrader la qualité du travail et avoir des conséquences négatives sur la santé des salariés.          Par François Desnoyers         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans les entreprises horticoles, les chefs de culture ont l’habitude de composer avec différentes temporalités et nombre d’incertitudes. Les fleurs sont périssables, elles peuvent être touchées par des maladies ou être confrontées à un phénomène météorologique exceptionnel… Et puis, depuis une vingtaine d’années, ces professionnels doivent aussi intégrer de nouveaux paramètres, face à une concurrence exacerbée : une « logique produit », avec une qualité attendue variant selon le marché visé, ainsi qu’une « orientation clients » destinée à devancer leurs attentes plurielles.                         « Le Travail pressé. Pour une écologie des temps de travail », de Corinne Gaudart et Serge Volkoff. Les Petits Matins, 208 pages, 18 euros.               Les restructurations dans le secteur ont pu, par ailleurs, apporter de nouvelles contraintes, comme une grande réactivité attendue dans la réponse aux commandes. Conséquence : les chefs de culture croulent sous les injonctions et les imprévus et doivent aujourd’hui « résoudre [des] équations impossibles ».          Complexité et contraintes          En portant leur regard sur le secteur horticole comme sur une multitude de mondes professionnels, les ergonomes Corinne Gaudart et Serge Volkoff proposent, à travers Le Travail pressé. Pour une écologie des temps du travail (Les Petits Matins), une étude minutieuse de ce « modèle de la hâte », qui tend à s’imposer dans les entreprises.          Portées par un « productivisme réactif », les organisations intensifient procédés et exigences. La fréquence croissante des changements internes (mutations technologiques, évolution des équipes…) renforce la complexité du travail et les contraintes temporelles. Les salariés le confirment.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Travailler moins pour vivre mieux » : une autre voie à explorer                 Selon une enquête citée dans cet essai, la proportion de ceux dont le rythme de travail est imposé par « des normes ou délais en une heure au plus » est passée de 5 % à 29 % entre 1984 et 2016 ; ceux dont le rythme dépend d’une « demande extérieure exigeant une réponse immédiate sont passés de 28 % à 58 % ».          Conséquence : nombre de salariés doivent s’adapter, ajuster, tenter de trouver un équilibre face à des injonctions contradictoires (faire « vite et bien »). Dans les activités au contact du public, au guichet d’une caisse de retraite comme lors de la tournée d’une aide à domicile, « l’impératif de se dépêcher tout en prenant son temps est spécialement prégnant ». Des arbitrages sont indispensables, qui peuvent parfois conduire au non-respect de certaines règles de sécurité, quand la pression temporelle est trop forte.          Place aux actions invisibles          Certains peuvent même être faits au détriment de la santé du salarié. Peut s’ajouter à cela la sensation d’accomplir un « travail dégradé », et de voir sa satisfaction face à son métier diminuer. Les auteurs le rappellent : « faire un travail soigné » est un « facteur de santé et d’épanouissement ».        Il vous reste 27.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/13/le-travail-presse-les-affres-du-modele-de-la-hate_6145577_1698637.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Travail press\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: les affres du \u00ab\u00a0mod\u00e8le de la h\u00e2te\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-13T06:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Conditions de travail","Entreprises","D\u00e9bats","Livres","Livres","Management","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ouvrage de Corinne Gaudart et Serge Volkoff d\u00e9montre combien les pressions temporelles peuvent d\u00e9grader la qualit\u00e9 du travail et avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur la sant\u00e9 des salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Desnoyers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/14/0/340/170/1342/671/60/0/bd9db52_1665129317954-kijuhy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-19">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤ Celui qui a fait capoter le mariage le plus attendu de la décennie n’est autre que le nouveau président de l’Autorité de la concurrence. La feuille de route de ce banquier central aux valeurs de gauche : s’attaquer aux monopoles pour mieux défendre le pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Patrick Gaillardin pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Médias         Benoît Cœuré, l’homme qui a dit non à la fusion TF1-M6   Par Marie Charrel   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 05h56     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitCelui qui a fait capoter le mariage le plus attendu de la décennie n’est autre que le nouveau président de l’Autorité de la concurrence. La feuille de route de ce banquier central aux valeurs de gauche : s’attaquer aux monopoles pour mieux défendre le pouvoir d’achat.                Ce n’est pas le genre de job où on se fait des amis. « Je lui ai dit : “Sur certains dossiers, tu n’auras que des balles à prendre, on voudra ta peau” », raconte l’un de ceux qu’il a consultés avant d’accepter le poste. Même pas peur : à peine arrivé, Benoît Cœuré, nouveau patron de l’Autorité de la concurrence (ADLC), a fait capoter l’un des deals les plus attendus de la décennie dans le paysage médiatique français : la fusion TF1-M6.          Malgré les millions d’euros dépensés en frais d’avocat, les deux groupes ont jeté l’éponge le 16 septembre face aux exigences de l’institution, dont le premier rôle est de valider (ou non) les opérations de fusion-acquisition. Dans la foulée, le groupe Bertelsmann, déçu, a même enterré l’idée de vendre M6. « La France a raté l’occasion de se bâtir un géant pour résister aux plates-formes américaines comme Netflix », lâche un partisan de la fusion.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Scénario catastrophe ou consolidation « évidente » : la fusion TF1-M6, une union à risque                 Depuis l’annonce de ce projet de mariage, au printemps 2021, la précédente présidente de l’Autorité de la concurrence, Isabelle de Silva, en souligne les obstacles juridiques. L’Elysée, de son côté, y est favorable. En octobre 2021, le non-renouvellement d’Isabelle de Silva fait l’effet d’une bombe et alimente toutes les spéculations. Son successeur, Benoît Cœuré, a-t-il rejeté la fusion pour asseoir l’indépendance de l’institution ? « C’est mal le connaître : il est imperméable aux influences », sourit l’un de ses amis, rappelant que cette décision n’est pas uniquement la sienne – elle a été prise collégialement, après une longue instruction des services de l’ADLC.          Mais que diable ce discret polytechnicien de 53 ans, ancienne figure de la Banque centrale européenne (BCE) et coutumier des cénacles feutrés du G20, est-il allé faire dans pareil guêpier ? Lorsque la tempête médiatique est retombée, nous sommes allés lui poser la question dans son bureau de l’ADLC, rue de l’Echelle (Paris 1er), où il s’est installé en janvier. Sous les hauts plafonds aux moulures haussmanniennes, ses étagères ploient déjà sous les rapports et les livres de macroéconomie. Au centre, le Mobilier national a installé là, par erreur, un tableau contemporain guère à son goût. Derrière la table de travail, une carte de l’Europe au XVIIe siècle : son cadeau de départ de la BCE, où il est resté huit ans.           « L’Autorité de la concurrence est complètement apolitique, mais, à titre personnel, je pense que la concurrence est une valeur de gauche. » Benoît Cœuré          Franc, il attaque d’emblée : « Dans le dossier TF1-M6, je n’ai reçu aucune pression politique. » Pas de coup de fil de Bercy ni de l’Elysée, promis : « Ils ont complètement respecté l’indépendance de l’institution. » Las de la polémique, il veut s’enthousiasmer – sincèrement – pour les autres dossiers chers à sa nouvelle maison. Les quatre sociétés de collecte des ordures sanctionnées pour entente en Haute-Savoie : « L’argent du contribuable était en jeu. » L’entente des ambulanciers en Ariège : « Elle lésait les hôpitaux. » Et dans son carnet de bal des prochains mois : les géants du numérique, bien sûr. Mais aussi du concret, bien moins médiatique : le manque de concurrence dans les départements d’outre-mer, la réforme du permis de conduire, les contrats des sociétés d’autoroute, les professions réglementées que la loi Macron de 2015 a commencé à secouer… « Nous allons faire des propositions au gouvernement », annonce-t-il.        Il vous reste 56.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/13/benoit-c-ure-l-homme-qui-a-dit-non-a-la-fusion-tf1-m6_6145575_4500055.html"},"headline":"Beno\u00eet C\u0153ur\u00e9, l\u2019homme qui a dit non \u00e0 la fusion TF1-M6","dateCreated":"2022-10-13T05:45:16+02:00","datePublished":"2022-10-13T05:45:16+02:00","dateModified":"2022-10-13T05:56:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","M\u00e9dias"],"description":"Celui qui a fait capoter le mariage le plus attendu de la d\u00e9cennie n\u2019est autre que le nouveau pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence. La feuille de route de ce banquier central aux valeurs de gauche : s\u2019attaquer aux monopoles pour mieux d\u00e9fendre le pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/302/0/1500/750/1342/671/60/0/00598f9_230729-3291791.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-20">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤ La juriste Lise Chatain regrette, dans une tribune au « Monde », que le législateur ne soit pas allé assez loin, lors de son vote du 6 octobre, dans la réforme de la fiscalité des pensions alimentaires.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Famille         « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Tribune        Lise Chatain  Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne        La juriste Lise Chatain regrette, dans une tribune au « Monde », que le législateur ne soit pas allé assez loin, lors de son vote du 6 octobre, dans la réforme de la fiscalité des pensions alimentaires.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Une proposition de loi sur la délicate question de la taxation des pensions alimentaires perçues pour l’entretien et l’éducation d’un enfant a été votée, le 6 octobre. La proposition, portée par Aude Luquet (MoDem), prévoyait initialement que les pensions alimentaires perçues ne soient pas taxables dans la limite de 4 000 euros annuels par enfant (avec un plafond de 12 000 euros annuels) et ne soient pas déductibles des impôts par celui qui les verse, dans les mêmes limites.          Alors même qu’il s’agit d’une mesure profondément redistributive qui ne devrait pas obérer les finances publiques, cette proposition a été substantiellement amendée.          Le texte adopté en séance permet seulement que les pensions alimentaires ne soient pas comprises dans le revenu fiscal de référence du parent bénéficiaire, ce qui devrait lui permettre un accès plus large aux prestations sociales.          Il s’agit d’un premier pas qu’il faut saluer, mais, au-delà, on peut former l’espoir un peu fou qu’à l’occasion des prochains débats sur ce texte, au Sénat puis lors d’une éventuelle navette, nos parlementaires, même s’ils sont pour beaucoup d’entre eux des pères divorcés qui versent des pensions dont ils apprécient la déduction, pourront entendre raison dans l’intérêt de l’enfant en votant le texte initialement présenté.          Pension versée par le père dans 97 % des cas          Le code civil prévoit une obligation pour les parents de « nourrir, entretenir et élever leurs enfants ». Il dispose, par ailleurs, que « chacun des parents contribue à l’entretien et à l’éducation des enfants à proportion de ses ressources, de celles de l’autre parent, ainsi que des besoins de l’enfant » (art. 371-2). En cas de séparation entre les parents, cette obligation d’entretien prend la forme d’une pension alimentaire versée par l’un des parents à l’autre.          Dans l’immense majorité des cas, la pension versée par un époux pour l’entretien et l’éducation des enfants l’est par le père : en cas de séparation des parents, une contribution pour l’entretien et l’éducation de l’enfant est versée pour sept enfants sur dix, et la pension est versée par le père dans 97 % des cas. Dès lors, si le père verse la pension, c’est parce que ses ressources sont supérieures à celles de la mère.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un quart des parents divorcés ayant la charge des enfants ne touchent pas de pension alimentaire                 A cet égard, il est encore utile de rappeler qu’aujourd’hui en France, compte tenu des inégalités en matière de volume de travail, les femmes perçoivent en moyenne une rémunération inférieure de 28,5 % à celle des hommes et que, quand elles sont en couple, la différence de revenu est de 42 %.        Il vous reste 69.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/le-mecanisme-fiscal-de-taxation-deduction-de-la-pension-alimentaire-versee-par-le-pere-revele-une-profonde-iniquite_6145574_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le m\u00e9canisme fiscal de taxation-d\u00e9duction de la pension alimentaire vers\u00e9e par le p\u00e8re r\u00e9v\u00e8le une profonde iniquit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-13T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-10-13T05:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Famille"],"keywords":["Vie quotidienne","Famille","Tribunes \u00e9co","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Tribunes","Imp\u00f4ts","Argent & Placements","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"La juriste Lise Chatain regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le l\u00e9gislateur ne soit pas all\u00e9 assez loin, lors de son vote du 6\u00a0octobre, dans la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des pensions alimentaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Lise Chatain","description":"Professeur \u00e0 la facult\u00e9 de droit de Dijon, Universit\u00e9 de Bourgogne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/250/0/3071/1535/1342/671/60/0/6147a2b_1665589538275-pns-394867.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille/"}}
       


        
  
