<FILE-date="2022/10/13/19">

<article-nb="2022/10/13/19-1">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La France a remporté la médaille d’argent lors de l’épreuve par équipes mixtes, aux championnats du monde, jeudi 13 octobre à Tachkent. En finale, ils se sont inclinés face au Japon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Judo             Aux Mondiaux de judo, les Français vice-champions par équipes mixtes      La France a remporté la médaille d’argent lors de l’épreuve par équipes mixtes, aux championnats du monde, jeudi 13 octobre à Tachkent. En finale, ils se sont inclinés face au Japon.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe de France de judo, sur le podium des championnats du monde, à Tachkent, le 13 octobre 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Les champions olympiques en titre contre les champions du monde en titre : les Mondiaux à Tachkent se sont clôturés par un « classique » du judo. Pour la quatrième fois de suite, la France et le Japon se sont affrontés en finale de l’épreuve par équipes mixtes des championnats du monde, jeudi 13 octobre. Et pour la quatrième fois de suite, les Japonais se sont imposés (4 victoires à 2), prenant leur revanche sur la finale olympique de 2021, à Tokyo.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les judokas tricolores renversent la montagne japonaise                   Avant de se retrouver en finale, Français comme Japonais ont dominé la compétition dans la matinée. Les premiers ont dominé la Géorgie (4-0), la Chine (4-1) et Israël (4-1), tandis que les seconds n’ont laissé aucune chance à la République dominicaine, les Pays-Bas et l’Allemagne, tous battus 4-0.                 Malgré l’absence de ses leaders Teddy Riner, blessé, et Clarisse Agbegnenou, qui a donné naissance à son premier enfant en juin, l’équipe de France a donné du fil à retordre aux Japonais. Sacrée championne du monde dans la catégorie des plus de 78 kg la veille, Romane Dicko a continué sur sa lancée en remportant tous ses combats du jour par ippon en moins d’une minute. C’est elle qui a ramené la France à 1-1 en finale, après la défaite d’Alexis Mathieu.                             Lire aussi :  Romane Dicko, médaille d’or aux mondiaux de judo et nouvelle patronne des Bleus                   Puis, après la victoire de Hygoa Ota contre Joseph Terhec (plus de 90 kg), Sarah-Léonie Cysique a encore une fois montré qu’elle se transcendait dans les épreuves par équipes. La vice-championne olympique a battu Haruka Funakubo, contre qui elle a toujours perdu en individuel, pour remettre les deux équipes à égalité (2-2).            « On marque notre territoire »            Malgré des combats disputés, Joan-Benjamin Gaba et Marie-Eve Gahié se sont ensuite inclinés. « On est déçus mais il y a de la fierté quand même, a confié, juste après la finale, Christophe Massina, responsable de l’équipe de France féminine, au micro de La chaîne L’Equipe. Les Japonais ont un peu tremblé, et c’est important de marquer les esprits. »                Cette médaille d’argent vient clôturer un Mondial en demi-teinte pour la délégation tricolore, qui ramène cinq médailles de cette semaine de Tachkent – une en or, une en argent et trois en bronze.            Malgré des éliminations prématurées et des déceptions en individuel, l’équipe de France a montré qu’il fallait toujours compter sur elle. « Quand Sarah-Léonie arrive à se lâcher, il n’y a pas photo. Romane, je n’en parle même pas. Et Marie-Eve a aussi fait une super journée. On marque notre territoire et on montre que la compétition par équipes fait partie de notre ADN », estime Christophe Massina. Avec, pour objectif, Paris 2024.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/13/judo-les-francais-vice-champions-du-monde-par-equipes-mixtes_6145691_3242.html"},"headline":"Aux Mondiaux de judo, les Fran\u00e7ais vice-champions par \u00e9quipes mixtes","dateCreated":"2022-10-13T17:10:34+02:00","datePublished":"2022-10-13T17:10:34+02:00","dateModified":"2022-10-13T17:44:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Judo"],"keywords":["Sports de combat","Judo","Sport"],"description":"La France a remport\u00e9 la m\u00e9daille d\u2019argent lors de l\u2019\u00e9preuve par \u00e9quipes mixtes, aux championnats du monde, jeudi 13\u00a0octobre \u00e0 Tachkent. En finale, ils se sont inclin\u00e9s face au Japon.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/546/0/4800/2400/1342/671/60/0/1c66c01_5448033-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Judo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/judo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-2">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Selon « Le Monde », la directrice générale, Florence Hardouin, a recueilli une douzaine de témoignages de salariées importunées par le président de la FFF. L’inspection par le ministère des sports débute jeudi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Football              La FFF sur un volcan : nouvelles accusations contre Noël Le Graët, manipulations et règlements de comptes      Selon « Le Monde », la directrice générale, Florence Hardouin, a recueilli une douzaine de témoignages de salariées importunées par le président de la FFF. L’inspection par le ministère des sports débute jeudi.          Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Florence Hardouin et Noël Le Graët, au stade Laugardalsvöllur, à Reykjavik (Islande), le 11 octobre 2019.  STÉPHANE MANTEY / PRESSE SPORTS               Raté. Sur le papier, le « séminaire » avait pour but de ressouder les troupes autour du « patron ». Organisée mercredi après-midi, la réunion informelle du comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) a pourtant très vite pris la forme de grande explication à huis clos, voire d’une séance de thérapie collective.          A la veille du lancement de l’audit réalisé à la « 3F » par les trois inspecteurs de l’Inspection générale de l’éducation, du sport et de la recherche (IGESR) sur décision de la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, de nouveaux témoignages recueillis par Radio France mettent en cause le président de la FFF, Noël Le Graët, déjà accusé en septembre par le magazine So Foot d’avoir envoyé des SMS salaces à des collaboratrices. La directrice générale de la fédération, Florence Hardouin, se voit reprocher de n’avoir rien fait des témoignages de salariées qu’elle a elle-même recueillis.          Invitations répétées « pour venir dîner avec lui », drague « lourdingue », main posée « sur la cuisse », propos tendancieux… Plusieurs anciennes salariées ont décrit par le menu à Radio France les comportements déplacés à leur égard de M. Le Graët, perçu par une ancienne employée comme « un vieux monsieur qui n’a pas vu que le monde avait changé ».                           Lire aussi :  Noël Le Graët, Fernand Duchaussoy, Jean Fournet-Fayard… Cartons rouges en série à la FFF                 « Je conteste fermement les prétendus comportements “déplacés” à l’égard de salariées au sein de la FFF, a répondu le patron du football français, encore soutenu par son comité exécutif, mercredi. J’ai toujours entretenu des relations respectueuses avec mes collaboratrices et mes collaborateurs dans un climat de confiance mutuelle. Ces allégations anonymes à la fois mensongères et malveillantes visent manifestement à me nuire professionnellement et personnellement. »          Même au cœur de la tempête, le Breton ne dévie pas de sa ligne et feint l’indifférence face à ces nouvelles accusations. « Il n’y en a pas des SMS, affirmait déjà au Monde, à la mi-septembre, le dirigeant de 80 ans, élu jusqu’à la fin de 2024. C’est bizarre d’ailleurs que personne n’ait déposé de plainte. On va arrêter d’en parler, je m’en fous. »          Une douzaine de signalements          Mais ces témoignages anonymes recueillis par Radio France visent également le management de la « DG », Florence Hardouin, en poste depuis 2013 et désormais en conflit larvé avec M. Le Graët. « Florence Hardouin était au courant du comportement du président. Elle m’a demandé de lui raconter. Je pensais qu’elle allait me protéger. En fait non, elle a tout enterré », a confié une ex-salariée.        Il vous reste 65.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/13/fff-nouvelles-accusations-manipulations-reglements-de-comptes-la-federation-sur-un-volcan_6145663_1616938.html"},"headline":"La FFF sur un volcan\u00a0: nouvelles accusations contre No\u00ebl Le Gra\u00ebt, manipulations et r\u00e8glements de comptes","dateCreated":"2022-10-13T14:08:05+02:00","datePublished":"2022-10-13T14:08:05+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:05:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Selon \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la directrice g\u00e9n\u00e9rale, Florence Hardouin, a recueilli une douzaine de t\u00e9moignages de salari\u00e9es importun\u00e9es par le pr\u00e9sident de la FFF. L\u2019inspection par le minist\u00e8re des sports d\u00e9bute jeudi.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/287/0/5568/2784/1342/671/60/0/f0d2ccb_1665652840193-pressesports-129048-0185.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-3">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ En supériorité numérique après deux expulsions côté portugais, l’Olympique de Marseille a profité des erreurs du Sporting Portugal et s’est rendu le match facile pour l’emporter 0-2, mercredi soir. La qualification pour les huitièmes de finale est relancée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : l’OM enchaîne un deuxième succès contre le Sporting Portugal      En supériorité numérique après deux expulsions côté portugais, l’Olympique de Marseille a profité des erreurs du Sporting Portugal et s’est rendu le match facile pour l’emporter 0-2, mercredi soir. La qualification pour les huitièmes de finale est relancée.          Par Hortense Leblanc         Publié aujourd’hui à 02h20, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Olympique de Marseille s’est imposé 0-2 sur la pelouse du Sporting Portugal, mercredi 12 octobre.  ARMANDO FRANCA / AP                 L’Olympique de Marseille est plus que jamais dans la course pour la qualification en huitièmes de finale de la Ligue des champions. Les Phocéens se sont imposés sur la pelouse du Sporting Portugal, mercredi 12 octobre, en profitant notamment de deux cartons rouges adressés aux Lisboètes (0-2). Ils enchaînent deux succès dans la compétition pour la première fois depuis la saison 2011-2012, et ont leur destin entre les mains pour rallier la phase finale.            Après ses deux défaites inaugurales contre Tottenham (2-0) et Francfort (0-1), rien ne laissait présager une belle campagne européenne pour l’Olympique de Marseille. Mais, dans un groupe serré, les Phocéens ont su inverser la tendance pour se placer en deuxième position, grâce à deux succès contre le Sporting Portugal. Après un match aller marqué par les erreurs grossières des gardiens lisboètes (4-1), les hommes d’Igor Tudor ont à nouveau réussi à faire déjouer les Lions. Ils ont profité de cadeaux de la part des Portugais, avec notamment deux fautes en une minute de Ricardo Esgaio, expulsé après avoir provoqué un penalty transformé par Mattéo Guendouzi (20e).                             Lire aussi :  Sporting Portugal-Olympique de Marseille : l’OM s’impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxième place de son groupe                   Harit inarrêtable            Mais, au-delà de ces faits de jeu, les Marseillais ont su se rendre le match facile et se sont donné les moyens de l’emporter. Dominateurs, ils ont privé le Sporting de ballon et la défense, impeccable, a réussi à couper les quelques offensives portugaises, avec un seul tir concédé en première période. Elément-clé de cette domination, Amine Harit s’est retrouvé dans tous les bons coups sur la pelouse du stade José-Alvalade. A l’origine et parfois à la conclusion de certaines actions, le Marocain a orienté le jeu marseillais et gagné de précieux mètres balle au pied. Mais, surtout, il a provoqué un penalty par son pressing intense, avant de servir Alexis Sanchez pour le deuxième but (30e), bien couvert par un mauvais alignement de la défense du Sporting.            3 - Le Sporting a récolté 3 cartons rouges contre Marseille en Ligue des Champions cette saison, aucune équipe n'en… https://t.co/3NzZp1Rfwr— OptaJean (@OptaJean)              « Je pense que la victoire est méritée. On a mis du rythme et, quand on arrive à mener [0-2] dans ce genre de match, il faut réussir à gérer, et c’est ce que l’on a fait », a réagi Amine Harit, au micro de Canal+, à l’issue de la rencontre. Les Marseillais auraient pu néanmoins alourdir le score, notamment après la seconde expulsion d’un joueur du Sporting (Pedro Gonçalves), à l’heure de jeu. Tant pis pour la différence de buts, les Marseillais tenteront de se qualifier en glanant des points dès leur prochain match, sur la pelouse de l’Eintracht Francfort, le 26 octobre. Mais, avant cela, une prochaine échéance les attend, dimanche, avec le classique contre le PSG, à 21 heures.                             Lire aussi :  Ligue 1 : les deux leaders du championnat, Paris et Marseille, calent avant de s’affronter                        Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/13/ligue-des-champions-l-om-enchaine-un-deuxieme-succes-contre-le-sporting-portugal_6145562_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: l\u2019OM encha\u00eene un deuxi\u00e8me succ\u00e8s contre le Sporting Portugal","dateCreated":"2022-10-13T02:20:08+02:00","datePublished":"2022-10-13T02:20:08+02:00","dateModified":"2022-10-13T09:21:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"En sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique apr\u00e8s deux expulsions c\u00f4t\u00e9 portugais, l\u2019Olympique de Marseille a profit\u00e9 des erreurs du Sporting Portugal et s\u2019est rendu le match facile pour l\u2019emporter 0-2, mercredi soir. La qualification pour les huiti\u00e8mes de finale est relanc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/481/0/5774/2887/1342/671/60/0/4c87ede_5441058-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-4">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Inflation oblige, Paris 2024 doit réviser certains « arbitrages » côté dépenses et chercher à accroître les recettes, mais devra aussi piocher dans ses 315 millions d’euros de réserves, a déclaré la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, mercredi au Sénat.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : pour tenir son budget, le Comité d’organisation mobilisera une partie de sa réserve pour aléas      Inflation oblige, Paris 2024 doit réviser certains « arbitrages » côté dépenses et chercher à accroître les recettes, mais devra aussi piocher dans ses 315 millions d’euros de réserves, a déclaré la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, mercredi au Sénat.       Le Monde     Publié hier à 19h35, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’impact de l’inflation sur le budget du Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop) est encore en cours de chiffrage. Mais face au risque d’un dérapage, qu’officiellement les organisateurs disent vouloir à tout prix éviter, l’un des leviers consistera à mobiliser pour partie la réserve pour aléas. C’est ce qu’a déclaré, mercredi 12 octobre, la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra.            Face aux surcoûts générés par la hausse des prix (environ 6 %), un « enjeu capital », « il n’y a pas de baguette magique », a-t-elle expliqué devant la commission des affaires culturelles du Sénat. Le budget du Cojop ayant été établi sur la base d’une inflation à 1,4 %, il faudra « revoir un certain nombre d’arbitrages » en matière de dépenses, « et aussi parfois compenser sur le plan des recettes [dégager des recettes supplémentaires] pour préserver l’équilibre entre dépenses et recettes », a détaillé la ministre. Elle a ajouté qu’un « troisième élément d’ajustement » consisterait en « une mobilisation d’une part de la réserve pour aléas ».            Un comité d’audit invitait à « préserver la réserve pour aléas »            Cette réserve pour aléas, qui figure dans le budget du Cojop (3,9 milliards d’euros), est de 315 millions d’euros. Elle n’a pas été sollicitée jusqu’à présent. Jusqu’à il y a peu, la direction de Paris 2024 assurait refuser d’y toucher. Pas plus qu’elle n’envisage de recourir à la garantie de l’Etat, portée de 1,2 milliard à 3 milliards d’euros, fin 2021, pour « couvrir tout éventuel déficit du budget pluriannuel du Cojop », selon l’article 39 du projet de loi de finances pour 2022.                 En juillet, un comité d’audit, mis en place à la demande de la direction du Cojop, et dirigé par l’ancien préfet Jacques Lambert, avait pour sa part recommandé « que tout soit fait pour préserver la réserve pour aléas du budget à son plus haut niveau possible ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   Dans son rapport, ce comité avait plutôt préconisé de « renoncer à d’éventuelles opérations programmées et non encore engagées ». Il soulignait notamment que l’essentiel des problèmes ne réside pas dans une « absence de maîtrise des dépenses, mais de la difficulté à faire coïncider les exigences de niveaux de service requis par le Comité international olympique d’une part, les ambitions dévolues à certains projets d’autre part, avec les ressources financières disponibles ».            La Solidéo doit faire face à un surcoût de 150 millions d’euros            La Solidéo, l’autre structure qui « incarne » ces Jeux et qui est chargée de financer, superviser et livrer les ouvrages nécessaires, a pour sa part déjà acté le poids de l’inflation sur son budget (aujourd’hui de 4 milliards d’euros) : la société publique va devoir intégrer un surcoût jusqu’aux JO « de l’ordre de 150 millions d’euros », a rappelé Amélie Oudéa-Castéra.                « Les chiffrages sont en train d’être affinés par la Solideo, qui aboutira complètement à son conseil d’administration de décembre sur le sujet », a ajouté la ministre, soulignant que l’Etat « prendra en charge 96 millions d’euros, soit deux tiers de la somme ».            Le reste, soit « un tiers de la somme », devra être financé par les collectivités concernées par les chantiers en cours, « avec un décompte très précis, très équitable, qui repose sur leur quote-part à chacune dans les ouvrages olympiques portés par la Soilideo ».            En juillet 2021, la Solideo avait déjà revu à la hausse son budget, faisant passer la contribution publique de 1,38 milliard à 1,55 milliard d’euros.                             Lire aussi :  JO 2024 : l’Etat et les collectivités vont devoir financer une hausse du budget                   Le projet de budget du ministère des sports pour 2023, qui sera examiné prochainement par le Parlement, intègre « d’ores et déjà une contribution de 61 millions d’euros au titre de la prise en compte par l’Etat de cette dimension d’inflation », a également expliqué Amélie Oudéa-Castéra.                             Lire aussi :  Budget 2023 : une légère augmentation pour les sports                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/12/jo-2024-pour-tenir-son-budget-le-comite-d-organisation-mobilisera-une-partie-de-sa-reserve-pour-aleas_6145543_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: pour tenir son budget, le Comit\u00e9 d\u2019organisation mobilisera une partie de sa r\u00e9serve pour al\u00e9as","dateCreated":"2022-10-12T19:35:55+02:00","datePublished":"2022-10-12T19:35:55+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:37:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Inflation oblige, Paris 2024 doit r\u00e9viser certains \u00ab\u00a0arbitrages\u00a0\u00bb c\u00f4t\u00e9 d\u00e9penses et chercher \u00e0 accro\u00eetre les recettes, mais devra aussi piocher dans ses 315\u00a0millions d\u2019euros de r\u00e9serves, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, mercredi au S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/171/0/8640/4320/1342/671/60/0/9f89cc1_f9ebab26bd66410281071cd9b37e874a-f9ebab26bd66410281071cd9b37e874a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-5">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Grâce à des buts de Mattéo Guendouzi et Alexis Sanchez en première période, l’Olympique de Marseille s’est imposé mercredi sur la pelouse du Sporting Portugal. L’OM est deuxième du groupe D et peut encore croire à une qualification pour les huitièmes de finale de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Je vous souhaite aussi une nuit étoilée en quittant le Kop Austerlitz.    kopiste  de tjrs          Merci à vous kopiste, très bonne soirée !                    22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST TERMINÉ ! L’OM ENCHAÎNE UNE DEUXIÈME VICTOIRE DE SUITE EN C1 !             Grâce à des buts de Mattéo Guendouzi et Alexis Sanchez, Marseille prend la deuxième place du groupe D, derrière Tottenham. Très bonne opération pour les Phocéens, qui conservent leurs espoirs de voir les huitièmes de finale de la compétition.                    22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur cette double confrontation l om aura fait un CARTON contre le sporting     David 54         Un carton plein !                    22:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux minutes de temps additionnel        Plus que quelques secondes de jeu au stade José Alvalade.                    22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernier changement pour l’OM             Jordan Veretout est remplacé par Pape Gueye.                    22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A part ça quelqu'un a des nouvelles de Pogba ? Le joueur hein...    Gilles         Reprise de l’entraînement pour fin octobre-début novembre, semble-t-il. Il a en tout cas commencé à recourir mais est trop court pour s’entraîner avec ses coéquipiers. Et s’il joue avec la Juventus d’ici au 9 novembre, date de la liste pour le Mondial, peut-être que Didier Deschamps le sélectionnera.                    22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poteau pour l’OM !             Veretout est lancé dans la surface et tente le centre en retrait. C’est Inacio qui dévie le ballon sur son poteau. Le Sporting n’est pas passé loin de faire un nouveau cadeau à Marseille.                    22:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ouuuun le frisson turc             Cengiz Ünder tente la frappe enroulée du pied gauche. C’est assez loin des buts mais à la télé, on vous jure que ça avait l’air de passer tout proche de la lucarne.                    22:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L om dans la gestion en vu du clasico???    David 54         Il y a peut-être de ça. Pour rappel, l’Olympique de Marseille jouera au Parc des Princes dimanche soir, contre le Paris Saint-Germain, pour ce qui sera le choc de la 11ᵉ journée de Ligue 1. Et évidemment, on suivra ça en live, ici-même.                    22:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est le résultat de Bruges: finiront-ils chocolat?    Air H         Pas de médaille en chocolat pour les joueurs de Bruges, mais bien la qualification pour les huitièmes de finale. En faisant match nul sur la pelouse de l’Atlético de Madrid en début de soirée (0-0), Bruges devient le deuxième club belge de l’histoire - après La Gantoise en 2015-2016 - à passer la phase de groupes.                    22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ça joue plus trop au football en ce moment...        Entre les Marseillais qui gèrent le résultat plutôt que d’aller chercher à marquer un troisième but et les joueurs du Sporting qui continuent de tacler dans tous les sens, on a davantage l’impression d’assister à un match de rugby depuis quelques minutes.                    22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'est-ce qu'un hamster dans l'espace?     Un hamsteroïde !!!        Comment appelle-t-on la maman loutre ?    Loutre mère        Que fait une vache qui ferme les yeux ?    Du lait concentré        Comment appelle-t-on une bagarre entre une carotte et un petit pois ?    Un bon duel !          Qu’avons-nous fait de mal pour mériter ça ? Une charade et ça y est, les vannes sont ouvertes.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre le Sporting Portugal et l’Olympique de Marseille, pour le compte de la quatrième journée de la phase de groupes de la Ligue des champions.         De quoi s’agit-il ? D’un match très important dans la course aux huitièmes de finale pour l’Olympique de Marseille qui, après sa première victoire dans la compétition, la semaine dernière, contre le Sporting Portugal, au stade Vélodrome, espère désormais battre le club lisboète chez lui.         Où ? A l’Estadio José Alvalade.         A quelle heure ? A 21 heures.         Sur quelles chaînes ? RMC Sport 1 et Canal+.         Qui live ? Hortense Leblanc et Denis Ménétrier, du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Sporting Portugal         Israel − Inacio, Coates, Reis − Ricardo Esgaio, Ugarte, Morita, Nuno Santos −Trincao, Edwards, Gonçalves         Entraîneur : Ruben Amorim.         Marseille         Lopez – Mbemba, Bailly, Balerdi – Clauss, Rongier (cap.), Veretout, Tavares – Guendouzi, Harit – Alexis Sanchez         Entraîneur : Igor Tudor.         Qui arbitre ? L’Espagnol Alejandro Hernandez.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De cette ode au poulet rôti, savoureux emblème du dimanche midi         A lire en attendant         En Ligue des champions, l’Olympique de Marseille se relance en battant le Sporting Portugal         Ligue 1 : les deux leaders du championnat, Paris et Marseille, calent avant de s’affronter         Ligue des champions : Kylian Mbappé, buteur du soir sur fond de divorce avec le PSG         Les envies de départ de Kylian Mbappé du PSG         Ligue 1 : Parisiens nerveux, Dimitri Payet historique et Terem Moffi inarrêtable         Ligue 1 : Laurent Blanc, un « Président » à la relance au chevet de l’OL                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","coverageStartTime":"2022-10-12T20:57:53+00:00","coverageEndTime":"2022-10-13T08:57:53+00:00","headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","description":"Gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Matt\u00e9o Guendouzi et Alexis Sanchez en premi\u00e8re p\u00e9riode, l\u2019Olympique de Marseille s\u2019est impos\u00e9 mercredi sur la pelouse du Sporting Portugal. L\u2019OM est deuxi\u00e8me du groupe D et peut encore croire \u00e0 une qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille : l’OM s’impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxième place de son groupe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Matt\u00e9o Guendouzi et Alexis Sanchez en premi\u00e8re p\u00e9riode, l\u2019Olympique de Marseille s\u2019est impos\u00e9 mercredi sur la pelouse du Sporting Portugal. L\u2019OM est deuxi\u00e8me du groupe D et peut encore croire \u00e0 une qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/2937/1958/1342/894/3/0/d393352_5441116-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-10-12T20:57:53+00:00"
,"endDate":"2022-10-13T08:57:53+00:00"
  L\u2019Olympique de Marseille est plus que jamais dans la course \u00e0 la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions. Les Phoc\u00e9ens se sont impos\u00e9s sur la pelouse du Sporting Portugal, mercredi 12 octobre (0-2), en profitant notamment des deux cartons rouges adress\u00e9s aux Lisbo\u00e8tes. Ils encha\u00eenent deux succ\u00e8s dans la comp\u00e9tition pour la premi\u00e8re fois depuis la saison 2011-2012 et ont leur destin entre les mains pour rallier la phase finale.          Apr\u00e8s ses deux d\u00e9faites inaugurales contre Tottenham (0-2) et Francfort (0-1), rien ne laisser pr\u00e9sager une belle campagne europ\u00e9enne pour l\u2019Olympique de Marseille. Mais dans un groupe serr\u00e9, les Phoc\u00e9ens ont su inverser la tendance pour se placer en deuxi\u00e8me place, gr\u00e2ce \u00e0 deux succ\u00e8s contre le Sporting Portugal (4-1, 2-0). Apr\u00e8s un match aller marqu\u00e9 par les erreurs grossi\u00e8res des gardiens lisbo\u00e8tes, les hommes d\u2019Igor Tudor ont \u00e0 nouveau r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9jouer les Lions. Ils ont profit\u00e9 de cadeaux de la part des Portugais, avec notamment deux fautes en une minute de Ricardo Esgaio, expuls\u00e9 apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9 un penalty transform\u00e9 par Matt\u00e9o Guendouzi (20\u1d49).          Mais au-del\u00e0 de ces faits de jeu, les Marseillais ont su se rendre le match facile et se sont donn\u00e9 les moyens de l\u2019emporter. Dominateurs, ils ont priv\u00e9 le Sporting de ballon et la d\u00e9fense, impeccable, a r\u00e9ussi \u00e0 couper les quelques offensives portugaises, avec un seul tir pour le Sporting en premi\u00e8re p\u00e9riode. \u00c9l\u00e9ment cl\u00e9 de cette domination, Amine Harit s\u2019est retrouv\u00e9 dans tous les bons coups sur le pelouse du stade Jos\u00e9 Alvalade. \u00c0 l\u2019origine et parfois \u00e0 la conclusion de certaines actions, le Marocain a orient\u00e9 le jeu marseillais et gagn\u00e9 de pr\u00e9cieux m\u00e8tres balle au pied. Il a surtout provoqu\u00e9 le penalty par son pressing intense, avant de servir Alexis Sanchez pour le deuxi\u00e8me but (30\u1d49), bien couvert par un mauvais alignement de la d\u00e9fense du Sporting.          \u00ab\u00a0Je pense que la victoire est m\u00e9rit\u00e9e, on a mis du rythme, et quand on arrive \u00e0 mener 2-0 dans ce genre de match, il faut r\u00e9ussir \u00e0 g\u00e9rer et c\u2019est ce que l\u2019on a fait\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Amine Harit \u00e0 l\u2019issue de la rencontre au micro de Canal+. Les Marseillais auraient pu n\u00e9anmoins alourdir le score, notamment apr\u00e8s la seconde expulsion, de Pedro Gon\u00e7alves, \u00e0 l\u2019heure de jeu. Tant pis pour la diff\u00e9rence de but, les Marseillais tenteront de se qualifier en glanant des points d\u00e8s leur prochain match, sur la pelouse de l\u2019Eintracht Francfort, le 26 octobre. Mais avant cela, une prochaine \u00e9ch\u00e9ance les attend, dimanche, avec le Classique contre le Paris Saint-Germain \u00e0 21 heures.                 Les joueurs marseillais c\u00e9l\u00e8brent la victoire de l\u2019OM sur la pelouse du Sporting Lisbonne en Ligue des champions au stade Jos\u00e9 Alvalade de Lisbonne, le 12 octobre. ARMANDO FRANCA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/499a9c7_e72dc5a44c4d44a685cb38274e9fc21a-e72dc5a44c4d44a685cb38274e9fc21a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de ce Sporting Portugal - Olympique de Marseille","dateModified":"2022-10-12T21:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T21:14:11+00:00","articleBody":"     Merci de nous avoir honor\u00e9s de votre pr\u00e9sence pour cette belle victoire marseillaise qui permet aux Phoc\u00e9ens de croire \u00e0 une qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions. Tout est encore possible dans ce groupe D, et c\u2019est pour \u00e7a que le football est beau. Merci encore et tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 toutes et tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T21:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T21:07:27+00:00","articleBody":"    Mon Papy et ma Mamy vous disent merci ! Et maintenant, dodo.    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous\u00a0! Bonne nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T21:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T21:06:32+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0On peut se satisfaire de cette performance. On a ce fait de jeu, le carton rouge, qui nous aide bien. Mais on le provoque. Ce sont des signaux positifs, on s\u2019impose avec la mani\u00e8re, donc on est tr\u00e8s content. De toute fa\u00e7on, on sait qu\u2019\u00e0 ce niveau-l\u00e0, il faut tout donner, physiquement ou techniquement. On a \u00e9t\u00e9 costauds ce soir, on a bien \u00e9tudi\u00e9 leur jeu, on a \u00e9t\u00e9 meilleurs tout simplement ce soir. C\u2019est l\u2019entra\u00eeneur qui nous aide pour jouer. Apr\u00e8s, c\u2019est le travail de tout le monde. On a r\u00e9pondu pr\u00e9sent ce soir, on peut \u00eatre fiers de nous.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du capitaine de l\u2019OM, Valentin Rongier","dateModified":"2022-10-12T21:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T21:05:00+00:00","articleBody":"     Dans le groupe D, celui de l\u2019OM, Tottenham s\u2019est impos\u00e9 de peu contre l\u2019Eintracht Francfort (3-2). Les Spurs (7 points) sont premiers de la poule, devant l\u2019OM (2\u1d49, 6 points), le Sporting Portugal (3\u1d49, 6 points) et l\u2019Eintracht Francfort (4\u1d49, 4 points).          Groupe A\u00a0:          Naples 4-2 Ajax          Glasgow Rangers 1-7 Liverpool          1. Naples (12 points, qualifi\u00e9) 2. Liverpool (9 points) 3. Ajax Amsterdam (3 points) 4. Glasgow Rangers (0 point).          Groupe B\u00a0:          Atl\u00e9tico de Madrid 0-0 Club Bruges          Bayer Leverkusen 0-3 FC Porto          1. Club Bruges (10 points, qualifi\u00e9) 2. FC Porto (6 points) 3. Atl\u00e9tico de Madrid (4 points) 4. Bayer Leverkusen (3 points)          Groupe C\u00a0:          FC Barcelone 3-3 Inter Milan          Viktoria Plzen 0-4 Bayern Munich          1. Bayern Munich (12 points, qualifi\u00e9) 2. Inter Milan (7 points) 3. FC Barcelone (4 points) 4. Viktoria Plzen (0 point)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats de la soir\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T21:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T21:00:32+00:00","articleBody":"    Barcelone \u00e9limin\u00e9 en phase de groupe, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9    La staaaaate !         Bien s\u00fbr, c\u2019est arriv\u00e9 en 1998, 1999, 2001 et... l\u2019an dernier. Le Bar\u00e7a avait termin\u00e9 la saison derni\u00e8re derri\u00e8re le Bayern Munich et le Benfica Lisbonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T21:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:55:51+00:00","articleBody":"    Onze ans ! ?     Toto         Onze ans sans deux victoires cons\u00e9cutives en Ligue des champions pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:55:26+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je pense que la victoire est m\u00e9rit\u00e9e sur un match o\u00f9 on est venus jouer contre une \u00e9quipe du Sporting qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne \u00e0 domicile sur ses derniers matchs. Quand on arrive \u00e0 mener dans ce type de matchs, il faut savoir g\u00e9rer et c\u2019est ce qu\u2019on a bien fait. Sur les deux matchs, on \u00e9tait sup\u00e9rieur. On a beaucoup travaill\u00e9 sur cette \u00e9quipe, on savait qu\u2019on aurait des coups \u00e0 jouer en r\u00e9cup\u00e9rant haut. On a \u00e9t\u00e9 au top sur le pressing, on a commis tr\u00e8s peu d\u2019erreurs. On sait que dans les matchs comme \u00e7a, il faut savoir \u00eatre tueur. Je pense qu\u2019on aurait pu en mettre plus ce soir, mais l\u2019efficacit\u00e9 offensive est l\u00e0 depuis deux matchs. Il faut s\u2019appuyer sur \u00e7a pour les deux derniers matchs. Il fallait une grosse force de caract\u00e8re pour revenir apr\u00e8s deux d\u00e9faites et c\u2019est ce qu\u2019on a bien fait. Il ne faut pas s\u2019enflammer et on va continuer.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de l\u2019homme du match, Amine Harit","dateModified":"2022-10-12T20:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:53:33+00:00","articleBody":"    Comme \u00e7a, j'ai envie de vous dire que je vous aime bien.\r\nJe partirai dans la nuit \u00e9toil\u00e9e \u00e0 la 90\u00e8me minute. \r\nJe vous souhaite aussi une nuit \u00e9toil\u00e9e en quittant le Kop Austerlitz.    kopiste  de tjrs          Merci \u00e0 vous kopiste, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:52:33+00:00","articleBody":"          Gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Matt\u00e9o Guendouzi et Alexis Sanchez, Marseille prend la deuxi\u00e8me place du groupe D, derri\u00e8re Tottenham. Tr\u00e8s bonne op\u00e9ration pour les Phoc\u00e9ens, qui conservent leurs espoirs de voir les huiti\u00e8mes de finale de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST TERMIN\u00c9\u00a0! L\u2019OM ENCHA\u00ceNE UNE DEUXI\u00c8ME VICTOIRE DE SUITE EN C1\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:52:26+00:00","articleBody":"    Sur cette double confrontation l om aura fait un CARTON contre le sporting     David 54         Un carton plein\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:50:42+00:00","articleBody":"     Plus que quelques secondes de jeu au stade Jos\u00e9 Alvalade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-10-12T20:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:47:52+00:00","articleBody":"          Jordan Veretout est remplac\u00e9 par Pape Gueye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour l\u2019OM","dateModified":"2022-10-12T20:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:46:14+00:00","articleBody":"    A part \u00e7a quelqu'un a des nouvelles de Pogba ? Le joueur hein...    Gilles         Reprise de l\u2019entra\u00eenement pour fin octobre-d\u00e9but novembre, semble-t-il. Il a en tout cas commenc\u00e9 \u00e0 recourir mais est trop court pour s\u2019entra\u00eener avec ses co\u00e9quipiers. Et s\u2019il joue avec la Juventus d\u2019ici au 9 novembre, date de la liste pour le Mondial, peut-\u00eatre que Didier Deschamps le s\u00e9lectionnera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:44:40+00:00","articleBody":"          Veretout est lanc\u00e9 dans la surface et tente le centre en retrait. C\u2019est Inacio qui d\u00e9vie le ballon sur son poteau. Le Sporting n\u2019est pas pass\u00e9 loin de faire un nouveau cadeau \u00e0 Marseille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poteau pour l\u2019OM\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:43:25+00:00","articleBody":"          Cengiz \u00dcnder tente la frappe enroul\u00e9e du pied gauche. C\u2019est assez loin des buts mais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on vous jure que \u00e7a avait l\u2019air de passer tout proche de la lucarne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuun le frisson turc","dateModified":"2022-10-12T20:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:42:55+00:00","articleBody":"    L om dans la gestion en vu du clasico???    David 54         Il y a peut-\u00eatre de \u00e7a. Pour rappel, l\u2019Olympique de Marseille jouera au Parc des Princes dimanche soir, contre le Paris Saint-Germain, pour ce qui sera le choc de la 11\u1d49 journ\u00e9e de Ligue 1. Et \u00e9videmment, on suivra \u00e7a en live, ici-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:40:34+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00e9sultat de Bruges: finiront-ils chocolat?    Air H         Pas de m\u00e9daille en chocolat pour les joueurs de Bruges, mais bien la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale. En faisant match nul sur la pelouse de l\u2019Atl\u00e9tico de Madrid en d\u00e9but de soir\u00e9e (0-0), Bruges devient le deuxi\u00e8me club belge de l\u2019histoire - apr\u00e8s La Gantoise en 2015-2016 - \u00e0 passer la phase de groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:38:49+00:00","articleBody":"     Entre les Marseillais qui g\u00e8rent le r\u00e9sultat plut\u00f4t que d\u2019aller chercher \u00e0 marquer un troisi\u00e8me but et les joueurs du Sporting qui continuent de tacler dans tous les sens, on a davantage l\u2019impression d\u2019assister \u00e0 un match de rugby depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a joue plus trop au football en ce moment...","dateModified":"2022-10-12T20:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:35:50+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'un hamster dans l'espace?     Un hamstero\u00efde !!!        Comment appelle-t-on la maman loutre ?    Loutre m\u00e8re        Que fait une vache qui ferme les yeux ?    Du lait concentr\u00e9        Comment appelle-t-on une bagarre entre une carotte et un petit pois ?    Un bon duel !          Qu\u2019avons-nous fait de mal pour m\u00e9riter \u00e7a\u00a0? Une charade et \u00e7a y est, les vannes sont ouvertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:35:00+00:00","articleBody":"          Le festival du jaune continue \u00e0 Lisbonne, cette fois c\u2019est Porro qui prend pour l\u2019ensemble de son \u0153uvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le jaune pour Porro","dateModified":"2022-10-12T20:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:34:11+00:00","articleBody":"    Carton de rouges ?    Dr\u00e9sienne         Vous avez l\u2019adresse pour nous les livrer\u00a0? On peut demander \u00e0 Anna \u00e0 Berlin sinon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:33:29+00:00","articleBody":"          ...premi\u00e8re occasion pour Payet. La frappe du gauche du R\u00e9unionnais passe au-dessus des buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une petite minute plus tard...","dateModified":"2022-10-12T20:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:32:19+00:00","articleBody":"          Et c\u2019est l\u2019immense Amine Harit qui c\u00e8de sa place, remplac\u00e9 par Dimitri Payet. Certains d\u2019entre vous r\u00e9clamaient ce dernier, il est bien l\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OM","dateModified":"2022-10-12T20:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:30:11+00:00","articleBody":"    Carton rouge    preums         Vous \u00eates effectivement le \u00ab\u00a0preums\u00a0\u00bb, bien jou\u00e9, on \u00e9l\u00e8vera le niveau la prochaine fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:29:12+00:00","articleBody":"    Sur les autres terrains que se pasa ?    Pocahontas         Liverpool m\u00e8ne 3-1 sur la pelouse des Glasgow Rangers. Le FC Porto domine Leverkusen, 3-0. L\u2019Inter Milan vient de prendre l\u2019avantage contre Barcelone (1-2). Le Bayern est en d\u00e9monstration contre le Viktoria Plzen (1-4). Et dans le groupe de l\u2019OM, Tottenham m\u00e8ne 3-1 face \u00e0 Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:29:00+00:00","articleBody":"          Alexis Sanchez cherche son capitaine en profondeur. Ce dernier reprend le ballon de la t\u00eate en premi\u00e8re intention mais Israel, le gardien du Sporting, sort la bonne parade. Le corner qui suit ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bel arr\u00eat d\u2019Israel devant Rongier\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:27:58+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et la petite stat\u2019 de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode","dateModified":"2022-10-12T20:27:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:26:23+00:00","articleBody":"    Sur sofoot ils proposent des charades dans leur live, on a un \u00e9quivalent ici ?    Jojo         Mon premier est parfois confondu avec un bus. Mon second est un poisson. Mon troisi\u00e8me est la couleur du Beaujolais du Papy de Dr\u00e9sienne. Mon tout est\u00a0?\u00a0?\u00a0?\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:26:18+00:00","articleBody":"          On \u00e9tait proche du 3-0. Valentin Rongier re\u00e7oit le ballon dans la surface de r\u00e9paration et tente la demi-vol\u00e9e du pied gauche. \u00c7a termine dans le petit filet du Sporting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuuh Rongier dans le petit filet","dateModified":"2022-10-12T20:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:24:51+00:00","articleBody":"          Un peu de repos pour Matt\u00e9o Guendouzi et Jonathan Clauss, remplac\u00e9s par Cengiz \u00dcnder et Issa Kabor\u00e9. Eric Bailly c\u00e8de lui sa place \u00e0 Samuel Gigot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement c\u00f4t\u00e9 marseillais","dateModified":"2022-10-12T20:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:23:54+00:00","articleBody":"     Le club portugais compte deux joueurs de moins sur le terrain et va avoir du mal \u00e0 se porter vers l\u2019avant. Esp\u00e9rons que l\u2019OM continue \u00e0 jouer, sinon on risque de s\u2019ennuyer tr\u00e8s fort...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La derni\u00e8re demi-heure risque d\u2019\u00eatre longue pour le Sporting","dateModified":"2022-10-12T20:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:23:27+00:00","articleBody":"    Bonsoir le Chaudron, \r\nsans vouloir vous enquiquinez trop, les cartes de Sardaigne sont arriv\u00e9es? Je pose la question car je n\u2019ai pas pu les poster moi-m\u00eame. Di me.    Anna \u00e0 Berlin          Ce n\u2019est malheureusement pas dans nos comp\u00e9tences de v\u00e9rifier l\u2019arriv\u00e9e du courrier, mais merci \u00e0 vous de nous envoyer du soleil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:22:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une faute sur Leonardo Balerdi, Pedro Gon\u00e7alves a pris un premier carton jaune. Avant d\u2019adresser, manifestement, un mot \u00e0 l\u2019arbitre, qui n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9. Et Alejandro Hernandez, l\u2019homme au sifflet ce soir, il ne faut manifestement pas l\u2019\u00e9nerver. R\u00e9sultat\u00a0: deuxi\u00e8me carton jaune et exclusion. Le Sporting est \u00e0 neuf\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gon\u00e7alves exclu pour s\u2019\u00eatre plaint aupr\u00e8s de l\u2019arbitre\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:20:26+00:00","articleBody":"          C\u2019est Pedro Gon\u00e7alves qui est exclu, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. On n\u2019a pas bien compris ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le deuxi\u00e8me rouge pour le Sporting\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:20:22+00:00","articleBody":"    Amine ce soir personne ne l Harit    David 54         Il est effectivement InHaritable\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:19:34+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e de Pedro Porro, sortie de Nuno Santos. Ruben Amorim, le coach du Sporting, prend des risques\u00a0: si un de ses joueurs se blesse, son \u00e9quipe devra terminer la rencontre \u00e0 neuf contre onze.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour le Sporting, \u00e0 la 59\u1d49 minute","dateModified":"2022-10-12T20:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:19:25+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression que \u00e7a manque un peu de Tuut Tuut, sans vouloir abuser...      Karamba         Vous avez raison\u00a0! Un Tuut Tuut pour appeler un but\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:18:20+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que le PSG, c'est comme le Beaujolais nouveau. Peut-\u00eatre s\u00e9duisant au d\u00e9but, mais plus d\u00e9cevant vers la fin.    Dr\u00e9sienne         Et il semblerait que ce soit l\u2019inverse pour l\u2019OM ... d\u00e9cevant au d\u00e9but de cette campagne europ\u00e9enne, et s\u00e9duisant d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:15:42+00:00","articleBody":"          Amine Harit est inarr\u00eatable. Le Marocain d\u00e9cale Jonathan Clauss \u00e0 droite qui lui met en retrait. Mais la frappe en premi\u00e8re intention de l\u2019attaquant marseillais fuit le cadre du Sporting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore Harit et \u00e7a passe de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:15:34+00:00","articleBody":"    Les buts?? On peut pas les voir?    Pocahontas                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il suffisait de le demander\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:14:40+00:00","articleBody":"    entend-on chanter les marseillais en tribune ?    chmik         On entend bien les supporters marseillais effectivement\u00a0! Ils sont plus de 1000 \u00e0 Lisbonne ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:14:22+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre de la rencontre d\u00e9cide de s\u00e9vir, car les Portugais multiplient les fautes, notamment sur Amine Harit. C\u2019est Manuel Ugarte qui prend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le carton pour Ugarte","dateModified":"2022-10-12T20:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:13:08+00:00","articleBody":"     Les joueurs marseillais tentent de trouver des espaces dans la d\u00e9fense portugaise en faisant patiemment tourner le ballon. On les sent sereins, les Phoc\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OM a repris le contr\u00f4le du ballon","dateModified":"2022-10-12T20:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:09:56+00:00","articleBody":"    Mon Papy a fait un choix radical. Il a d\u00e9cid\u00e9 de vivre, dor\u00e9navant, accroupi. C'est tr\u00e8s curieux.    Dr\u00e9sienne         La bonne nouvelle, c\u2019est que votre Papy est encore tr\u00e8s souple, ce n\u2019est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:09:39+00:00","articleBody":"     Le joueur de l\u2019OM est tr\u00e8s chaud, et se lance dans un d\u00e9boul\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche, arr\u00eat\u00e9 in extremis par la d\u00e9fense portugaise...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un raid pour Harit","dateModified":"2022-10-12T20:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:08:49+00:00","articleBody":"    C'est encore libanais ce soir au Kop, ou bien vous plantez vos dents dans une belle cuisse de poulet r\u00f4ti bien juteuse tout en faisant courir vos doigts sur le clavier ?    kopiste de tjrs          Le repas est d\u00e9j\u00e0 englouti et avait plut\u00f4t des saveurs am\u00e9ricaines....      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:06:47+00:00","articleBody":"     Les Portugais se portent d\u00e9j\u00e0 vers l\u2019avant, avec un centre repouss\u00e9 de Pau Lopez des deux poings. Avant une frappe contr\u00e9e par un d\u00e9fenseur marseillais. Le centre qui suit ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re action pour le Sporting\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:05:54+00:00","articleBody":"          C\u2019est Nazinho qui remplace Trincao. D\u00e9j\u00e0 le quatri\u00e8me changement dans ce match pour le Sporting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et un changement pour le Sporting \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-10-12T20:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:05:33+00:00","articleBody":"          C\u2019est reparti et c\u2019est le Sporting Portugal qui a donn\u00e9 le coup d\u2019envoi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00c9BUT DE LA DEUXI\u00c8ME MI-TEMPS \u00c0 LISBONNE\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T20:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:03:51+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour votre participation, voil\u00e0 les meilleures l\u00e9gendes propos\u00e9es pour cette photo.                (Photo by PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP) PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP          #JSUL: Toi l\u00e0-bas tu arr\u00eates de remplir ce jerricane !    A sec        #JSUL \"Regardez les mecs ! Y'a une station service ouverte l\u00e0-bas !\"    Totocaca        #JSUL \"j'ai dit thermostat 7 le four pour le poulet r\u00f4ti les gars oh !\"    chmik        Jsul : NON JE NE SUIS PAS MEUNIER, NON MON MOULIN NE VA PAS TROP VITE  ! VOUS ALLEZ LES FERMER VOS G..... ?!!!    Eglantine     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/bdfe5d1_5441135-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ","dateModified":"2022-10-12T20:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#689036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T20:03:17+00:00","articleBody":"    Je vous salue !    Dr\u00e9sienne         Ravis de vous avoir parmi nous Dr\u00e9sienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T20:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:55:02+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match du groupe D, celui de l\u2019OM, Tottenham m\u00e8ne 3-1 contre l\u2019Eintracht Francfort. En l\u2019\u00e9tat actuel des choses, Marseille est donc deuxi\u00e8me de la poule.          Les autres r\u00e9sultats \u00e0 la mi-temps\u00a0:          Groupe A\u00a0:          Glasgow Rangers 1-1 Liverpool          Groupe B\u00a0:          Bayer Leverkusen 0-1 FC Porto          Groupe C\u00a0:          FC Barcelone 1-0 Inter Milan          Viktoria Plzen 0-4 Bayern Munich      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit tour des terrains \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-10-12T19:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:52:24+00:00","articleBody":"    j'ai mis mon poulet r\u00f4ti \u00e0 cuire en d\u00e9but de match, histoire de savoir quand arr\u00eater le four... mais quand je regarde le temps,  je vois... 3268:32... mon poulet risque de cramer !    chmik         Allez, on vous aide\u00a0: c\u2019est la mi-temps, donc \u00e7a fait 45 minutes. C\u2019est peut-\u00eatre le moment de le sortir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:51:11+00:00","articleBody":"    Combien de supporters marseillais dans le stade ?    Ferdine         Selon les informations de RMC, ils seraient plus de 1 200 dans le parcage du stade Jos\u00e9 Alvalade r\u00e9serv\u00e9 aux visiteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:49:54+00:00","articleBody":"            PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP           Pour les non-initi\u00e9s au #JSUL (#JeSuisUneL\u00e9gende), proposez-nous votre l\u00e9gende la plus originale pour cette photo, et vous aurez peut-\u00eatre la chance d\u2019\u00eatre publi\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/bdfe5d1_5441135-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps, c\u2019est donc l\u2019heure du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T19:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:49:44+00:00","articleBody":"          Les Marseillais, dominateurs, rentrent aux vestiaires avec deux buts d\u2019avance. Ils ont eu la possession (60%) et ont profit\u00e9 des erreurs portugaises pour faire trembler les filets, avec un but de Guendouzi sur penalty, et d\u2019Alexis Sanchez dans le jeu. Le Sporting, qui a perdu son capitaine bless\u00e9, va terminer la partie \u00e0 10 contre 11 apr\u00e8s l\u2019expulsion d\u2019Esgaio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause, avec deux buts d\u2019avance pour l\u2019OM\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T19:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:49:15+00:00","articleBody":"     Les quelques offensives des Leoes sont bien coup\u00e9es par les d\u00e9fenseurs marseillais, malgr\u00e9 le positionnement haut de Nuno Tavares et Jonathan Clauss.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:47:41+00:00","articleBody":"    Si je ne me trompe pas c est tendu entre la France et le Portugal pour l indice uefa .\nUne bonne op\u00e9ration de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 aussi ce soir    David 54         Tout \u00e0 fait. Les deux victoires de l\u2019OM - si celle de ce soir se confirme - contre le Sporting Portugal vont soulager l\u2019indice UEFA de la France, qui est menac\u00e9e par le Portugal. Dommage que le Paris Saint-Germain n\u2019ait pas fait le plein contre le Benfica Lisbonne dans le m\u00eame temps...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:47:22+00:00","articleBody":"     Quatre minutes de temps additionnel dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:46:40+00:00","articleBody":"    Par transitivit\u00e9, \u00e7a veut dire qu\u2019Ajaccio bat le sporting     Einstein         Parce que c\u2019est \u00e9videmment comme \u00e7a que le football fonctionne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:46:23+00:00","articleBody":"    C'est uniquement contre l'OM que le sporting prend des cartons rouges ?    Gruf         Non, le FC Porto a aussi eu droit \u00e0 un petit coup de pouce du Sporting avec un carton rouge de Porro lors du match entre les deux \u00e9quipes le 20 ao\u00fbt dernier. Et Porto l\u2019avait emport\u00e9 3 buts \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:46:02+00:00","articleBody":"     Nuno Tavares fait parler sa vitesse pour obtenir un corner, repouss\u00e9 par le Sporting, mais le ballon reste dans les pieds marseillais. Jordan Veretout tente une frappe de loin, qui est capt\u00e9e en deux temps par Israel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:44:47+00:00","articleBody":"     L\u2019OM conc\u00e8de deux corners mais ils sont repouss\u00e9s par la d\u00e9fense de l\u2019OM. Les Phoc\u00e9ens repartent de l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:44:43+00:00","articleBody":"    Depuis quand l'OM n'a-t-il plus gagn\u00e9 2 fois de suite en Champion's League?    Curieux         Depuis onze ans. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, l\u2019OM s\u2019\u00e9tait qualifi\u00e9 lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes sur la pelouse du Borussia Dortmund, avec un but de fou de Mathieu Valbuena pour aller chercher la victoire (3-2, voir la vid\u00e9o ci-dessous). Avant d\u2019encha\u00eener avec un succ\u00e8s lors du huiti\u00e8me de finale aller contre l\u2019Inter Milan (1-0).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:43:21+00:00","articleBody":"          Le Marseillais, coupable d\u2019un tacle en retard  sur Nuno Santos, \u00e9cope d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Bailly est averti","dateModified":"2022-10-12T19:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:42:23+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re incursion dangereuse des Lisbo\u00e8tes dans la surface marseillaise, mais la d\u00e9fense phoc\u00e9enne intervient correctement pour emp\u00eacher le centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:40:39+00:00","articleBody":"    Pensez vous que matteo va encore marquer ?    Ka\u00efna         L\u00e0 aussi, \u00e7a serait une premi\u00e8re\u00a0: jamais Matt\u00e9o Guendouzi n\u2019a marqu\u00e9 deux buts dans le m\u00eame match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:39:49+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La petite stat\u2019 de cette premi\u00e8re p\u00e9riode","dateModified":"2022-10-12T19:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:39:19+00:00","articleBody":"    A l instant T ( bien \u00e9videmment sa peut changer) mais les 2 clubs Fran\u00e7ais sont premiers de leur groupe. \nDonc m\u00eame si c est tr\u00e8s provisoire c est suffisamment exceptionnel pour \u00eatre signal\u00e9     David 54         Tellement exceptionnel que pour voir deux clubs fran\u00e7ais terminer la phase de groupes en t\u00eate de leur poule, il faut remonter \u00e0 la saison 2004-2005. L\u2019AS Monaco, alors finaliste de l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente, avait fini premier du groupe A devant Liverpool (futur vainqueur de la comp\u00e9tition), et l\u2019Olympique Lyonnais leader du groupe D devant Manchester United.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:37:38+00:00","articleBody":"    Zut, L'OM est repass\u00e9e deuxi\u00e8me de son groupe    Payet         Mea culpa par rapport \u00e0 l\u2019une des derni\u00e8res publications, l\u2019OM est deuxi\u00e8me en effet. Tottenham a repris l\u2019avantage face \u00e0 l\u2019Eintracht Francfort dans l\u2019autre rencontre de la poule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:37:37+00:00","articleBody":"     Amine Harit, qui a provoqu\u00e9 le penalty et qui a offert le deuxi\u00e8me but \u00e0 Alexis Sanchez, est le meilleur marseillais sur la pelouse en ce d\u00e9but de match. Tr\u00e8s percutant dans sa progression balle au pied, il est \u00e0 l\u2019origine des actions dangereuses de l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:37:10+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re frappe portugaise apr\u00e8s 36 minutes de jeu\u00a0! Trincao s\u2019essaye de loin mais Lopez s\u2019empare du ballon sans difficult\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:37:03+00:00","articleBody":"    Est-il possible de jouer les deux derniers match de groupe contre le Sporting ?    Le sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te \u2026         Et d\u2019affronter le Sporting jusqu\u2019\u00e0 la finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:36:51+00:00","articleBody":"    Donc le penalty de Gendouzi c est sa 'tout premi\u00e8re fois' \ud83e\udd23    David 54         On peut dire \u00e7a comme \u00e7a...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:36:36+00:00","articleBody":"    Bonsoir les super livers, \r\nJe suis l\u00e0, et ce l\u00e0 est tout pr\u00e8s de Marseille... \u00e7a vous fait quelque chose j'esp\u00e8re ! Je ne vous sens pas tr\u00e8s marseillais dans vos pronos et propos ! Pas grave... la bise.    kopiste de tjrs          Bonsoir kopiste,          Et pourtant, nous sommes tr\u00e8s heureux de voir un club fran\u00e7ais encha\u00eener deux victoires de suite en Ligue des champions\u00a0pour aller prendre la t\u00eate de son groupe (provisoirement) ! Ce n\u2019est pas tous les jours que \u00e7a arrive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:36:03+00:00","articleBody":"          Bless\u00e9, le capitane Sebastian Coates c\u00e8de sa place \u00e0 Jos\u00e9 Marsa. En attaque, le Sporting proc\u00e8de aussi \u00e0 son troisi\u00e8me changement du match, avec la sortie d\u2019Edwards pour l\u2019entr\u00e9e d\u2019Alexandropoulos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:31:08+00:00","articleBody":"          Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019intervention de la VAR, le but d\u2019Alexis Sanchez est finalement valid\u00e9\u00a0! Le passeur, Amine Harit, n\u2019\u00e9tait pas hors-jeu, et l\u2019OM est donc r\u00e9compens\u00e9 de son bon d\u00e9but de match\u00a0! 2-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUT VALID\u00c9 POUR ALEXIS SANCHEZ\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T19:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:30:19+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Sanchez... refus\u00e9 pour hors-jeu\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T19:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:29:14+00:00","articleBody":"    Un petit tuut pour les supporters de l'OM    Kylian MBapp\u00e9          Rien que pour vous, tr\u00e8s cher Kylian.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:27:36+00:00","articleBody":"    L\u2019OM passe de la derni\u00e8re \u00e0 la 1\u00e8re place de son groupe. Un pas de g\u00e9ant vers la qualif ?    Lolo         Pour l\u2019instant, Tottenham et l\u2019Eintracht Francfort font match nul dans l\u2019autre match du groupe (1-1). L\u2019OM est donc pour l\u2019instant leader du groupe. Mais seulement pour l\u2019instant. Ne pas vendre la peau de l\u2019ours avant de l\u2019avoir tu\u00e9. Ou ne pas br\u00fbler la peau de l\u2019ours avant de l\u2019avoir vendu, comme disait l\u2019ancien d\u00e9fenseur Abdeslam Ouaddou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:26:18+00:00","articleBody":"     Israel se montre cette fois-ci d\u00e9cisif sur une frappe lointaine d\u2019Alexis Sanchez. Il repousse difficilement le ballon, corner \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:25:19+00:00","articleBody":"    Ils aiment pas jouer \u00e0 11 le sporting???    David 54         Apparemment, c\u2019est pas trop leur truc. Au match aller, c\u2019est Antonio Adan, le gardien et capitaine de cette \u00e9quipe, qui s\u2019\u00e9tait fait expulser. Cette fois, c\u2019est donc Ricardo Esgaio. L\u2019OM peut leur dire merci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:25:08+00:00","articleBody":"     Les Marseillais mettent la pression sur le but portugais. Sur coup franc, Amine Harit trouve la t\u00eate de Matt\u00e9o Guendouzi, qui n\u2019est pas cadr\u00e9e mais est repouss\u00e9e f\u00e9brilement par Israel. Le jeune gardien ne fait pas preuve de beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:24:27+00:00","articleBody":"    Les joueurs Marseillais ont ils covoitur\u00e9 avec les Parisiens pour se rendre \u00e0 Lisbonne ?     Juju         Les Parisiens jouaient hier soir \u00e0 domicile, au Parc des Princes, face au Benfica. Pas de covoiturage possible, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:23:05+00:00","articleBody":"          Ruben Amorim r\u00e9organise son \u00e9quipe et Morita, milieu, laisse sa place \u00e0 Issahaku, piston droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:21:10+00:00","articleBody":"     Image assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9\u00a0: c\u2019est Matt\u00e9o Guendouzi qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 pour tirer le penalty, et pas Alexis Sanchez (qui en avait rat\u00e9 un contre Clermont fin ao\u00fbt). Et pour cause, le milieu de terrain marseillais vient de tirer - et de marquer - le premier penalty de sa carri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guendouzi a eu chaud pour le premier penalty de sa carri\u00e8re","dateModified":"2022-10-12T19:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:19:58+00:00","articleBody":"          Le milieu de terrain marseillais croise son tir et le ballon termine au fond des filets apr\u00e8s avoir touch\u00e9 le poteau. 1-0 pour Marseille, auteur d\u2019une bonne entame de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guendouzi ouvre le score sur penalty\u00a0!","dateModified":"2022-10-12T19:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:19:06+00:00","articleBody":"          Deuxi\u00e8me jaune en deux minutes pour Esgaio. Marseille va \u00eatre en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ricardo Esgaio est expuls\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-10-12T19:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:18:00+00:00","articleBody":"    A d\u00e9faut d une victoire , un nul pour \r\nL 'OM est il bonifiant     Le loup         Pourquoi parler de match nul quand l\u2019OM a l\u2019occasion, dans quelques instants, de prendre l\u2019avantage\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:17:29+00:00","articleBody":"          Esgaio, qui vient d\u2019\u00eatre averti, commet une faute sur Amine Harit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019OM\u00a0! ","dateModified":"2022-10-12T19:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:17:04+00:00","articleBody":"          Le joueur du Sporting est coupable d\u2019une faute sur Nuno Tavares.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ricardo Esgaio \u00e9cope d\u2019un carton jaune ","dateModified":"2022-10-12T19:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:16:13+00:00","articleBody":"    Finalement pas besoin de marabout, twitter suffit et c'est moins cher et moins risqu\u00e9    paul pogba         On a notre vainqueur\u00a0! Premi\u00e8re mention des d\u00e9boires du Paris Saint-Germain dans les commentaires, \u00e0 la 16\u1d49 minute de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:15:59+00:00","articleBody":"     Les Marseillais n\u2019arrivent pas \u00e0 trouver Alexis Sanchez et ne sont pas dangereux malgr\u00e9 la possession du ballon. Le Chilien a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en profondeur mais signal\u00e9 en position de hors-jeu. Son gardien, Pau Lopez, a touch\u00e9 plus de ballon que l\u2019attaquant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:15:38+00:00","articleBody":"    Quel que soit le r\u00e9sultat du match, l'OM aura marqu\u00e9 plus de points contre les portugais que le PSG    LesPremiers         Et \u00e7a, c\u2019est une petite victoire. Inutile, certes, mais une petite victoire quand m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:14:27+00:00","articleBody":"    Je mets un jeton sur une expulsion de Guendouzi avant la fin du match...    chat Noir          Il a beau \u00eatre nerveux, Guendouzi n\u2019a pris que deux cartons rouges dans sa carri\u00e8re. Le dernier en octobre 2018, lorsqu\u2019il jouait \u00e0 Arsenal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:12:53+00:00","articleBody":"     Grosse bataille physique au milieu de terrain entre les deux \u00e9quipes avec quelques petites fautes qui hachent le jeu. Apr\u00e8s 13 minutes de jeu, aucune des deux formations ne s\u2019est procur\u00e9 de r\u00e9elle occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:11:41+00:00","articleBody":"    Payet  rentrera ou pas    Le loup         Igor Tudor utilise Dimitri Payet avec parcimonie depuis le d\u00e9but de la saison. Le capitaine marseillais est rest\u00e9 sur le banc contre Tottenham et face au Sporting Portugal la semaine derni\u00e8re. Il avait \u00e9t\u00e9 titularis\u00e9 contre l\u2019Eintracht Francfort. A vous de d\u00e9terminer si l\u2019entra\u00eeneur croate le fera entrer en cours de jeu. Sachant que Payet a jou\u00e9 une heure comme titulaire face \u00e0 Ajaccio samedi dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:09:02+00:00","articleBody":"     Le Marseillais est coupable d\u2019un coup de coude au visage de Nuno Santos.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guendouzi est le premier averti\u00a0! ","dateModified":"2022-10-12T19:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html#688454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/12/sporting-portugal-marseille-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145538_3242.html","datePublished":"2022-10-12T19:08:20+00:00","articleBody":"     Jordan Veretout tente un corner rentrant qui n\u2019est pas loin de surprendre Israel, le jeune gardien du Sporting, titularis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans sa carri\u00e8re professionnelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/245/0/2937/1468/1342/671/60/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sporting Portugal-Olympique de Marseille\u00a0: l\u2019OM s\u2019impose sur la pelouse du Sporting et prend la deuxi...","dateModified":"2022-10-12T19:08:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/2937/1958/1342/894/3/0/d393352_5441116-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-6">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le témoignage de la patineuse Sarah Abitbol début 2020, violée par son entraîneur quand elle était adolescente, a entraîné un flot de révélations dans un milieu où les risques de dérive sont nombreux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’éducation des parents                                                                                             Sport       #metoo             Cinq ans de #metoo : dans le sport, une prise de conscience à géométrie variable      Le témoignage de la patineuse Sarah Abitbol début 2020, violée par son entraîneur quand elle était adolescente, a entraîné un flot de révélations dans un milieu où les risques de dérive sont nombreux.          Par Aude Lasjaunias et Jérôme Porier         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sarah Abitbol et Stéphane Bernadis aux Championnats d’Europe de patinage artistique 2003, à Malmö (Suède).  MARTIN/PRESSE SPORTS               « J’ai été violée par mon entraîneur à 15 ans. » Fin janvier 2020, Sarah Abitbol revient, dans le livre Un si long silence (Plon), sur les sévices sexuels qu’elle a subis adolescente. L’ancienne patineuse artistique française raconte aussi comment celui qu’elle accuse, Gilles Beyer, a pu continuer à s’occuper de jeunes athlètes en dépit des soupçons qui pesaient sur lui et d’une enquête menée au tournant des années 2000. Elle n’a pas porté plainte, les faits sont prescrits. L’enjeu est ailleurs : « Beaucoup de gens ont gardé le silence. Le rompre, c’est casser des années de petits arrangements, c’est déséquilibrer tout un écosystème. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le « si long silence » de Sarah Abitbol                 La déferlante #metoo, amorcée deux ans et demi plus tôt aux Etats-Unis, a libéré la parole sur les violences sexuelles et sexistes. Des centaines de milliers de victimes – dans la plupart des cas des femmes – ont enfin osé s’exprimer. Parmi elles : Simone Biles. La quadruple championne olympique de gymnastique fait partie de la centaine de jeunes femmes agressées par Larry Nassar, le médecin de l’équipe nationale américaine. « Il y a de nombreuses raisons pour lesquelles j’ai hésité à partager mon histoire, mais je sais maintenant que ce n’est pas de ma faute », écrivait-elle sur Twitter, le 15 janvier 2018.           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/13/19-7">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Béatrice Barbusse, vice-présidente de la Fédération française de handball, déplore, dans un entretien au « Monde », l’immobilisme du sport français en matière de lutte contre le sexisme et les violences sexuelles.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’éducation des parents                                                                                             Sport       #metoo             Lutte contre les violences sexuelles : « La féminisation des fédérations sportives fait partie de la solution »      Béatrice Barbusse, vice-présidente de la Fédération française de handball, déplore, dans un entretien au « Monde », l’immobilisme du sport français en matière de lutte contre le sexisme et les violences sexuelles.          Propos recueillis par Jérôme Porier         Publié hier à 18h45, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Béatrice Barbusse, à Créteil, le 6 septembre 2022.  MANTEY STEPHANE/PRESSE SPORTS               Ancienne handballeuse, la sociologue Béatrice Barbusse est vice-présidente déléguée de la Fédération française de handball (FFH). Elle a été l’une des premières femmes en France à diriger, de 2007 à 2012, un club professionnel masculin, l’US Ivry. En 2016, elle avait publié un livre, Du sexisme dans le sport (Anamosa), dont une nouvelle édition enrichie est sortie en février.          Vous avez piloté un plan de féminisation des instances dirigeantes du handball en France. Cinq ans après le scandale Weinstein, qu’est-ce que le mouvement #metoo a changé dans le monde du sport ?          Le mouvement #metoo a permis d’enclencher un processus de libération de la parole, à commencer par celle de la patineuse Sarah Abitbol. Beaucoup d’affaires sont remontées au niveau du ministère des sports, dont un grand nombre concerne des faits datant des années 1980 et 1990. Quelque chose est en train de bouger dans le sport français, mais nous devons rester vigilants : il y a toujours des femmes qui ont peur de signaler des faits dont elles sont victimes.          Les fédérations sportives ont-elles pris la mesure du problème ?           





#metoo, les cinq ans d’une révolution



Tous les articles de notre édition spéciale
            


                                            d="M11.3536 8.35355C11.5488 8.15829 11.5488 7.84171 11.3536 7.64645L8.17157 4.46447C7.97631 4.2692 7.65973 4.2692 7.46447 4.46447C7.2692 4.65973 7.2692 4.97631 7.46447 5.17157L10.2929 8L7.46447 10.8284C7.2692 11.0237 7.2692 11.3403 7.46447 11.5355C7.65973 11.7308 7.97631 11.7308 8.17157 11.5355L11.3536 8.35355ZM5 8.5L11 8.5L11 7.5L5 7.5L5 8.5Z"












    const snippets = [...document.querySelectorAll(".metoo-redirect")];
 {
        node.parentNode.classList.add("metoo-sidenote-wrapper");
    })

<article-nb="2022/10/13/19-8">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Selon les informations du « Monde », le parquet de Paris a clos l’enquête préliminaire ouverte en novembre 2018 sur les fichiers établis notamment par la cellule de recrutement du centre de formation du Paris Saint-Germain.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Police et justice       Football             L’enquête sur l’affaire du fichage ethnique au PSG classée sans suite      Selon les informations du « Monde », le parquet de Paris a clos l’enquête préliminaire ouverte en novembre 2018 sur les fichiers établis notamment par la cellule de recrutement du centre de formation du Paris Saint-Germain.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 18h31, mis à jour hier à 20h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les joueurs du PSG au Parc des Princes, à Paris, le 1er octobre 2022.  FRANCK FIFE / AFP                   Le parquet de Paris a classé sans suite, le 19 août, son enquête préliminaire ouverte, en novembre 2018, contre le Paris Saint-Germain (PSG) pour « discrimination fondée sur l’origine, l’ethnie ou la nationalité » et « collecte de données à caractère personnel par un moyen frauduleux, déloyal ou illicite », a appris Le Monde. « La procédure a été classée sans suite faute d’infraction suffisamment caractérisée », confirme le parquet de Paris.          Confiée à la brigade de répression de la délinquance contre la personne, cette enquête avait été déclenchée après le dépôt d’une plainte contre X par la Ligue des droits de l’homme pour « discrimination » et « collecte et traitement de données à caractère personnel faisant apparaître les origines raciales ou ethniques ».                            Lire aussi   « Français », « Maghrébin », « Antillais » : le PSG accusé de ficher ses jeunes joueurs                 Cette plainte faisait suite aux informations de plusieurs médias européens, dont Mediapart. Sur la base des documents issus des « Football Leaks », ce collectif de médias avait révélé l’existence de formulaires, de 2013 au printemps 2018, au sein du club parisien « avec des contenus illégaux ». Ces documents précisaient l’« origine » de joueurs supervisés : « Français », « Maghrébin », « Antillais », « Africain » ; ou encore, « BC » pour « Blanc », « BK » pour « Black », « BR » pour « Beur », « M » pour « métis » et « AS » pour « Asiatique ».          Le PSG avait reconnu les faits, plaidant toutefois qu’il s’agissait d’une « initiative personnelle du responsable » de la « cellule de recrutement du centre de formation, dédiée aux territoires hors Ile-de-France », Marc Westerloppe, parti début 2018 à Rennes. Le club avait en outre diligenté une enquête interne, conduite par un cabinet d’avocats du 12 octobre au 14 novembre 2018.          Sanctions de la Ligue de football professionnel en 2019          Cette enquête, fondée « sur l’analyse d’échanges d’e-mails et sur une série d’entretiens menés avec les salariés du club en charge du recrutement du centre de formation », a abouti à la conclusion qu’« il n’y a pas eu de cas de discrimination avéré au sein du Paris Saint-Germain », affirmait le club.          En revanche, « cette enquête a confirmé la mise en place de fiches avec un critère d’origine durant la période 2013-2017. Ces fiches sont à l’initiative propre du responsable de la cellule province », a alors écrit le club dans un communiqué. Mais le quotidien L’Equipe avait produit depuis un document selon lequel des critères ethniques apparaissent aussi sur des fiches de la cellule Ile-de-France. Le PSG s’était engagé auprès de la ministre des sports « sur une nouvelle organisation des processus de sélection et le respect de l’éthique ».        Il vous reste 15.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/10/12/psg-l-enquete-sur-l-affaire-du-fichage-ethnique-classee-sans-suite_6145530_1653578.html"},"headline":"L\u2019enqu\u00eate sur l\u2019affaire du fichage ethnique au PSG class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-10-12T18:31:11+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:31:11+02:00","dateModified":"2022-10-12T20:58:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Football"],"keywords":["Football","Football Leaks","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Sport"],"description":"Selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le parquet de Paris a clos l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte en novembre\u00a02018 sur les fichiers \u00e9tablis notamment par la cellule de recrutement du centre de formation du Paris Saint-Germain.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/4049df6_5345708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-9">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le PSG aurait chargé, entre 2018 et 2020, une agence de communication de créer de faux comptes Twitter pour mener des campagnes hostiles contre des cibles du club parisien, révèle « Mediapart » mercredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Football             Le PSG soupçonné d’avoir mis en place une « armée numérique » pour nuire à des personnalités      Le PSG aurait chargé, entre 2018 et 2020, une agence de communication de créer de faux comptes Twitter pour mener des campagnes hostiles contre des cibles du club parisien, révèle « Mediapart » mercredi.       Le Monde     Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 21h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Parmi les cibles privilégiées par cette « armée numérique » figuraient notamment, selon le rapport, « le supporteur giflé par Neymar » et « la jeune fille qui a accusé la star brésilienne de viol ».  FRANCK FIFE / AFP                 Le Paris Saint-Germain aurait chargé, entre 2018 et 2020, une agence de communication de créer une « armée » de faux comptes Twitter pour mener des raids numériques contre de nombreuses cibles hostiles au club, selon des révélations de Mediapart publié mercredi 12 octobre. Selon le site d’information, qui a eu accès à un rapport de la société Digital Big Brother (DBB), contrôlée par l’homme d’affaires franco-tunisien Lotfi Bel Hadj, ces « trolls » avaient pour mission de discréditer des personnalités, des journalistes et même des joueurs de l’équipe.            Parmi les cibles privilégiées par ces faux comptes figuraient, selon le rapport, « des médias jugés hostiles au PSG comme Mediapart et L’Equipe, le supporteur giflé par Neymar [après la défaite du PSG en finale de la Coupe de France de 2019], la jeune fille qui a accusé la star brésilienne de viol, mais aussi des personnalités du club comme le joueur Adrien Rabiot et l’ancien directeur sportif Antero Henrique ». Mediapart ajoute que « même l’icône Kylian Mbappé a été égratigné lorsqu’il a laissé entendre qu’il pourrait quitter le club en 2019 ».                 Selon ce rapport de DBB, qui fait le bilan de son activité pour le compte du PSG pour la saison 2018/2019, cette armée numérique « était supervisée par le service communication du PSG, dirigé à l’époque par Jean-Martial Ribes ». Ce dernier a quitté le club en mai pour le service de communication d’une filiale du géant du luxe LVMH.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Facebook, le succès inouï des « fermes à trolls »                   Protéger la réputation de Neymar            Contacté par Mediapart, le PSG assure n’avoir « jamais contracté avec une agence afin de nuire à des individus et à des institutions ». Toutefois, selon les informations du site, « s’il n’y a en effet pas eu de contrat avec le club, c’est bien le PSG qui payait les prestations d’influence numérique réalisées par Digital Big Brother ».            La stratégie de DBB s’articulait autour d’un compte « de référence », « Paname Squad », qui se présente sur Twitter comme un « collectif de passionnés du Paris Saint-Germain », et autour duquel gravitent des comptes « partenaires », chargés d’amplifier ces posts.                Mediapart explique que « Paname Squad » « a ainsi fait du lobbying sur des sujets stratégiques, notamment en bataillant contre le fair-play financier (FPF), cette règle de discipline budgétaire édictée par la Fédération européenne de foot, que le PSG a violée de façon massive ». Il faut « faire sauter le FPF », écrit notamment « Paname Squad ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le troll, mythe de l’ogre sympathique et vrai poison de la vie en ligne                   Autre exemple : l’« armée numérique » du club a œuvré à plusieurs reprises pour protéger la réputation de l’attaquant brésilien Neymar. « Après que la superstar a giflé un supporteur du Stade rennais, le compte Paname Squad a publié l’identité complète de la victime et tenté de le faire passer pour un délinquant », détaille Mediapart. Par ailleurs, lorsqu’une ex-petite amie du joueur l’a accusé de viol (l’enquête a finalement été classée sans suite), les trolls ont entrepris de salir la réputation de la plaignante.            Le site d’information ajoute que les attaques les plus fréquentes de ces comptes sont menées contre les médias, avec deux cibles prioritaires, Mediapart et L’Equipe : « Fin 2018, “l’armée numérique” a lancé une opération spéciale contre Mediapart, rebaptisé “Mediapartouze”, pour contrer les révélations de la seconde saison des Football Leaks ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/12/le-paris-saint-germain-soupconne-d-avoir-mis-en-place-une-armee-numerique-pour-nuire-a-des-personnalites_6145529_4408996.html"},"headline":"Le PSG soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir mis en place une \u00ab\u00a0arm\u00e9e num\u00e9rique\u00a0\u00bb pour nuire \u00e0 des personnalit\u00e9s","dateCreated":"2022-10-12T18:30:28+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:30:28+02:00","dateModified":"2022-10-12T21:02:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Football"],"keywords":["Sport","Football","Pixels"],"description":"Le PSG aurait charg\u00e9, entre 2018 et 2020, une agence de communication de cr\u00e9er de faux comptes Twitter pour mener des campagnes hostiles contre des cibles du club parisien, r\u00e9v\u00e8le \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/187/0/2586/1293/1342/671/60/0/816e8cb_5432664-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-10">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Des grandes villes françaises ont décidé de ne pas retransmettre les matchs de la Coupe du monde de foot, qui débutera au Qatar le 20 novembre. Par le passé, plusieurs grands rendez-vous du ballon rond ont été menacés de boycott, avec plus ou moins de succès.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Coupe du monde 2022             Coupe du monde de football : avant le Qatar, ces autres appels au boycott      Des grandes villes françaises ont décidé de ne pas retransmettre les matchs de la Coupe du monde de foot, qui débutera au Qatar le 20 novembre. Par le passé, plusieurs grands rendez-vous du ballon rond ont été menacés de boycott, avec plus ou moins de succès.          Par Benoît Hopquin         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         2022 : le Qatar privé d’écran géant                           Sur l’un des sites en construction de la Coupe de monde de football de 2022, à Doha, en mai 2014.                 Dénonçant l’aberration écologique de stades climatisés ou les soupçons de corruption entourant la désignation du pays hôte, au nom des droits humains et des milliers de travailleurs immigrés morts lors de la construction des stades, plusieurs villes françaises, Paris, Lille ou Bordeaux, ont décidé de ne pas retransmettre sur grand écran ce que le maire écologiste de Lyon, Grégory Doucet, qualifie de « Mondial de la honte ». Des personnalités comme l’ex-footballeur Eric Cantona ou l’acteur Vincent Lindon ont également annoncé qu’elles ne regarderaient pas les matchs.                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : pourquoi le boycott sportif n’aura pas lieu                   2018 : tous en Russie malgré la Crimée                           Le president de la FIFA Gianni Infantino et le président russe Vladimir Poutine, à Moscou, lors de la Coupe du monde de football de 2018.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Quatre ans après l’annexion de la Crimée, dénoncée par la communauté internationale, la Russie organise la Coupe du monde, dont le Kremlin veut faire une vitrine de son pays. Plusieurs nations envisagent un boycott diplomatique de la compétition. Seuls l’Angleterre et l’Islande mettront à exécution cette menace. Poutine peut pavoiser dans le vestiaire de l’équipe de France après la victoire des Bleus en finale.            1978 : en Argentine sous la coupe de Videla                           Le président argentin, Jorge Videla, remet la coupe du monde au capitaine de l’équipe de football argentine, Daniel Passarella, le 25 juin 1978.  ANP VIA AFP                 Deux ans après l’instauration d’une dictature militaire, l’Argentine organise le Mundial. En France, dont l’équipe nationale s’est qualifiée pour la première fois depuis vingt ans à la phase finale, plusieurs organisations de gauche appellent au boycott. Dominique Rocheteau est le seul joueur qui hésite à se rendre sur place. L’Argentine l’emporte contre les Pays-Bas, et Jorge Videla, le chef de la junte, remet la coupe à l’équipe nationale dans le stade Monumental, situé à moins d’un kilomètre du plus grand centre de torture du pays.            1966 : le temps de retard de l’Angleterre                           L’affiche de la Coupe du monde de football de 1966, qui s’est tenue en Angleterre en 1966.  HO / FIFA / AFP                 Cette année-là, le pays qui a inventé le football organise la Coupe du monde. Dans un univers qui vient de se libérer du colonialisme, la Fédération internationale n’a pas saisi la nouvelle donne géopolitique. Elle n’a prévu, parmi les seize équipes réunies pour la phase finale, qu’une seule place qualificative pour l’ensemble des nations d’Asie, d’Afrique et d’Océanie. Les pays africains décident donc de ne pas participer aux phases qualificatives. Lors de la Coupe du monde suivante, en 1970, au Mexique, la FIFA accordera une place au continent africain (contre cinq aujourd’hui).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des lésions au cerveau, le revers de la médaille pour les footballeurs anglais du Mondial 66                   1934 : le triomphe facile de l’Italie                           Benito Mussolini (en blance) reçoit l’équipe italienne de football à Rome, après leur victoire durant la coupe du monde de 1934.  AFP                 Avant Adolf Hitler et les Jeux olympiques de Berlin, en 1936, Benito Mussolini est le premier dictateur qui tente d’instrumentaliser le sport en accueillant, en Italie, la deuxième édition de la Coupe du monde de football. Le but affiché est de mettre en valeur l’idéal fasciste. Nation la plus forte de son époque, l’Angleterre est invitée d’office mais boycotte la compétition – non pour des raisons politiques, mais par pur dédain d’une coupe internationale inventée par des Français, dont elle n’a pas pris la mesure. L’Italie l’emporte, Mussolini triomphe.                 Benoît Hopquin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs stylos 3D                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/12/coupe-du-monde-de-football-avant-le-qatar-ces-autres-appels-au-boycott_6145525_4500055.html"},"headline":"Coupe du monde de football\u00a0: avant le Qatar, ces autres appels au boycott","dateCreated":"2022-10-12T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","Football","Sport"],"description":"Des grandes villes fran\u00e7aises ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas retransmettre les matchs de la Coupe du monde de foot, qui d\u00e9butera au Qatar le 20\u00a0novembre. Par le pass\u00e9, plusieurs grands rendez-vous du ballon rond ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de boycott, avec plus ou moins de succ\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/159/0/1483/741/1342/671/60/0/0b744b0_231565-3292916.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-11">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ En l’absence de Clarisse Agbegnenou et de Teddy Riner, la jeune judoka de 23 ans a remporté, mercredi 12 octobre à Tachkent, la seule médaille d’or individuelle de l’équipe de France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Judo             Romane Dicko, médaille d’or aux mondiaux de judo et nouvelle patronne des Bleus      En l’absence de Clarisse Agbegnenou et de Teddy Riner, la jeune judoka de 23 ans a remporté, mercredi 12 octobre à Tachkent, la seule médaille d’or individuelle de l’équipe de France.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 14h33, mis à jour hier à 16h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Romane Dicko, après sa victoire en finale contre la Brésilienne Beatriz Souza, mercredi 12 octobre 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Quand la patronne est absente, une autre prend la relève. En l’absence de Clarisse Agbegnenou, quintuple championne du monde et championne olympique devenue mère au mois de juin, l’équipe de France de judo a pu compter sur la jeune Romane Dicko, nouvelle championne du monde.            Et, au bilan global, une nouvelle fois sur ses talents féminins – une médaille d’or, donc, et trois de bronze grâce à Amandine Buchard, Manon Deketer et Julia Tolofua – puisque les hommes n’ont glané aucune médaille, sans la présence de l’autre poids lourd du judo français, Teddy Riner.                             Lire aussi :  Teddy Riner forfait pour les Mondiaux de judo                   A 23 ans, Dicko, révélation des JO de Tokyo, où elle avait pris la médaille de bronze, a remporté, jeudi 12 octobre, la seule médaille d’or individuelle tricolore lors des Mondiaux de Tachkent. Déjà triple championne d’Europe dans la catégorie reine des + 78 kg, Dicko s’est imposée pour sa première participation à des championnats du monde. En finale, elle a dominé en une poignée de secondes la Brésilienne Beatriz Souza, médaillée de bronze mondiale en 2021 et vainqueure surprise de la Japonaise Wakaba Tomita en demi-finale.            Julia Tolofua en bronze            Sa compatriote Julia Tolofua a réussi à s’emparer d’une belle médaille de bronze, en dominant au jeu des pénalités l’Israélienne Raz Hershko, pourtant numéro 1 mondiale.                 Pour se hisser en finale, Dicko a battu successivement tout au long de la journée la Chinoise Su Xin, en étant pourtant menée d’entrée avant d’immobiliser son adversaire, puis la Néerlandaise Marti Kamps, championne du monde junior en 2021, et enfin, en demi-finale, Tolofua, au gabarit très impressionnant.            Les deux Françaises, qui s’apprécient et s’entraînent ensemble, se sont départagées aux pénalités – « shido » –, trois pour Tolofua contre deux pour Dicko, au terme d’un combat très disputé. Cet affrontement particulier a donné place à des images fortes. Comme lorsque leur coach, Séverine Vandenhende, a encouragé tour à tour les deux athlètes dans le couloir d’entrée, puis, dans un désir de neutralité, les a laissées s’expliquer seules sur le tapis. Ou lorsque les deux Françaises ne se sont pas quittées d’une semelle après le combat, la vainqueure s’inquiétant de l’état de forme de la vaincue : « Il faut étirer Juju, elle a des crampes », a indiqué Romane Dicko au staff des Bleues.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Tokyo 2021 : une bande de filles emmenée par Clarisse Agbegnenou                   Dans une catégorie de poids très concurrentielle, comme beaucoup des catégories féminines en France, la victoire de Dicko est importante puisqu’il n’y aura, lors des JO de Paris 2024, qu’une qualifiée par catégorie. Malgré son statut et sa médaille olympique, Romane Dicko l’expliquait parfaitement à l’Agence France-Presse avant la compétition : « Dans chaque catégorie, il y a deux ou trois filles. C’est important, à chaque fois, à chaque compétition, de sortir son épingle du jeu, d’être la meilleure, de montrer que c’est nous la plus forte, avertissait-elle, parce qu’aux Jeux olympiques, il n’y aura qu’une seule place. Même si on a deux ou trois filles dans le top 8, il n’y en a qu’une seule qui ira. »            « Je ne prends pas ma qualification pour Paris 2024 pour acquise »            Preuve de la justesse de son analyse, sa compatriote Julia Tolofua s’est bien présentée sur son chemin pour une place en finale. Et le combat a été accroché, en sachant que cette dernière – nièce et cousine de rugbymen professionnels – avait disputé un combat de plus que sa cadette, protégée par son statut de tête de série.                « Il y a une vraie concurrence franco-française, analysait Romane Dicko, Je ne prends pas du tout ma qualification pour Paris 2024 pour acquise. Souvent on me demande : “Comme tu as gagné une médaille aux Jeux de Tokyo, est-ce que tu iras aux Jeux de Paris ?” Bah je ne sais pas. Il faut vraiment y aller année après année, saison après saison, championnat après championnat. »            A Tokyo, en juillet 2021, la cousine de l’ex-recordman du monde de triple saut Teddy Tamgho avait impressionné les observateurs en répondant présent à seulement 21 ans (elle est née un 30 septembre) pour ses premiers JO. Combattant le même jour que l’idole absolue des grandes catégories, Teddy Riner, elle était allée chercher une médaille du même métal que son aîné, le bronze.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : Teddy Riner et Romane Dicko, en bronze                   Tresses bleu blanc rouge, en pleurs après son succès contre la Turque Kayra Sayit, elle avait confié son émotion : « Quand les gens me disent bravo, ça me fait pleurer.  » Pensionnaire du PSG, le club de Teddy Riner, elle avait côtoyé la star de près lors sa journée olympique. « Teddy m’a dit qu’on partageait cette médaille, qu’il avait, lui aussi, terminé avec une médaille de bronze lors de ses premiers Jeux, a-t-elle raconté. On s’est suivis tout au long de la journée. J’étais là quand il a perdu en quarts. Il était là quand j’ai perdu en demi-finales. L’histoire est belle. »                Ancienne plus jeune championne de France à l’âge de 17 ans, quatre ans après ses débuts au judo, elle avait été freinée un temps par des blessures à l’épaule. Avec ce titre mondial, elle s’annonce comme l’une des immenses favorites pour le titre olympique à Paris. Au Japon, elle avait prévenu : « J’ai cette médaille, je peux la cocher. Et, dans trois ans, je vais cocher l’autre. »                            En attendant Paris, elle aura jeudi une autre occasion d’ajouter un nouveau titre à son palmarès. Championne olympique par équipes mixtes, elle apportera une nouvelle fois son talent à l’équipe de France, qui tentera de remporter le titre mondial face au grand favori japonais, qui écrase la concurrence depuis le début de la compétition. Les Bleus risquent d’avoir besoin de Romane Dicko.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/12/mondiaux-de-judo-en-or-romane-dicko-s-affirme-comme-la-patronne-des-bleus_6145495_3242.html"},"headline":"Romane Dicko, m\u00e9daille d\u2019or aux mondiaux de judo et nouvelle patronne des Bleus","dateCreated":"2022-10-12T14:33:09+02:00","datePublished":"2022-10-12T14:33:09+02:00","dateModified":"2022-10-12T16:42:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Judo"],"keywords":["Sport","Sports de combat","Judo"],"description":"En l\u2019absence de Clarisse Agbegnenou et de Teddy Riner, la jeune judoka de 23\u00a0ans a remport\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre \u00e0 Tachkent, la seule m\u00e9daille d\u2019or individuelle de l\u2019\u00e9quipe de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/14f7532_5438461-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Judo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/judo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-12">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ L’ancienne escrimeuse remplace Didier Séminet, limogé le 12 septembre par Brigitte Henriques, présidente du CNOSF, en crise depuis plus d’un mois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             Comité national olympique et sportif français : Astrid Guyart nouvelle secrétaire générale, le temps de l’apaisement ?      L’ancienne escrimeuse remplace Didier Séminet, limogé le 12 septembre par Brigitte Henriques, présidente du CNOSF, en crise depuis plus d’un mois.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 12h10, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Astrid Guyart (à gauche), nommée mercredi 12 octobre secrétaire générale du CNOSF, et Brigitte Henriques, présidente de l’institution.  FRANCK FIFE / AFP                 Le Comité national olympique et sportif français (CNOSF) va-t-il sortir de la crise dans laquelle il est plongé depuis plus d’un mois ? Mercredi 12 octobre, les 45 membres du conseil d’administration (CA) du CNOSF ont, « sur proposition de Brigitte Henriques, présidente du CNOSF », selon un communiqué, désigné à 73 % des voix Astrid Guyart comme secrétaire générale de l’institution faîtière du mouvement sportif.                             Lire aussi :  Comité olympique : un divorce au sommet qui inquiète, à deux ans de Paris 2024                   L’ancienne escrimeuse, médaillée d’argent en fleuret par équipes aux Jeux olympiques de Tokyo 2021, remplace Didier Séminet, débarqué de son poste le 12 septembre, en raison de « désaccords profonds » avec Brigitte Henriques. L’ancienne vice-présidente de la Fédération française de football (FFF) avait en outre, quelques jours plus tard, porté plainte contre son ex-bras droit pour « violences psychologiques ». Présente mercredi lors du conseil d’administration, la patronne du Comité olympique a notamment mentionné devant la presse « un épisode très menaçant ».                 Très affectée selon des proches, Brigitte Henriques a, le temps de se reposer, passé les rênes de la présidence, en fin de semaine dernière, à quatre membres de l’instance : Jean-Pierre Siutat, président de la Fédération française de basket, Michel Callot (cyclisme), Sébastien Poirier (motocyclisme) et Astrid Guyart, par ailleurs membre de la commission des athlètes de haut niveau.            Mercredi, Mme Henriques n’a pas indiqué combien de temps elle se mettait en retrait, précisant seulement être ressorti « exténuée par les quinze mois qu’elle [venait] de vivre », « quinze mois d’acharnements et de violence inouïe », et qu’elle ne reviendrait qu’en étant « à 100 % de [ses] capacités physiques, psychologiques et intellectuelles ».            Le quatuor installé à la tête du CNOSF, une procédure inédite dans l’histoire de l’institution, n’a pas calmé la colère des adversaires de Brigitte Henriques. « C’est une mascarade de démocratie ! Comment s’est décidé ce groupe de quatre ? Comment on peut s’amuser comme ça avec les statuts ? », s’était indigné avant le CA de mercredi, auprès de l’Agence France-Presse, Didier Séminet, qui reste, par ailleurs membre du Conseil d’administration du CNOSF.            « Une image désastreuse »            La révocation de Didier Séminet, ex-président de la Fédération française de base-ball, a creusé de profondes fractures au sein du mouvement sportif français et renvoyé « une image désastreuse » à moins de deux ans des Jeux de Paris 2024, ont déploré tout au long de ces dernières semaines de nombreux acteurs du sport français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques 2024 : les instances du sport français prennent l’eau                   Le choix d’Astrid Guyart (39 ans), jusque-là secrétaire générale adjointe du CNOSF – elle ne sera pas remplacée à son poste –, n’est pas une surprise tant son nom revenait avec insistance pour occuper la fonction de bras droit de la présidente. L’ex-fleurettiste continuera toutefois d’exercer quatre jours par semaine son métier d’ingénieur chez Ariane Group. Pas incompatible avec le secrétariat général du CNOSF, selon Brigitte Henriques. « Didier [Séminet] me disait qu’Astrid faisait en un jour ce qu’il faisait en un mois », a cinglé mercredi la patronne du Comité olympique.                Astrid Guyart, qui veut « sortir de l’impasse » pour « être à la hauteur des enjeux de Paris 2024 », sera chargée en priorité de ramener un peu de sérénité au sein de la Maison du sport français, traversée par une crise inédite en plus de cinquante ans d’existence. La ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra, avait, en marge de la Journée paralympique, samedi à Paris, appelé chacun des camps à l’« apaisement ».            Pas sûr qu’elle soit entendue. Jeudi 13 octobre, le camp des frondeurs – « un mouvement de putschistes », d’après Brigitte Henriques – doit se réunir à la maison du judo, pour, officiellement, discuter de l’avenir du mouvement sportif. L’ancien patron du CNOSF Denis Masseglia, qui avait pourtant œuvré à l’élection d’Henriques en juin 2021, s’est montré de son côté très critique depuis la rentrée envers sa successeure. Il refuse aujourd’hui de souffler sur les braises, mais promet de faire prochainement une déclaration.            Quant à Brigitte Henriques, que ses opposants accusent d’avoir importé les méthodes autoritaires de la FFF, elle se refuse à lâcher la barre du vaisseau amiral du sport français. « En février-mars, j’ai failli craquer. J’ai tenu, et je ne craquerai pas. Je resterai présidente jusqu’à la fin de mon mandat. »                 Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/12/comite-national-olympique-et-sportif-francais-astrid-guyart-nouvelle-secretaire-generale_6145479_3242.html"},"headline":"Comit\u00e9 national olympique et sportif fran\u00e7ais\u00a0: Astrid Guyart nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, le temps de l\u2019apaisement\u00a0?","dateCreated":"2022-10-12T12:10:36+02:00","datePublished":"2022-10-12T12:10:36+02:00","dateModified":"2022-10-13T11:32:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Sport"],"description":"L\u2019ancienne escrimeuse remplace Didier S\u00e9minet, limog\u00e9 le 12\u00a0septembre par Brigitte Henriques, pr\u00e9sidente du CNOSF, en crise depuis plus d\u2019un mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/271/0/5000/2500/1342/671/60/0/f3765f6_5439043-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-13">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Du 12 au 16 octobre à Saint-Quentin-en-Yvelines, les championnats du monde 2022 sont l’occasion pour les pistards de se familiariser avec le vélodrome des prochains Jeux olympiques. Les organisateurs des JO vont scruter l’événement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Des Mondiaux de cyclisme sur piste aux airs de répétition générale pour Paris 2024      Du 12 au 16 octobre à Saint-Quentin-en-Yvelines, les championnats du monde 2022 sont l’occasion pour les pistards de se familiariser avec le vélodrome des prochains Jeux olympiques. Les organisateurs des JO vont scruter l’événement.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 11h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe de France à l’entraînement, en amont des championnats du monde de cyclisme sur piste, sur le vélodrome de Saint-Quentin-en-Yvelines (Yvelines), le 4 octobre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 De l’aveu de nombreux athlètes – toutes disciplines confondues –, disputer une compétition dans son pays a toujours une saveur particulière. La sensation est même décuplée quand celle-ci se déroule sur le site qui accueillera, un peu moins de deux ans plus tard, le plus grand rendez-vous sportif au monde : les Jeux olympiques (JO). Du 12 au 16 octobre, le vélodrome national de Saint-Quentin-en-Yvelines, à une trentaine de kilomètres au sud-ouest de Paris, accueille les championnats du monde de cyclisme sur piste, et les Français vont tenter d’y confirmer la belle forme montrée, cet été, lors des « Europe » à Munich, en Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La piste française en reconstruction à Tokyo après « les ruines de Rio »                   En août, les Bleus étaient rentrés de Bavière avec quinze médailles, dont six en or. Benjamin Thomas (course aux points), Sébastien Vigier (vitesse individuelle et keirin), Melvin Landerneau (kilomètre), Donavan Grondin (omnium), de même que le quatuor de la poursuite par équipe, visent le doublé championnat du monde-championnat d’Europe. Chez les femmes, Clara Copponi, Marion Borras ou encore Mathilde Gros, qui s’étaient contentées de l’argent continental, vont, elles, tenter de gravir une marche de plus sur le podium et de se parer du maillot arc-en-ciel qui récompense les vainqueurs des Mondiaux.                 Au-delà des résultats strictement sportifs, ces cinq jours de compétitions seront scrutés par le Comité d’organisation de Paris 2024. Des observateurs du Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques seront présents toute la semaine à Saint-Quentin-en-Yvelines pour observer l’événement sous toutes les coutures : sécurité, transports, accueil des coureurs (420, de 50 nations différentes), des spectateurs (5 000 par jour) et des médias (environ 200 accrédités), travail des bénévoles (500) et pertinence sportive du site.            « On connaît le niveau d’exigence de Paris 2024 et nous avons, dès à présent, cherché à nous mettre au niveau », explique Nicolas André, directeur des activités sportives de la Fédération française de cyclisme, mardi 11 octobre dans L’Equipe. « La piste [du Vélodrome national] est très belle, très rapide, elle a un mètre de plus en hauteur que la plupart des autres pistes et son dessin est très spécifique avec des virages très longs qui permettent d’avoir de beaux chronos », estimait, en avril, le Français Florian Grengbo, lors de la tournée des sites de Paris 2024. Blessé au genou, le médaillé de bronze à Tokyo en vitesse par équipe sera le seul absent de poids d’une délégation tricolore représentée dans les vingt-deux épreuves de ces championnats du monde.            « C’est un très bon test »            Le gratin international des pistards sera lui aussi au rendez-vous en banlieue parisienne. Harrie Lavreysen, champion olympique en titre de la vitesse individuelle et par équipe, sera l’un des fers de lance d’une délégation néerlandaise très attendue. L’Allemande Emma Hinze, championne d’Europe et double championne du monde en titre de la vitesse individuelle, aura, elle, l’occasion de prendre sa revanche sur la Canadienne Kelsey Mitchell, qui l’avait privée de la couronne olympique au Japon à l’été 2021.                Autre figure à suivre, la Belge Lotte Kopecky, souvent comparée à son compatriote Wout van Aert pour sa polyvalence. Cinq jours à peine après sa 2e place sur la course en ligne des championnats du monde de cyclisme sur route, à Wollongong, en Australie, l’Anversoise s’était rendue à Aigle (Suisse), au siège de l’Union cycliste internationale, pour reprendre ses marques sur piste. « Les Jeux sont déjà dans ma tête », résumait-elle en conférence de presse, le 5 octobre. « Par conséquent, je ne peux pas ignorer la piste. Je disputerai l’Américaine avec Shari Bossuyt. Nous construisons le futur. C’est un très bon test. »            Si ces Mondiaux 2022 auront assurément des airs de répétition générale des prochains Jeux olympiques, leur issue n’aura toutefois aucune incidence sur les qualifications pour l’échéance. Les deux derniers championnats continentaux respectifs – Granges (Suisse) en 2023, et Apeldoorn (Pays-Bas) en 2024, pour l’Europe –, les deux meilleurs résultats de la Coupe des nations dans chacune des saisons 2023 et 2024 – il y en a trois par an –, ainsi que le championnat du monde 2023, à Glasgow (Ecosse), seront pris en compte.            Au total, 190 pistards – 95 hommes et 95 femmes, la vitesse par équipe passant de deux à trois coureuses – prendront part aux épreuves des Jeux olympiques du 5 au 11 août 2024. Et, contrairement à la course en ligne, aucune place n’est assurée pour le pays hôte… Tout se jouera à la pédale.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/12/des-mondiaux-de-cyclisme-sur-piste-aux-airs-de-repetition-generale-pour-paris-2024_6145470_3242.html"},"headline":"Des Mondiaux de cyclisme sur piste aux airs de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour Paris 2024","dateCreated":"2022-10-12T11:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Du 12 au 16\u00a0octobre \u00e0 Saint-Quentin-en-Yvelines, les championnats du monde 2022 sont l\u2019occasion pour les pistards de se familiariser avec le v\u00e9lodrome des prochains Jeux olympiques. Les organisateurs des JO vont scruter l\u2019\u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/128/0/5152/2576/1342/671/60/0/560b595_5367128-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-14">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La ministre des sports estime, dans une tribune au « Monde », que le combat contre les violences sexuelles et sexistes est loin d’être terminé. Elle annonce un renforcement des effectifs départementaux consacrés à cette lutte et la tenue en 2023 d’une convention sur l’enfant face aux violences dans le sport.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               #metoo             Une révolution               Ce qui a changé en 5 ans               L’éducation des parents                                                                                         Débats       #metoo         Amélie Oudéa-Castéra : « Dans le sport aussi, il est plus que temps que la honte change de camp »   Tribune        Amélie Oudéa-Castera  Ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques        La ministre des sports estime, dans une tribune au « Monde », que le combat contre les violences sexuelles et sexistes est loin d’être terminé. Elle annonce un renforcement des effectifs départementaux consacrés à cette lutte et la tenue en 2023 d’une convention sur l’enfant face aux violences dans le sport.   Publié hier à 06h45, mis à jour hier à 15h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La violence, qu’elle soit sexuelle ou sexiste, continue d’abîmer nos sportifs. Voilà pourtant plus de trente ans que Catherine Moyon de Baecque a été la première à briser l’omerta dans l’athlétisme, en dénonçant courageusement les faits dont elle avait été victime. Quinze ans plus tard, avec la même détermination, Isabelle Demongeot levait à son tour un tabou dans le tennis. Pendant longtemps, ces victimes – championnes ou anonymes – ont affronté l’incompréhension, voire l’hostilité du milieu, car leur témoignage ne cadrait pas avec le beau récit autour des « valeurs du sport » que des générations de dirigeants et de sportifs avaient peur de voir salies.          Et puis, il y a eu la déflagration #metoo, la multiplication des révélations et des prises de parole, à laquelle le sport n’a évidemment pas échappé, à l’instar du puissant témoignage de Sarah Abitbol sur le monde du patinage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cinq ans de #metoo : dans le sport, une prise de conscience à géométrie variable                 Ma prédécesseure, Roxana Maracineanu, dont je souhaite saluer le travail, a alors engagé contre ces violences une lutte sans merci. Un combat pour faire prendre conscience que ces dérives inadmissibles ne sont pas l’exception d’un sport, mais un mal transversal à éradiquer dans toutes les disciplines. Que, pour cela, il faut mettre des mots sur ces dérives : harcèlement, agression sexuelle, viol ou encore pédocriminalité. Il faut aussi reconnaître que ces violences s’observent du sport amateur jusqu’au plus haut niveau de performance avec, pour l’essentiel, des victimes mineures, filles et garçons, et que certains savaient, mais n’ont rien dit, rien fait, en brandissant une présomption d’innocence parfois trop commode.          Voilà pourquoi, dans le sport aussi, il est plus que temps que la honte change de camp. Ma conviction est faite depuis longtemps : tolérance zéro pour ces violences. Depuis trois ans, les résultats obtenus sont encourageants, mais ils soulignent aussi l’ampleur du phénomène et du combat qu’il reste à mener.          Cellule « Signal-sports »          Mon ministère, en lien avec les préfets, recueille les signalements et s’appuie sur l’engagement remarquable des services départementaux à la jeunesse et aux sports pour leur traitement. La cellule Signal-sports, créée au sein de la direction des sports, a déjà traité plus de huit cents dossiers pour des faits de violences, dont 90 % à caractère sexuel. Cette cellule facilite la coordination des procédures, qu’elles soient judiciaires, administratives ou disciplinaires.          Soixante fédérations sont déjà concernées avec, en moyenne, un signalement par jour. Les signalements émanent des victimes elles-mêmes, de plus en plus souvent du mouvement sportif – ce qui est encourageant – et des associations qui accompagnent ces victimes, dont je tiens à souligner le travail formidable. Outre les procédures judiciaires engagées, les préfets ont pris plus de trois cents mesures d’interdiction d’exercer contre les mis en cause. Autant d’individus qui, grâce à l’action publique, ne sont enfin plus autorisés à encadrer des pratiquants, à titre professionnel ou bénévole. En matière pénale, des avancées importantes ont été réalisées en 2018 puis en 2021 s’agissant de l’allongement des délais de prescription.        Il vous reste 50.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/amelie-oudea-castera-dans-le-sport-aussi-il-est-plus-que-temps-que-la-honte-change-de-camp_6145419_3232.html"},"headline":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le sport aussi, il est plus que temps que la honte change de camp\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T06:45:10+02:00","datePublished":"2022-10-12T06:45:10+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:45:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","#metoo"],"keywords":["Sport","D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9","Tribunes","#metoo"],"description":"La ministre des sports estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le combat contre les violences sexuelles et sexistes est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9. Elle annonce un renforcement des effectifs d\u00e9partementaux consacr\u00e9s \u00e0 cette lutte et la tenue en 2023 d\u2019une convention sur l\u2019enfant face aux violences dans le sport.","author":[{"@type":"Person","name":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera","description":"Ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/171/0/8640/4320/1342/671/60/0/9f89cc1_f9ebab26bd66410281071cd9b37e874a-f9ebab26bd66410281071cd9b37e874a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-15">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Plusieurs études montrent que les enfants de 0 à 5 ans, physiquement actifs plusieurs fois par jour, développent de meilleures capacités motrices et de mémorisation et gèrent mieux leurs émotions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Sciences       Santé         Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Chronique            Pascale Santi        Plusieurs études montrent que les enfants de 0 à 5 ans, physiquement actifs plusieurs fois par jour, développent de meilleures capacités motrices et de mémorisation et gèrent mieux leurs émotions.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 12h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Une classe de maternelle à Firmi (Aveyron), en janvier 2013.  ERIC CABANIS / AFP               Dix mille pas et plus. Attention, danger. La sédentarité a des effets néfastes, on le sait, et ceci, dès le plus jeune âge. Inversement, une étude américaine récemment publiée dans The Journal of Pediatrics a montré que les enfants de 24 mois qui pratiquent une activité physique quotidienne et passent moins de soixante minutes à regarder des écrans chaque jour sont plus performants en matière de fonctions exécutives (notamment gestion des émotions, mémoire « de travail » et contrôle des impulsions) que ceux qui ne respectent pas les recommandations.          Pour mémoire, les préconisations de l’Académie américaine de pédiatrie de 2018 et de l’OMS mentionnent que les bébés « doivent être physiquement actifs plusieurs fois par jour, principalement par le biais de jeux interactifs au sol ». Pour les enfants de 1 à 5 ans, ce temps d’activité physique doit s’élever à au moins trois heures par jour, avec au minimum soixante minutes d’activité modérée ou intense pour les plus de 3 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pandémie et capacités physiques et cognitives, retour sur le cas des enfants                 En France, le Programme national nutrition santé préconise de laisser le bébé sur le ventre trente minutes quotidiennement pendant la première année, puis de prévoir deux à trois heures d’activité par jour dès la deuxième année, en limitant au maximum la position assise. « Souvent, le problème du bébé est qu’il est dans le transat. Or, il ne doit pas rester plus d’une heure assis en dehors des phases de sommeil », explique le pédiatre François-Marie Caron, ancien président de l’Association française de pédiatrie ambulatoire (AFPA). Conseils qui ne sont pas très connus.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/13/19-16">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Contre Benfica (1-1), l’attaquant parisien a marqué sur penalty après une journée sous le signe de ses velléités de départ d’un club où sa position sur le terrain serait loin d’être le seul problème
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Football       Ligue des champions             Kylian Mbappé, buteur du soir sur fond de divorce avec le PSG      Contre Benfica (1-1), l’attaquant parisien a marqué sur penalty après une journée sous le signe de ses velléités de départ d’un club où sa position sur le terrain serait loin d’être le seul problème          Par Alexandre Pedro(avec Rémi Dupré)         Publié hier à 03h35, mis à jour hier à 14h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’attaquant du PSG, Kylian Mbappé, lors du match de Ligue des champions contre Benfica, au Parc des Princes, le 11 octobre 2022.  FRANCK FIFE / AFP               C’est peut-être dans son ADN. Le Paris Saint-Germain (PSG) présente cette capacité étonnante à générer de la crise. Certains y voient même un peu de son charme. Même quand il n’a pas encore connu la défaite, il évolue toujours entre le psychodrame, la telenovela de début d’après-midi ou le comique de répétition. Difficile de trancher.          On ne parle pas du match nul concédé, terne et sans histoire, au Parc des Princes contre Benfica ce mardi 11 octobre (1-1) – avec huit points en quatre matchs, les Parisiens sont bien lancés dans ce groupe H pour valider une onzième qualification de rang en huitième de finale de la Ligue des champions –, mais plutôt de son approche.                           Lire aussi :  PSG - Benfica : encore une fois, les Parisiens et les Lisboètes se quittent sur un match nul                 Cette fois, il n’a pas été question de char à voile, d’empreinte carbone ni de la « honte de voler » encore embryonnaire chez les footballeurs – comme avant la réception, en septembre, de la Juventus Turin (2-1) –, mais des grosses envies de départ de Kylian Mbappé. Oui, déjà. Entre Paris et l’attaquant, c’était pourtant du sérieux.          Rupture consommée avec le président du PSG          Du moins, c’était le récit vendu et calibré fin mai, au moment d’une prolongation de contrat célébrée comme une victoire contre un grand d’Europe. Au hasard, le Real Madrid. Mais, selon des informations de RMC, confirmées par Le Monde, le joueur de 23 ans se sent trahi par le propriétaire du club, Qatar Sports Investments, et par son président, Nasser Al-Khelaïfi. La rupture est consommée avec le dirigeant qatari.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les envies de départ de Kylian Mbappé du PSG                 A vrai dire, le malaise couvait depuis un moment et dépasse, selon nos informations, le simple spleen automnal d’un joueur mécontent de son positionnement sur le terrain. Contre Benfica, Kylian Mbappé a encore évolué sans ce fameux avant-centre à ses côtés (et sans Lionel Messi, blessé), lui qui disait préférer son rôle plus libre en équipe de France que celui, en club, trop proche de celui « d’un pivot ».          Dans les faits, le prodige de Bondy a encore négocié la majorité de ses ballons côté gauche. Il en a bien touché un dans l’axe, pour convertir un pénalty (40e) d’un contre-pied parfait, et recevoir l’ovation d’un public du Parc moins frondeur et siffleur qu’annoncé pour son attaquant. Du moins, pour l’instant.          Drôle de soirée qui voit un garçon annoncé sur le départ devenir le joueur le plus prolifique de l’histoire de son club en Coupe d’Europe, avec trente et un buts désormais. Dans le contexte très particulier du jour, d’autres auraient passé leur tour pour laisser, Neymar par exemple, se charger du penalty. Pas Kylian Mbappé. Imperturbable en surface, le Parisien a mis de côté sa mauvaise tête des derniers matchs et adopté un langage corporel plus positif. Plus Ligue des champions. « Kylian a fait un match très rythmé, très intense. Il a donné une réponse par rapport à cette rumeur », a salué son entraîneur, Christophe Galtier.        Il vous reste 62.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/12/ligue-des-champions-kylian-mbappe-buteur-du-soir-sur-fond-de-divorce-avec-le-psg_6145392_1616938.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9, buteur du soir sur fond de divorce avec le PSG","dateCreated":"2022-10-12T03:35:13+02:00","datePublished":"2022-10-12T03:35:13+02:00","dateModified":"2022-10-12T14:11:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Football","Sport"],"description":"Contre Benfica (1-1), l\u2019attaquant parisien a marqu\u00e9 sur penalty apr\u00e8s une journ\u00e9e sous le signe de ses vell\u00e9it\u00e9s de d\u00e9part d\u2019un club o\u00f9 sa position sur le terrain serait loin d\u2019\u00eatre le seul probl\u00e8me","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"avec R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/947/0/1895/947/1342/671/60/0/44bcfc0_5432064-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-17">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ « Le Monde » confirme que la star du Paris Saint-Germain souhaite quitter le club de la capitale. Le prochain mercato s’ouvrira en janvier, mais le contrat du joueur rend plus crédible un transfert à l’été 2023.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Football              Les envies de départ de Kylian Mbappé du PSG      « Le Monde » confirme que la star du Paris Saint-Germain souhaite quitter le club de la capitale. Le prochain mercato s’ouvrira en janvier, mais le contrat du joueur rend plus crédible un transfert à l’été 2023.          Par Rémi Dupré et Gabriel Richalot         Publié le 11 octobre 2022 à 20h45 Mis à jour le 11 octobre 2022 à 21h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kilian Mbappé, le 8 octobre 2022, à Reims.  FRANCOIS NASCIMBENI / AFP               « J’ai eu l’appel de la patrie et de la capitale. » Tels étaient les mots de Kylian Mbappé, le 23 mai, dans l’auditorium du Parc des Princes, à Paris. Ce jour-là, la star du Paris Saint-Germain répondait, enjouée, aux questions des journalistes à l’occasion de la prolongation de son contrat avec l’équipe de la capitale.          Moins de cinq mois plus tard, le buteur de l’équipe de France souhaite quitter le PSG après la Coupe du monde organisée au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre). Selon des informations de RMC, confirmées par Le Monde, Kylian Mbappé, 23 ans, se sent trahi par le propriétaire du club, Qatar Sports Investments (QSI), et par son président, Nasser Al-Khelaïfi. La rupture est consommée avec le dirigeant qatari.          Si le joueur ne fait plus mystère de son souhait de quitter le PSG le plus rapidement possible, sa situation contractuelle compromet un départ cet hiver. Son entourage n’a d’ailleurs pas explicitement demandé un bon de sortie en janvier et il est peu probable que la direction du PSG ouvrira la porte : Kylian Mbappé est lié au club pour trois saisons dont une en option. Le scénario d’un départ à l’été 2023 est le plus probable.                           Lire aussi :  PSG - Benfica : encore une fois, les Parisiens et les Lisboètes se quittent sur un match nul                 Au-delà du malaise suscité par sa position sur le terrain, le joueur a pu constater, au fil des derniers mois, les fragilités du prétendu « nouveau projet sportif » mis en place cet été par la direction du club. Malgré l’arrivée au PSG comme conseiller football du Portugais Luis Campos, proche du clan Mbappé depuis le passage du prodige à l’AS Monaco (2013-2017), les tensions sont palpables, en particulier avec Antero Henrique, responsable de certains transferts du club depuis cet été.          Conscient de l’enjeu d’image qui entourait sa prolongation au club, le natif de Bondy (Seine-Saint-Denis) vit mal sa situation au sein du club de « sa » région, dont il souhaitait devenir l’étendard, une sorte d’ambassadeur.          Ce rebondissement a des allures de divorce          Au printemps, le feuilleton entourant sa prolongation était presque devenu une affaire d’Etat. Emmanuel Macron n’avait d’ailleurs pas hésité à conseiller au joueur de rester au PSG. « On a échangé pas mal de fois, on va dire que c’était des bons conseils, avait admis l’attaquant le 23 mai. Il voulait que je reste. Il fait partie des différentes personnes avec qui j’ai parlé de foot. »          Les velléités de départ de la star constituent une déflagration et un désaveu pour QSI et Nasser Al-Khelaïfi. Contacté, le PSG n’a pas souhaité faire de commentaire avant la rencontre de Ligue des champions mardi contre les Portugais de Benfica au Parc des Princes. En revanche, au micro de Canal+, Luis Campos s’en est sorti avec une pirouette qui laisse toutes les options ouvertes : « Je suis là pour démentir et dire clairement que jamais Kylian Mbappé ne m’a parlé, ni à moi, ni au président, de partir en janvier. »        Il vous reste 40.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/11/psg-les-envies-de-depart-de-kylian-mbappe_6145382_1616938.html"},"headline":"Les envies de d\u00e9part de Kylian Mbapp\u00e9 du PSG","dateCreated":"2022-10-11T20:45:19+02:00","datePublished":"2022-10-11T20:45:19+02:00","dateModified":"2022-10-11T21:41:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb confirme que la star du Paris Saint-Germain souhaite quitter le club de la capitale. Le prochain mercato s\u2019ouvrira en janvier, mais le contrat du joueur rend plus cr\u00e9dible un transfert \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Gabriel Richalot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/17/0/3900/1950/1342/671/60/0/789b8b5_5406738-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-18">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le Paris Saint-Germain et le Benfica Lisbonne ont fait match nul 1-1. Le penalty de Joao Mario a répondu à celui de Kylian Mbappé lors de la quatrième journée de la Ligue des champions, au Parc des Princes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤      Marco         Voici des éléments d’explication ci-dessous :             Lire aussi :     Les envies de départ de Kylian Mbappé du PSG                        Le 11/10 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 où vont les questions qu'on vous pose qui ne sont pas sélectionnées ?    chmik         Dans le métavers ?                    Le 11/10 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le but refusé pour Mbappé ! !             Sur un corner parisien, Sergio Ramos dévie le ballon d’une aile de pigeon, qui revient sur Mbappé. Le Français marque d’une reprise de volée acrobatique mais est signalé hors-jeu. Toujours 1-1 dans ce match.                    Le 11/10 à 22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement côté Paris             Nordi Mukiele remplace Juan Bernat, et Fabian Ruiz prend la place de Vitinha.                    Le 11/10 à 22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mbappé se relève et marche...        ...Didier Deschamps retrouve un rythme respiratoire normal.                    Le 11/10 à 22:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le carton jaune pour Gilberto             Le défenseur de Benfica a découpé Mbappé. La cheville du Français a légèrement tourné.                    Le 11/10 à 22:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que se passe t il si le score reste sur un match nul    Nulenfoot ?         Eh bien, on se donnera rendez-vous pour la prochaine journée : PSG-Maccabi Haïfa et Benfica-Juventus, ce sera dans deux semaines.                    Le 11/10 à 22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Mais qui aperçoit-on en tribune ? ! Kit Harington, alias the King in the North. Promis, juré, Jon Snow ne sait rien sur les envies de départ de Kylian Mbappé.                                     Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre, Denis Ménétrier et Alexandre Pedro          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre le Paris Saint-Germain et le Benfica Lisbonne, pour le compte de la quatrième journée de la phase de groupes de la Ligue des champions.         De quoi s’agit-il ? D’un match décisif pour le PSG, dans le groupe H. Les Parisiens ont l’occasion de prendre seuls la tête de la poule en cas de victoire. Avant cette rencontre, Benfica compte le même nombre de points que Paris, qui le devance seulement au nombre de buts marqués.         Où ? Au Parc des Princes, à Paris.         A quelle heure ? A 21 heures.         Sur quelles chaînes ? RMC Sport 1 et Canal+ Foot.         Qui live ? Alexandre Pedro, depuis la tribune de presse du Parc des Princes, Florian Lefèvre et Denis Ménétrier, du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Paris Saint-Germain         Donnarumma - Sergio Ramos, Marquinhos (cap.), Danilo - Hakimi, Verratti, Vitinha, Bernat - Sarabia, Mbappé, Neymar.         Entraîneur : Christophe Galtier.         Benfica         Vlachodimos - Bah, Antonio Silva, Otamendi (cap.), Grimaldo - Florentino Luis, Fredrik Aursnes, Enzo Fernandez - Rafa Silva, Gonçalo Ramos, Joao Mario.         Entraîneur : Roger Schmidt.         Qui arbitre ? L’Anglais Michael Oliver.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Chris Wolston, un designer de meubles à taille humaine         A lire en attendant         Ligue 1 : les deux leaders du championnat, Paris et Marseille, calent avant de s’affronter         Ligue des champions : un PSG aux deux visages concède le nul à Lisbonne contre le Benfica         Ligue 1 : Laurent Blanc, un « Président » à la relance au chevet de l’OL         Mondial au Qatar : les raisons du malaise         Mondial au Qatar : pourquoi le boycott sportif n’aura pas lieu                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","coverageStartTime":"2022-10-11T21:17:20+00:00","coverageEndTime":"2022-10-11T21:17:20+00:00","headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","description":"Le Paris Saint-Germain et le Benfica Lisbonne ont fait match nul 1-1. Le penalty de Joao Mario a r\u00e9pondu \u00e0 celui de Kylian Mbapp\u00e9 lors de la quatri\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions, au Parc des Princes.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre, Denis Ménétrier et Alexandre Pedro"},"about":{"@type":"Event","name":"PSG - Benfica : encore une fois, les Parisiens et les Lisboètes se quittent sur un match nul","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Paris Saint-Germain et le Benfica Lisbonne ont fait match nul 1-1. Le penalty de Joao Mario a r\u00e9pondu \u00e0 celui de Kylian Mbapp\u00e9 lors de la quatri\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions, au Parc des Princes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/4183/2788/1342/894/3/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre, Denis Ménétrier et Alexandre Pedro"
,"startDate":"2022-10-11T21:17:20+00:00"
,"endDate":"2022-10-11T21:17:20+00:00"
  Le Paris Saint-Germain r\u00e9alise la passe de trois\u2026 matchs nuls cons\u00e9cutifs. Alors que la d\u00e9faite de la Juventus sur la pelouse du Maccabi Ha\u00effa en d\u00e9but de soir\u00e9e (0-2) avait offert la possibilit\u00e9 au PSG de se qualifier, mardi 11\u00a0octobre, pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions en cas de victoire contre le Benfica Lisbonne, le club de la capitale a encha\u00een\u00e9 un troisi\u00e8me match sans victoire (1-1) apr\u00e8s ses nuls contre le club portugais (1-1), \u00e0 l\u2019aller il y a semaine, et contre Reims en Ligue 1 le week-end dernier (0-0). Toujours en panne de cr\u00e9ativit\u00e9, comme c\u2019est le cas depuis un mois d\u00e9sormais, le PSG a une nouvelle fois d\u00e9\u00e7u.          Mais Paris peut toujours compter sur Kylian Mbapp\u00e9, auteur de l\u2019ouverture du score sur penalty avant la mi-temps (39\u1d49). Pas de \u00ab\u00a0penaltygate\u00a0\u00bb cette fois, puisque l\u2019attaquant fran\u00e7ais a imm\u00e9diatement saisi le ballon, au d\u00e9triment de son co\u00e9quipier Neymar. Mbapp\u00e9 avait beaucoup \u00e0 prouver ce soir aux supporteurs parisiens, apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation ce mardi de son souhait de quitter le PSG.          Loin d\u2019occuper le r\u00f4le de \u00ab\u00a0pivot\u00a0\u00bb en attaque, Mbapp\u00e9 a souvent d\u00e9zon\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, pour essayer cr\u00e9er des \u00e9tincelles. Sans une grande r\u00e9ussite. Sa relation technique avec Neymar, en l\u2019absence de Lionel Messi, toujours g\u00ean\u00e9 au mollet, a laiss\u00e9 \u00e0 d\u00e9sirer, et c\u2019est toute l\u2019animation offensive de Paris qui s\u2019est retrouv\u00e9e enray\u00e9e. R\u00e9sultat, Paris ne s\u2019est pas cr\u00e9\u00e9 d\u2019occasion franche et a donc marqu\u00e9 sur penalty.          Mais c\u2019est aussi sur penalty que Benfica a \u00e9galis\u00e9. A la suite d\u2019une faute \u00e9vitable de Marco Verratti dans la surface de r\u00e9paration, l\u2019Italien a \u00e9cop\u00e9 d\u2019un carton jaune - il sera suspendu lors du prochain match - et permis \u00e0 Joao Mario de remettre les deux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 (62\u1d49). La derni\u00e8re demi-heure a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019image de l\u2019ensemble du match et s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e sur un faux rythme, sans occasion de part et d\u2019autre. Hormis un but refus\u00e9 pour une position de hors-jeu de\u2026 Mbapp\u00e9 (86\u1d49).          Ce dernier est sorti \u00e0 la toute fin du match en boitant, l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9 \u00e0 la cheville apr\u00e8s le tacle d\u2019un d\u00e9fenseur portugais. Sa pr\u00e9sence face \u00e0 l\u2019Olympique de Marseille, dimanche, en championnat, ne semble pas remise en cause. S\u2019agira-t-il de son dernier Classique sous les couleurs parisiennes\u00a0? Les prochaines semaines seront - comme souvent - agit\u00e9es en interne du c\u00f4t\u00e9 du PSG. Qui devra donc attendre - au moins - le match contre le Maccabi Ha\u00effa au Parc des Princes, dans deux semaines, pour valider sa qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la comp\u00e9tition.                 Neymar lors du match de Ligue des champions entre le Paris Saint-Germain et Benfica au Parc des Princes, le 11 octobre. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/7464ec0_5432665-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PSG et Benfica dos-\u00e0-dos ","dateModified":"2022-10-11T21:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T21:09:49+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi\u00a0! Le live revient demain soir pour un autre duel franco-portugais entre le Sporting Portugal et l\u2019Olympique de Marseille. Bonne fin de soir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T21:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T21:08:55+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Il nous a manqu\u00e9 un peu de d\u00e9termination pour gagner ce match. [Le Benfica], c\u2019est une \u00e9quipe qui a bien travaill\u00e9 tactiquement, nousn, on n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver d\u2019espaces entrel leurs lignes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergio Ramos, au micro de Canal+\u00a0: ","dateModified":"2022-10-11T21:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T21:04:24+00:00","articleBody":"    Goal-average particulier ou g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9partager 2 \u00e9quipes ?    Soyons pr\u00e9cis          1-1, c\u2019est le score ce soir au Parc des Princes et c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas la semaine pass\u00e9e \u00e0 Lisbonne. Etant donn\u00e9 que les deux \u00e9quipes sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au goal-average particulier, et \u00e9galement \u00e0 la diff\u00e9rence de buts sur l\u2019ensemble des matchs du groupe, c\u2019est le nombre de buts marqu\u00e9s qui prime au classement. A ce titre, le PSG devance le Benfica d\u2019une unit\u00e9 \u00e0 l\u2019issue des quatre premi\u00e8res journ\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T21:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:58:39+00:00","articleBody":"      PSG 8 pts (+3)          Benfica 8 pts (+3)          Juventus 3 pts (-2)          Maccabi Ha\u00effa 3 pts (-4)           Le PSG et le Benfica sont tout proche de la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale. Pour Paris, il s\u2019agira de battre le Maccabi Ha\u00effa \u00e0 domicile dans deux semaines, afin d\u2019\u00e9viter un match couperet sur la pelouse de la Juventus lors de l\u2019ultime journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe H apr\u00e8s 4 journ\u00e9es","dateModified":"2022-10-11T21:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:54:47+00:00","articleBody":"          Le PSG et le Benfica se quittent sur le m\u00eame score qu\u2019au match aller. Le penalty de Joao Mario a r\u00e9pondu a celui de Kylian Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-1, score final au Parc des Princes","dateModified":"2022-10-11T20:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:54:26+00:00","articleBody":"    Sans la Pulga, c'est la purga!    Antoine M         Le mot de la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:53:00+00:00","articleBody":"          Le buteur, Joao Mario, est remplac\u00e9 par Chiquinho.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement c\u00f4t\u00e9 Benfica","dateModified":"2022-10-11T20:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:52:39+00:00","articleBody":"     Le PSG n\u2019a plus que 120 secondes pour faire la diff\u00e9rence. Et ce n\u2019est pas avec ce centre rat\u00e9 de Neymar que \u00e7a va \u00eatre le cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-10-11T20:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:52:26+00:00","articleBody":"    Qui pour remplacer mbappe s'il part ?\nModeste ?    DD         Quoi, vous voulez dire que Modeste M\u2019Bami\u00a0va sortir de se retraite et changer de poste\u00a0? A moins que vous ne parliez d\u2019Anthony Modeste, l\u2019actuel attaquant du Borussia Dortmund. La deuxi\u00e8me possibilit\u00e9 est la plus probable, mais on pr\u00e9f\u00e8re envisager la premi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:50:30+00:00","articleBody":"          Le Fran\u00e7ais, touch\u00e9 \u00e0 la cheville, bo\u00eete l\u00e9g\u00e8rement. Il est remplac\u00e9 par Carlos Soler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sortie de Kylian Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-10-11T20:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:50:04+00:00","articleBody":"          Mukiele est bien servi par Ekitike dans la surface portugaise, le piston tente le centre \u00e0 ras de terre mais le ballon est contr\u00e9 par un d\u00e9fenseur lisbo\u00e8te. C\u2019\u00e9tait chaud dans la d\u00e9fense du Benfica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joli sauvetage c\u00f4t\u00e9 Benfica","dateModified":"2022-10-11T20:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:47:36+00:00","articleBody":"    mbappe voudrait quitter cette equipe ? mais pourquoi ? \r\n     Marco         Voici des \u00e9l\u00e9ments d\u2019explication ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Les envies de d\u00e9part de Kylian Mbapp\u00e9 du PSG          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:46:44+00:00","articleBody":"    o\u00f9 vont les questions qu'on vous pose qui ne sont pas s\u00e9lectionn\u00e9es ?    chmik         Dans le m\u00e9tavers\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:46:11+00:00","articleBody":"          Sur un corner parisien, Sergio Ramos d\u00e9vie le ballon d\u2019une aile de pigeon, qui revient sur Mbapp\u00e9. Le Fran\u00e7ais marque d\u2019une reprise de vol\u00e9e acrobatique mais est signal\u00e9 hors-jeu. Toujours 1-1 dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but refus\u00e9 pour Mbapp\u00e9\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T20:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:45:28+00:00","articleBody":"          Nordi Mukiele remplace Juan Bernat, et Fabian Ruiz prend la place de Vitinha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement c\u00f4t\u00e9 Paris","dateModified":"2022-10-11T20:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:45:01+00:00","articleBody":"     ...Didier Deschamps retrouve un rythme respiratoire normal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 se rel\u00e8ve et marche...","dateModified":"2022-10-11T20:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:43:57+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur de Benfica a d\u00e9coup\u00e9 Mbapp\u00e9. La cheville du Fran\u00e7ais a l\u00e9g\u00e8rement tourn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le carton jaune pour Gilberto","dateModified":"2022-10-11T20:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:42:21+00:00","articleBody":"    Que se passe t il si le score reste sur un match nul    Nulenfoot ?         Eh bien, on se donnera rendez-vous pour la prochaine journ\u00e9e\u00a0: PSG-Maccabi Ha\u00effa et Benfica-Juventus, ce sera dans deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:38:10+00:00","articleBody":"     Mais qui aper\u00e7oit-on en tribune\u00a0?\u00a0! Kit Harington, alias the King in the North. Promis, jur\u00e9, Jon Snow ne sait rien sur les envies de d\u00e9part de Kylian Mbapp\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:37:57+00:00","articleBody":"          Rodrigo Pinho remplace Gon\u00e7alo Ramos, Diogo Gon\u00e7alves suppl\u00e9e Florentino Luis, et l\u2019ancien parisien Julian Draxler prend la place de Rafa Silva.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement c\u00f4t\u00e9 Benfica","dateModified":"2022-10-11T20:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:36:40+00:00","articleBody":"          Sergio Ramos et Gilberto ont subi un choc t\u00eate contre t\u00eate sur un corner. Les m\u00e9decins des deux clubs v\u00e9rifient que tout va bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux joueurs sont au sol","dateModified":"2022-10-11T20:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:35:44+00:00","articleBody":"    \u00c0 part les biscottes de Verratti, vous avez mang\u00e9 ce soir ?    kopiste de tjrs          \u00ab\u00a0Le football, il a chang\u00e9.\u00a0\u00bb Pas le menu du live avec Denis. Pour nous, ces soir\u00e9es Ligue des champions riment avec chawarma et moussaka\u00a0: libanais, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:34:00+00:00","articleBody":"          Et ce n\u2019est pas Neymar qui sort, mais Pablo Sarabia. Entr\u00e9e d\u2019Hugo Ekitike.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier changement c\u00f4t\u00e9 parisien","dateModified":"2022-10-11T20:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:33:29+00:00","articleBody":"     ...mais \u00e7a va moins bien pour le Br\u00e9silien, qui a \u00e0 nouveau crois\u00e9 le chemin d\u2019Enzo Fernandez. Neymar se rel\u00e8ve difficilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a avait l\u2019air d\u2019aller mieux pour Neymar...","dateModified":"2022-10-11T20:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:31:10+00:00","articleBody":"          Le Br\u00e9silien du PSG se plaint de son pied droit apr\u00e8s le tacle d\u2019Enzo Fernandez. Les m\u00e9decins prennent des nouvelles de Neymar, alors que Hugo Ekitike va certainement le remplacer dans quelques instants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar reste au sol","dateModified":"2022-10-11T20:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:30:25+00:00","articleBody":"    Il a combien de jaunes par saison Verratti ?    Jaune d'oeuf          Une bonne dizaine de bouteilles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:30:02+00:00","articleBody":"     ...et toujours rien \u00e0 se mettre sous la dent pour le PSG dans cette deuxi\u00e8me mi-temps. On s\u2019ennuie bien fort du c\u00f4t\u00e9 du Parc des Princes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore vingt minutes...","dateModified":"2022-10-11T20:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:29:16+00:00","articleBody":"          Le milieu de Benfica est averti pour une faute sur Neymar, qui se rel\u00e8ve sans souci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jaune pour Fernandez","dateModified":"2022-10-11T20:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:28:46+00:00","articleBody":"    Pourquoi Messi n'est pas sur le terrain ?    \ud83d\udd0d\ud83d\udd0d         L\u2019Argentin s\u2019est bless\u00e9 lors du match aller face au Benfica. Et \u00e0 quelques semaines de sa derni\u00e8re chance de remporter la Coupe du monde avec l\u2019Albiceleste, pas question pour lui de prendre le moindre risque. Ce soir, il est en tribune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:26:35+00:00","articleBody":"    Mario est un boss !    Facile mais fatigu\u00e9          C\u2019est oui. Et sa version plus r\u00e9cente, avec la complicit\u00e9 du gardien du Benfica\u00a0: Super Mario Odisseas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:25:45+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 d\u00e9boule sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et entre dans la surface de r\u00e9paration du Benfica, mais le milieu portugais revient bien dans les pieds du Fran\u00e7ais. Le corner qui suit ne donne rien pour les Parisiens, qui ont du mal \u00e0 cr\u00e9er du danger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel bon retour de Florentino Luis dans les pieds de Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T20:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:21:44+00:00","articleBody":"          Le milieu de terrain du club portugais ne tremble pas et convertit le penalty. \u00c7a fait 1-1 entre les deux \u00e9quipes, tout est \u00e0 refaire pour le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joao Mario \u00e9galise pour Benfica\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T20:21:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:21:19+00:00","articleBody":"     Marco Verratti est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune... Il sera donc suspendu au prochain match, pour la r\u00e9ception du Maccabi Ha\u00effa.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:20:42+00:00","articleBody":"          Marco Verratti se rend coupable d\u2019une faute sur le pied de Rafa Silva, dans un coin de la surface de r\u00e9paration. C\u2019est un penalty pour le club portugais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour Benfica\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T20:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:19:17+00:00","articleBody":"           Marco Verratti et Neymar sur la pelouse du Parc des Princes face au Benfica. FRANCOIS MORI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/a050e18_22b8a38b64a648e5872c32d9e59dc3d8-22b8a38b64a648e5872c32d9e59dc3d8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:19:07+00:00","articleBody":"     Une nouvelle fois sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, Mbapp\u00e9 tente de trouver son co\u00e9quipier portugais au deuxi\u00e8me poteau. Mais Vitinha manque de quelques centim\u00e8tres pour r\u00e9cup\u00e9rer le centre du Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vitinha trop court sur le centre de Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-10-11T20:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:17:45+00:00","articleBody":"    Peut on savoir ce que vous faites entre deux messages que vous publiez ? Merci     La brigade du contr\u00f4le...du ballon          Alors, c\u2019est vraiment une information confidentielle, mais la voici d\u00e9voil\u00e9e\u00a0: entre deux messages publi\u00e9s, on jette un \u0153il sur la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:17:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:16:03+00:00","articleBody":"    Avez vous de l'essence pour rentrer chez vous apr\u00e8s le live ?     Pompe          Rassurez-vous, on a fait le plein d\u2019\u00e9nergie avant de venir au bureau et on a la chance de compter sur le m\u00e9tro pour rentrer chez nous. Cela dit, on ne peut pas exclure une p\u00e9nurie de buts lors de cette seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:14:54+00:00","articleBody":"          Le lat\u00e9ral gauche manque totalement son centre, qui se dirige tout droit dans le petit filet de Donnarumma. Benfica trouve quelques espaces  \u00e0 exploiter dans le camp parisien, avec une t\u00eate de Gon\u00e7alo Ramos, qui devance Marquinhos, largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre-tir de Grimaldo, dans le petit filet","dateModified":"2022-10-11T20:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:12:55+00:00","articleBody":"    Moi, si j'\u00e9tais supporter de l'OM, \u00e7a me rassurerait plut\u00f4t ce mauvais match du PSG, en attendant le Classique de dimanche.\r\n\r\n(Ah! ben, tiens, je suis supporter de l'OM...)    OM84         On se raccroche \u00e0 toutes les branches quand on vient de voir son \u00e9quipe perdre 2-1 \u00e0 domicile face \u00e0 l\u2019AC Ajaccio, n\u2019est-ce pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:12:03+00:00","articleBody":"          L\u2019enroul\u00e9 de Mbapp\u00e9 passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cages de Vlachodimos. Benfica a eu chaud, et Mbapp\u00e9 ne semble pas plus affect\u00e9 que \u00e7a par les informations sorties aujourd\u2019hui le concernant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuuh, \u00e7a passe de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-10-11T20:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:10:39+00:00","articleBody":"          Les Lisbo\u00e8tes contre-attaquent bien et se projettent vers la surface parisienne. Le centre de Rafa Silva trouve Aursnes au deuxi\u00e8me poteau mais la remise du pied gauche du Norv\u00e9gien est compl\u00e8tement rat\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belle situation pour Benfica\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T20:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:10:21+00:00","articleBody":"    4 cartons jaunes et aucun pour Verratti... Vous \u00eates s\u00fbrs de vos sources?    Gros Hibou         Absolument, mais attention\u00a0: s\u2019il \u00e9cope d\u2019un carton jaune ce soir, Marco Verratti sera suspendu au prochain match. Idem concernant Neymar, d\u2019ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:07:53+00:00","articleBody":"     Belle contre-attaque parisienne, qui prend fin sur un dribble ext\u00e9rieur d\u2019Hakimi rat\u00e9. Grimaldo, le lat\u00e9ral gauche de Benfica, n\u2019est pas tomb\u00e9 dans le panneau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakimi se fait stopper par Grimaldo","dateModified":"2022-10-11T20:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:06:48+00:00","articleBody":"    Moi j\u2019aime bien Hakimi \r\nPour Hakimi tutuuuuuuuuut ?    Hourraaaaaa         Vous, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, vous aimiez bien lever les bras pour r\u00e9pondre \u00e0 la ma\u00eetresse, non\u00a0? On vous demande \u00e7a car le lat\u00e9ral parisien joint souvent le geste \u00e0 la parole pour demander le ballon.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:05:23+00:00","articleBody":"          D\u00e9but de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par Benfica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipar dans ce match\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T20:05:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:04:16+00:00","articleBody":"           ? FRANCK FIFE \/ AFP           Il fallait trouver une l\u00e9gende \u00e0 cette photo de l\u2019entra\u00eeneur allemand du Benfica, Roger Schmidt, sponsoris\u00e9e par Ricola. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!         Il me reste en travers de la gorge ce penalty... #JSUL    \u00c9vidence         JSUL : Le temps de coucher les enfants et je rate toujours la premi\u00e8re mi-temps du live du Monde! \u00c7a me reste en travers de la gorge     Choco li\u00e9geois        #JSUL mince j'ai oubli\u00e9 mon col roul\u00e9     Merline        #JSUL \r\nBruno le Maire m'a piqu\u00e9 mon col roul\u00e9, j'ai l'air ringard !    Adrien        Jsul si je prends cette pose et que je fais jouer tout le monde en d\u00e9fense, je ressemble \u00e0 Rudi Garcia ! Ils ne vont rien comprendre les parisiens !    Tryphon     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/74bba6e_5431453-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-10-11T20:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T20:02:27+00:00","articleBody":"    le meilleur buteur de l'histoire du psg en ligue des champions c'est pas messi ? Il en a plant\u00e9 beaucoup quand m\u00eame     dd         Lionel Messi a bien inscrit 127 buts en Ligue des champions, mais seulement 7 avec le Paris Saint-Germain, o\u00f9 il est arriv\u00e9 en d\u00e9but de saison derni\u00e8re. Les 120 autres ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s sous les couleurs du FC Barcelone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T20:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:55:38+00:00","articleBody":"               ...le jour o\u00f9 l\u2019on apprend qu\u2019il veut quitter le club de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 meilleur buteur de l\u2019histoire du PSG en Ligue des champions...","dateModified":"2022-10-11T19:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:53:55+00:00","articleBody":"    Un petit point multiplex svp ?    BB         Pas beaucoup de buts sur les autres pelouses. A noter tout de m\u00eame que Chelsea, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait des mis\u00e8res \u00e0 l\u2019AC Milan la semaine derni\u00e8re (3-0), m\u00e8ne 2-0 \u00e0 la pause sur la pelouse du club italien.          Sinon, que des matchs nuls, entre le Shakhtar Donetsk et le Real Madrid (0-0), entre le Borussia Dortmund et le S\u00e9ville FC (1-1), entre le Celtic Glasgow et le RB Leipzig (0-0) et le Dinamo Zagreb et le RB Salzbourg (1-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:52:57+00:00","articleBody":"     Paris s\u2019en sort bien \u00e0 l\u2019issue de ce premier acte. G\u00ean\u00e9s par le pressing des hommes de Roger Schmidt, les Parisiens n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se cr\u00e9er la moindre occasion franche. Et pourtant, ils m\u00e8nent 1-0 puisque Juan Bernat a obtenu un penalty en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode et Kylian Mbapp\u00e9 s\u2019est charg\u00e9 de convertir la sentence en prenant Odisseas Vlachodimos \u00e0 contre-pied. Si le score en restait l\u00e0 \u00e0 la fin du match, le PSG serait qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:51:52+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP           Pour les non-initi\u00e9s au #JSUL (#JeSuisUneL\u00e9gende), proposez-nous votre l\u00e9gende la plus originale pour cette photo, et vous aurez peut-\u00eatre la chance d\u2019\u00eatre publi\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/74bba6e_5431453-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T19:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:51:48+00:00","articleBody":"    Si il partait en janvier il pourrait jouer la LDC avec sont ' futur' club?    David 54         C\u2019est possible depuis 2017. Avant, un joueur transf\u00e9r\u00e9 lors du mercato hivernal ne pouvait pas jouer la Ligue des champions, s\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 la comp\u00e9tition avec son club pr\u00e9c\u00e9dent. Ce n\u2019est plus le cas. Si Mbapp\u00e9 lors du prochain mercato, il pourra continuer \u00e0 jouer la Ligue des champions cette saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:50:19+00:00","articleBody":"    Ce qui veut dire que le PSG n'a e\u00fbt qu'un penalty cette saison... Il faudra rappeler la stat' aux foc\u00e9ens a l'occasion...    C'est gratuit         Eh non, car Neymar en a tir\u00e9 deux. Un lors du match contre Montpellier, apr\u00e8s le penalty rat\u00e9 par Kylian Mbapp\u00e9, ce qui avait d\u2019ailleurs provoqu\u00e9 le penalty-gate. Puis un autre contre Monaco, alors que Mbapp\u00e9 \u00e9tait sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:49:54+00:00","articleBody":"          Les joueurs de Christophe Galtier m\u00e8nent gr\u00e2ce \u00e0 un penalty converti par Kylian Mbapp\u00e9 en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour Paris \u00e0 la pause ","dateModified":"2022-10-11T19:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:49:47+00:00","articleBody":"     Un dernier coup franc pour la route avant la mi-temps... Il est en faveur du PSG et Florentino Luis \u00e9cope d\u2019un carton jaune.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:46:06+00:00","articleBody":"    Question d'argent. Combien rapporte une victoire en phase de poules de la ligue des Champions ?    My taylor is very rich         Pour la saison 2022-2023, une victoire en phase de poules rapporte 2,8 millions d\u2019euros au club vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:44:47+00:00","articleBody":"          A son tour, Joao Mario est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune pour ce croc-en-jambe sur Marco Verratti dans le camp parisien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:44:20+00:00","articleBody":"    Pas de pivot, un penalty \u00e0 tirer. On dirait que la direction a choisi de le chouchouter...    C'est pour qui la \ud83c\udf6d ?         Depuis le d\u00e9but de la saison, Kylian Mbapp\u00e9 est le tireur num\u00e9ro 1 des penaltys au PSG. Christophe Galtier l\u2019a d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 plusieurs fois. Donc pas de grand geste de la direction de ce point de vue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:44:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir obtenu le penalty parisien quelques instants plus t\u00f4t, Juan Bernat repousse de la t\u00eate un coup franc adverse. C\u2019est Don Juan, ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:42:43+00:00","articleBody":"    Il a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son but sur p\u00e9nalty ou il a fait la tronche Kiki ?    Le moindre d\u00e9tai lcompte         Il l\u2019a bien c\u00e9l\u00e9br\u00e9, la glissade sur les genoux, les bras crois\u00e9s, le sourire aux l\u00e8vres. La totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:42:11+00:00","articleBody":"     Le nom du buteur parisien est scand\u00e9 par le Parc des Princes malgr\u00e9 le contexte agit\u00e9 autour de Kylian Mbapp\u00e9. Pour rappel, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0confirme que la star du Paris Saint-Germain souhaite quitter le club de la capitale. Un prochain mercato s\u2019ouvrira en janvier, mais le contrat du joueur rend plus cr\u00e9dible un transfert \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023.             Lire aussi :     Les envies de d\u00e9part de Kylian Mbapp\u00e9 du PSG          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:40:35+00:00","articleBody":"          Kylian Mbapp\u00e9 prend le gardien \u00e0 contre-pied\u00a0! 1-0 pour le PSG\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:40:03+00:00","articleBody":"    Il rate pas les p\u00e9nos d\u2019habitude, Mbapp\u00e9 ?    Si ?         Il en a tir\u00e9 un cette saison, rat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:39:00+00:00","articleBody":"          Antonio Silva tacle Juan Bernat \u00e0 retardement dans la surface. Kylian Mbapp\u00e9 va avoir l\u2019occasion d\u2019ouvrir le score car c\u2019est bien lui qui s\u2019est empar\u00e9 du ballon...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour Paris\u00a0!","dateModified":"2022-10-11T19:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:38:44+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s le match je vous invite \u00e0 Niamey autour d'une bi\u00e8re pour d\u00e9briefer. Vous \u00eates partants ?    Niamey by night          On risque d\u2019arriver pour le match de l\u2019OM demain soir. Mais toujours pr\u00e9sent pour d\u00e9briefer un match de Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:38:41+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 obtient un corner sur ce centre contr\u00e9 de la t\u00eate par Alexander Bah. Le corner qui suit ne donne rien pour le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:38:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:37:46+00:00","articleBody":"    La Juventus a d\u00e9finitivement perdu ?    Classement          La Juventus a perdu sur la pelouse du Maccabi Ha\u00effa (0-2) en d\u00e9but de soir\u00e9e, de sorte que l\u2019\u00e9quipe qui gagnera ce soir sera qualifi\u00e9 pour le tour suivant. Mais rien n\u2019est perdu pour la Juve, qui devra gagner ses deux derniers matchs contre Paris et contre le Benfica - t\u00e2che tr\u00e8s compliqu\u00e9e vu le niveau actuel de la Vieille Dame  - pour rallier les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:37:00+00:00","articleBody":"     Servi par Neymar, au second poteau, l\u2019attaquant espagnol du PSG place une frappe trop molle pour inqui\u00e9ter le gardien grec du Benfica. C\u2019est seulement le premier tir cadr\u00e9 du PSG, apr\u00e8s plus d\u2019une demi-heure de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les bras de Vlachodimos","dateModified":"2022-10-11T19:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:36:06+00:00","articleBody":"    De source s\u00fbre le contrat entre Mbapp\u00e9 et le PSG a \u00e9t\u00e9 marabout\u00e9...    Un proche du dossier         Un de vos coll\u00e8gues contributeurs sugg\u00e9rait un maraboutage mis en place par Florentino P\u00e9rez, le pr\u00e9sident du Real Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:35:35+00:00","articleBody":"    Juste pour savoir, \u00e7a pivote ou bien ?    la provoc a 2 balles          Pour un pivot, il prend pas mal la profondeur et se balade beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, Kylian Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:34:32+00:00","articleBody":"    Le match est arr\u00eat\u00e9 ? Ou se sont les joueurs qui font la sieste ? Si \u00e7a continue on va tous aller dormir...?     Tictactictactictac          C\u2019est plut\u00f4t de la faute des joueurs, qui se sont aussi mis \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais sur le terrain, visiblement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:34:15+00:00","articleBody":"     On esp\u00e8re que la direction du PSG n\u2019avait pas fait des promesses \u00e0 Mbapp\u00e9 sur le jeu aux pieds de Donarrumma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:33:56+00:00","articleBody":"    Les joueurs attendent peut-\u00eatre la mi temps pour aller voir la tour Eiffel s'allumer ?     Merlin         Ils ont jusqu\u2019\u00e0 23h45 pour aller la voir. Ensuite, c\u2019est termin\u00e9. Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique oblige.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:33:10+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur du Benfica Alejandro Grimaldo s\u2019est relev\u00e9, il a un pansement au niveau du front. Le match peut reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:31:47+00:00","articleBody":"    Je me remets \u00e0 bosser (un concours de brasserie \u00e0 rendre). Vous me faites un petit tut tuuuuut ?!!!!    Antoine M         Allez on profite du temps mort pour vous donner un peu de courage.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:31:36+00:00","articleBody":"     Pablo Sarabia est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune par l\u2019arbitre \u00e0 l\u2019issue de cette action. Conscient de sa faute, l\u2019attaquant espagnol du PSG reste aupr\u00e8s de Grimaldo.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:31:17+00:00","articleBody":"    Bonjour \ud83d\udc4b j esp\u00e8re que tout le monde vas bien\ud83d\ude01\r\nJ ai une petite question \u00e0 vous posez est ce que l arbitre est ce lui de la derni\u00e8re fois ?    Ma\u00eblyne          Eh non, les arbitres changent d\u2019un match \u00e0 l\u2019autre. La semaine derni\u00e8re, c\u2019est l\u2019Espagnol Jesus Gil Manzano qui \u00e9tait au sifflet. Ce soir, c\u2019est l\u2019Anglais Michael Oliver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:30:46+00:00","articleBody":"     Alejandro Grimaldo est sonn\u00e9. Le d\u00e9fenseur du Benfica a pris un coup involontaire de Pablo Sarabia sur le front.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:30:18+00:00","articleBody":"    Tout en restant poli, ne pensez-vous pas que ce match est grave ch....?     Bzzzzz         Deux tirs c\u00f4t\u00e9 Benfica, un seul c\u00f4t\u00e9 parisien. C\u2019est un bon constat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:28:39+00:00","articleBody":"          Pour l\u2019instant, c\u2019est pas la folie au Parc des Princes. On attend encore la premi\u00e8re occasion franche de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:27:04+00:00","articleBody":"     Marco Verratti s\u2019\u00e9croule au contact d\u2019Alexander Bah devant la surface adverse. Il demande une faute, en vain, \u00e0 l\u2019arbitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:25:47+00:00","articleBody":"    Entre les rebondissements de cet \u00e9t\u00e9 et le nouvel \u00e9pisode, Mbappe ne va pas se retrouver blacklist\u00e9 chez grands clubs Europ\u00e9ens qui ne souhaitent pas d'un joueur qui se voit au dessus de son club ?     Cr\u00e9dibilit\u00e9 limit\u00e9e         Tout d\u00e9pend ce que lui promet son club. Ce que semble reprocher le clan Kylian Mbapp\u00e9 au Paris Saint-Germain, c\u2019est notamment de ne pas avoir tenu quelques engagements pris par le club au moment de la prolongation en mai dernier. Si un club d\u00e9cide de ne pas promettre monts et merveilles \u00e0 un joueur, pas de raison que celui-ci se plaigne ensuite. Vous suivez\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:23:54+00:00","articleBody":"     Le coup franc de Neymar \u00e9choue dans le mur form\u00e9 par les joueurs du Benfica. Occasion rat\u00e9e pour les Parisiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:23:23+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 est \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration, il combine avec Neymar et file vers le but avant d\u2019\u00eatre fauch\u00e9 par Nicolas Otamendi. Le d\u00e9fenseur argentin est logiquement sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune. Coup franc \u00e0 suivre pour le PSG devant la surface.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 obtient un coup franc dangereux ","dateModified":"2022-10-11T19:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:21:48+00:00","articleBody":"    Ce serait quoi un VRAI d\u00e9fi pour Kylian ?    Flex         Faire monter le club de Versailles en Ligue 1 pour y concurrencer le Paris Saint-Germain\u00a0? Ah non, pardon, \u00e7a c\u2019est mon prochain d\u00e9fi dans Football Manager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:20:44+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re frappe de la rencontre est \u00e0 l\u2019actif des Aigles du Benfica. Servi par Fredrik Aursnes, en pivot, Rafa Silva manque le cadre. Le ballon s\u2019envole au-dessus de la cage de Gianluigi Donnarumma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:19:52+00:00","articleBody":"    Je vois un score final de 1-1, M\u2019Bappe se foule la cheville en marchant sur l\u2019appareil d\u2019un photographe de Onze Mondial et sort en pleurant sous les visages hilares des rempla\u00e7ants portugais. Borne convoque l\u2019ambassadeur portugais pour des explications. Deschamps d\u00e9missionne et signe \u00e0 Brest.     Pepin le Long         Quelle imagination.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:18:42+00:00","articleBody":"    Je le verrais bien avec Haaland  moi, Killian    La Paire          Les d\u00e9fenseurs de Premier League d\u00e9missionneraient officiellement de leurs fonctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:17:56+00:00","articleBody":"     Nombre de tir tent\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du premier quart d\u2019heure\u00a0: z\u00e9ro, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre. Pour l\u2019instant, c\u2019est un match ferm\u00e9 au Parc des Princes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:17:13+00:00","articleBody":"    Si je presse l'adversaire, j'obtiens du jus ?    Jean         Et si les joueurs de Benfica pressent Mbapp\u00e9, ils obtiennent du jus de melon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:14:40+00:00","articleBody":"     On sent que le PSG et le Benfica se craignent mutuellement en ce d\u00e9but de match. Les deux \u00e9quipes s\u2019activent collectivement pour presser l\u2019adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:12:44+00:00","articleBody":"    Et il partirait o\u00f9 Kylian, au Bayern, ou chez les English ou bien m\u00eame \u00e0 Los Angeles ?     Merlin         Los Angeles, on partirait quand m\u00eame sur un autre projet de carri\u00e8re. Une reconversion \u00e0 la Eric Cantona\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:12:11+00:00","articleBody":"           Dans la tribune des supporteurs du Benfica au Parc des Princes. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/f22b42d_5431134-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:11:15+00:00","articleBody":"    Le Benfica depuis qu\u2019Eusebio a raccroch\u00e9 les crampons ne fait peur qu\u2019au clus de bas de classement Portuguais non?    Alves le Brave         C\u2019est vite oublier les quatre finales de Coupe d\u2019Europe de Benfica depuis la retraite sportive d\u2019Eusebio\u00a0: finales de Ligue des champions en 1988 et 1990 et finale de la C3 en 1983, 2013 et 2014. Toutes perdues, certes, mais toujours deux de plus que le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:10:35+00:00","articleBody":"     Le premier corner de la rencontre est faveur du PSG. Le ballon est repouss\u00e9 par une t\u00eate rouge au premier poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:09:06+00:00","articleBody":"    Prono 2-1 pour Paris avec Kylian et le Messi en seconde p\u00e9riode     Merlin        Bonsoir ! Je vous donne d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat :3-0 pour le PSG. Mais aucun m\u00e9rite, je lis dans les fonds de cuve de gazoil.    Madame Irma        Le PSG c'est le champion des phases de poule. Victoire 3-1.    Fastoche          Des contributeurs plut\u00f4t optimistes jusque-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:07:57+00:00","articleBody":"    On voit double o\u00f9 il y a deux Ramos avec 2 fois le num\u00e9ro 8 ?     Tourtel          Ne vous inqui\u00e9tez pas, on n\u2019oubliera pas de vous pr\u00e9ciser si l\u2019on vous parle de Sergio Ramos (le d\u00e9fenseur et num\u00e9ro 4 du PSG), ou de Gon\u00e7alo Ramos (l\u2019attaquant et num\u00e9ro 88 du Benfica).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html#685345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/11/psg-benfica-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6145374_3242.html","datePublished":"2022-10-11T19:07:23+00:00","articleBody":"     En ce d\u00e9but de match, les deux \u00e9quipes sont tr\u00e8s compactes d\u00e9fensivement. Pas encore d\u2019occasion de but \u00e0 signaler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/106/0/4183/2091/1342/671/60/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG - Benfica\u00a0: encore une fois, les Parisiens et les Lisbo\u00e8tes se quittent sur un match nul","dateModified":"2022-10-11T19:11:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/4183/2788/1342/894/3/0/e155f87_5432582-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-19">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Mis en cause pour des « pratiques managériales alarmantes » depuis juin, Claude Atcher a été destitué mardi 11 octobre de ses fonctions de directeur général du prochain Mondial en France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde de rugby             Claude Atcher, patron du comité d’organisation de la Coupe du monde 2023, démis de ses fonctions      Mis en cause pour des « pratiques managériales alarmantes » depuis juin, Claude Atcher a été destitué mardi 11 octobre de ses fonctions de directeur général du prochain Mondial en France.          Par Clément Martel (avec AFP)        Publié le 11 octobre 2022 à 12h18 Mis à jour le 11 octobre 2022 à 15h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Claude Atcher a été démis de ses fonctions pour la Coupe du monde de rugby 2023.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 A moins d’un an du coup d’envoi de la Coupe du monde de rugby 2023 en France, l’une de ses figures a été destituée. A la suite du vote d’un conseil d’administration extraordinaire, le comité d’organisation du Mondial de rugby a annoncé, mardi 11 octobre dans un communiqué, avoir révoqué Claude Atcher, le directeur général de la Coupe du monde à venir.            Mis à pied à titre conservatoire dans un premier temps, en raison de « pratiques managériales alarmantes », Claude Atcher n’a pas survécu aux conclusions de la mission de l’inspection du travail, demandée par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, à la suite de la parution dans L’Equipe, le 22 juin, d’une enquête dénonçant le climat social délétère au sein du comité d’organisation.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2023 de rugby : mise à pied conservatoire du directeur général Claude Atcher                   Si les conclusions du rapport de l’inspection du travail n’ont pas été rendues publiques, elles corroborent celles du rapport du comité d’éthique du Groupement d’intérêt public (GIP) France 2023 – dont font partie la Fédération française de rugby (FFR), l’Etat, et le Comité national olympique et sportif français (CNOSF) –, remis fin août.                 Dénonçant « des pratiques managériales alarmantes de la part du directeur général, altérant le fonctionnement de la structure, et de l’état de souffrance d’un certain nombre de collaborateurs », la ministre des sports avait suspendu Claude Atcher à titre conservatoire.            Un remue-ménage à moins d’un an du Mondial            Ancien joueur professionnel, ancien « joueur remplaçant » au sein du XV de France, celui qui a grandement participé à l’obtention des Coupes du monde de rugby 2007 et 2023 par la France, et 2019 par le Japon est poursuivi par ailleurs pour « recel d’abus de confiance », « abus de biens sociaux » et « travail dissimulé par dissimulation d’activité ». « Je fais partie des personnes qui comptent. Peu de gens sont capables de livrer, à partir d’une feuille blanche, de tels événements », avait plastronné Claude Atcher lors de son procès, à la mi-septembre, dans lequel il comparaissait aux côtés du président de la FFR, Bernard Laporte, et de plusieurs autres « barons » de l’ovalie tricolore.            Et si le procureur a requis un an de prison ferme contre lui, Claude Atcher n’en a sans doute pas terminé de ses démêlés judiciaires. L’inspection générale des finances et l’inspection générale de l’enseignement supérieur et de la recherche mènent conjointement une mission visant à « analyser l’existence d’éventuels manquements à la probité économique et financière ou de conflits d’intérêts » au sein du GIP. Y sont notamment étudiés l’utilisation faite par l’ancien troisième ligne de la carte bancaire du GIP pour des dépenses personnelles, ainsi que l’usage répété d’un chauffeur privé, facturé au GIP, ne se limitant pas au strict champ professionnel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Laporte-Altrad : prison ferme requise contre les barons du rugby français                   Claude Atcher et son « savoir-faire » ne seront plus aux manettes de ce qu’il considérait comme « sa Coupe du monde » – selon ses propos, rapportés par L’Equipe en juin. Proche de Bernard Laporte, il est éjecté de son organisation, avec effet immédiat. Le comité d’organisation du Mondial n’ayant guère de temps à perdre, le tournoi se rapprochant, son nouvel organigramme a été validé lundi. Actuel directeur général par intérim, Julien Collette succède à Atcher tandis que Martine Nemecek est nommée directrice générale adjointe. A moins d’un an du début de la compétition (du 8 septembre au 28 octobre), et alors que le XV de France surfe sur une dynamique positive après son grand chelem en 2022 dans le Tournoi des six nations, le rugby français se serait bien passé d’une mêlée indistincte, loin des terrains.                 Clément Martel (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/11/rugby-claude-atcher-patron-du-comite-d-organisation-de-la-coupe-du-monde-2023-demis-de-ses-fonctions_6145325_3242.html"},"headline":"Claude Atcher, patron du comit\u00e9 d\u2019organisation de la Coupe du monde 2023, d\u00e9mis de ses fonctions","dateCreated":"2022-10-11T12:18:03+02:00","datePublished":"2022-10-11T12:18:03+02:00","dateModified":"2022-10-11T15:32:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde de rugby"],"keywords":["Coupe du monde de rugby","Rugby","Sport"],"description":"Mis en cause pour des \u00ab\u00a0pratiques manag\u00e9riales alarmantes\u00a0\u00bb depuis juin, Claude Atcher a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 mardi 11\u00a0octobre de ses fonctions de directeur g\u00e9n\u00e9ral du prochain Mondial en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/157/0/5568/2784/1342/671/60/0/defc4b9_5426496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde de rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-20">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Durant le Mondial, 220 policiers et gendarmes français participeront à la sécurisation du tournoi. Au Sénat et à l’Assemblée, l’accord a été dénoncé par l’opposition de gauche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Coupe du monde 2022             Mondial 2022 : un partenariat clivant entre France et Qatar sur la sécurité      Durant le Mondial, 220 policiers et gendarmes français participeront à la sécurisation du tournoi. Au Sénat et à l’Assemblée, l’accord a été dénoncé par l’opposition de gauche.          Par Rémi Dupré         Publié le 10 octobre 2022 à 18h14 Mis à jour le 10 octobre 2022 à 19h20    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             