<FILE-date="2022/10/13/19">

<article-nb="2022/10/13/19-1">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Un homme de 19 ans a abattu, mercredi, deux personnes dans un bar LGBT du centre de la capitale slovaque. Dans un manifeste, il avait détaillé ses positions antisémites, homophobes et suprémacistes. Il a été retrouvé mort  jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Slovaquie             En Slovaquie, une attaque homophobe fait deux morts à Bratislava      Un homme de 19 ans a abattu, mercredi, deux personnes dans un bar LGBT du centre de la capitale slovaque. Dans un manifeste, il avait détaillé ses positions antisémites, homophobes et suprémacistes. Il a été retrouvé mort  jeudi.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 18h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente slovaque Zuzana Caputova sur le site de la fusillade, à Bratislava, en Slovaquie, le 13 octobre 2022.  RADOVAN STOKLASA / REUTERS               Le scénario est désormais devenu tristement classique. Après avoir publié un manifeste homophobe, raciste et antisémite sur Internet, un Slovaque de 19 ans a abattu, mercredi 12 octobre au soir, deux hommes dans un bar LGBT du centre de Bratislava, la capitale slovaque. Blessée, une femme a été hospitalisée. Le tireur a quant à lui été retrouvé mort par la police, jeudi matin, après s’être vanté de ses actes dans des propos décousus sur le réseau social Twitter et sur les forums non modérés 4chan, où il a aussi posté des photos de lui montrant un visage juvénile barré d’une fine moustache brune.          « Le motif probable de cet acte est la haine envers les personnes d’une race ou d’une orientation sexuelle différente », a confirmé jeudi, Daniel Lipsic, le procureur spécialisé. Dans son manifeste de 65 pages en anglais, le tireur se revendique de Brenton Tarrant, le terroriste d’extrême droite néo-zélandais qui a tué 51 personnes dans deux mosquées à Christchurch en 2019, et de John Earnest, qui a tué une personne dans une synagogue aux Etats-Unis, la même année. Les deux auteurs avaient aussi publié de longs textes montrant leur obsession pour la suprématie blanche.          « Planifié de longue date »          Adepte d’Internet et de Donald Trump, le jeune meurtrier slovaque explique dans son texte avoir été victime de ce qu’il percevait être « du harcèlement » dans sa scolarité, mais « qui était juste le fait qu[il] était une mauviette incapable de supporter les blagues ». Selon la presse slovaque, il est le fils d’un ancien candidat du parti de la droite radicale, Patrie, aux législatives de 2020, qui n’avait pas obtenu assez de voix pour siéger au Parlement. Sur Twitter, le tueur avait annoncé son passage à l’acte de façon cryptique quelques heures avant en écrivant : « Ce sera fait. »                            Lire aussi   Nouvelle-Zélande : le tueur de Christchurch condamné à une peine de prison à perpétuité incompressible                 Nommé Teplaren, le bar choisi par l’assaillant est un des rares lieux de la capitale slovaque ouvertement gay et se veut « une oasis chaleureuse où vous pouvez être vous-même ». L’établissement est situé à quelques centaines de mètres de la présidence et du siège du gouvernement slovaques. « Le tueur est venu, a attendu et a tiré sur deux hommes à bout portant et blessé une femme. Je suis horrifié par cet acte manifestement planifié de longue date », a dénoncé le patron du bar, Roman Samotny, précisant que le lieu faisait régulièrement l’objet de menaces.          Cet attentat intervient dans un climat « où de plus en plus de responsables politiques répandent des discours de haine contre les LGBT, y compris parmi les partis gouvernementaux », dénonce l’auteur et militant Marek Hudec. Bien que très conservateur sur les questions de société, ce pays d’Europe centrale comptant 5,5 millions d’habitants n’avait cependant jamais connu un tel attentat homophobe. La quasi-totalité du monde politique slovaque a condamné cet attentat. Mais la présidente (centriste) Zuzana Caputova, régulièrement prise pour cible en raison de ses opinions tolérantes envers les personnes LGBT, a aussi demandé « que les juges et les procureurs prennent plus aux sérieux les discours de haine ». « Cette haine a coûté des vies humaines innocentes », a-t-elle dénoncé.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/en-slovaquie-une-attaque-homophobe-fait-deux-morts-a-bratislava_6145700_3210.html"},"headline":"En Slovaquie, une attaque homophobe fait deux morts \u00e0 Bratislava","dateCreated":"2022-10-13T18:45:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:45:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slovaquie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Slovaquie","Europe","International"],"description":"Un homme de 19 ans a abattu, mercredi, deux personnes dans un bar LGBT du centre de la capitale slovaque. Dans un manifeste, il avait d\u00e9taill\u00e9 ses positions antis\u00e9mites, homophobes et supr\u00e9macistes. Il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort  jeudi.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/275/0/3500/1750/1342/671/60/0/e849fcb_1665677770914-748292.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slovaquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovaquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-2">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Pour les Britanniques, sortir de l’Union européenne n’a servi à rien »   Tribune        Sylvain Kahn  Professeur agrégé à Sciences Po        Sylvain Kahn, professeur à Sciences Po, montre l’impact délétère du Brexit pour le Royaume-Uni. « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Incroyable, mais vrai ! Depuis le Brexit, les gouvernements britanniques mettent, chaque année, un talent plus grand pour démontrer que la sortie de l’Union européenne (UE) éloigne un peu plus son peuple de la terre promise de la souveraineté retrouvée et de l’indépendance libre et non faussée.          Si on comprend bien ce qui se passe outre-Manche, c’est le monde à l’envers ! La nation britannique est en train d’être mise sous tutelle, à l’instar de la pauvre Grèce des années 2010, et son peuple est spolié de son droit à choisir son gouvernement comme une malheureuse Italie post-Berlusconi en 2011.          Cela sans l’intervention de la Commission européenne, ni de la Banque centrale européenne (BCE), ni du conseil de la zone euro. Car c’est bien la Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE), la banque centrale du Royaume-Uni, qui vient de sortir le carton rouge pour sanctionner le gouvernement britannique en place depuis un peu plus d’un mois.          Un jugement très inquiet          Plutôt que de s’incliner avec respect devant le nouveau cours de la politique budgétaire de la nouvelle première ministre, Liz Truss, l’institution fait savoir que celui-ci est insoutenable et augmente son taux directeur de façon drastique. Mieux, la BoE agit sur pression de la Réserve fédérale, la banque centrale des Etats-Unis, et du Fonds monétaire international (FMI), qui vient de porter un jugement très inquiet sur la politique budgétaire britannique.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                 Le gouvernement qui vient de la lancer prévoit de porter le déficit public de l’Etat du Royaume-Uni à un niveau rarement atteint et de compenser par des emprunts massifs une baisse historique des impôts. C’est pourquoi le taux de la dette souveraine britannique est en train d’atteindre un niveau comparable à celui de l’Italie, ce qui provoque l’inquiétude et l’intervention des banques centrales britannique et américaine, ainsi que du FMI.          « Take back control », disaient-ils ! Les Britanniques en sont loin. En l’espèce, sortir de l’UE ne leur a servi à rien – d’autant qu’à ce jour aucun des Etats membres de l’Union n’est dans une telle situation. Le gouvernement britannique qui déclenche un tel tir de barrage de sa propre banque centrale est-il pour autant victime d’un déni de démocratie et d’une tutelle technocratique ?          Démonstration par l’absurde          Pas vraiment, car, dans les faits, il vient d’être nommé à la suite d’une révolution de palais – à savoir un vote interne des militants du Parti conservateur, soit moins de 1 % du corps électoral. Ce dernier avait voté pour une majorité parlementaire en 2019 dont le programme ne mentionnait pas des baisses d’impôts massives et un endettement du même ordre.        Il vous reste 32.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/pour-les-britanniques-sortir-de-l-union-europeenne-n-a-servi-a-rien_6145696_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les Britanniques, sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019a servi \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T18:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:00:22+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:12:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Sylvain Kahn, professeur \u00e0 Sciences Po, montre l\u2019impact d\u00e9l\u00e9t\u00e8re du Brexit pour le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Take back control\u00a0\u00bb, disaient-ils\u00a0! Les Britanniques en sont loin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvain Kahn","description":"Professeur agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/386/0/4667/2333/1342/671/60/0/31be3dd_c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-c59774f6e5914f35b66928ff3c45d301-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-3">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Lancée en 2019, la Couverture maladie universelle sera désormais demandée pour de nombreuses démarches administratives telles que le retrait du passeport et du permis de conduire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Santé             En Côte d’Ivoire, la CMU devient obligatoire malgré ses dysfonctionnements      Lancée en 2019, la Couverture maladie universelle sera désormais demandée pour de nombreuses démarches administratives telles que le retrait du passeport et du permis de conduire.          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des Ivoiriens font la queue devant un centre CMU du Plateau, à Abidjan, en novembre 2019.  SIA KAMBOU / AFP                 « Pour la première fois dans l’histoire du monde, une carte de couverture maladie universelle ne vous permet pas de vous soigner, mais elle vous permet de voyager ! » Cette saillie de Tchélé Kobres, un internaute très suivi sur Twitter en Côte d’Ivoire, en dit long sur la polémique que suscite la décision du gouvernement d’imposer à tous les citoyens de souscrire à la Couverture maladie universelle (CMU). Un décret en ce sens a été adopté le 28 septembre en conseil des ministres et l’obligation sera effective dans six mois.                 A la surprise des Ivoiriens, la carte d’assuré sera alors demandée pour effectuer de nombreuses démarches administratives : le retrait du passeport et du permis de conduire, l’inscription aux concours d’entrée à la fonction publique, le recrutement dans les secteurs publics, parapublics et privés, et même l’inscription des élèves de 16 ans et plus au lycée.                             Lire aussi :  Côte d’Ivoire : avec DabaDoc, Orange lance sa version de Doctolib                   Pierre Dimba, le ministre ivoirien de la santé, de l’hygiène publique et de la CMU, a annoncé que les citoyens pouvaient s’enrôler gratuitement. Ensuite, ils devront s’acquitter d’une cotisation mensuelle de 1 000 francs CFA (1,50 euro) pour obtenir 70 % de réduction sur certaines consultations et une large liste de médicaments – et jusqu’à 100 % pour les plus démunis. L’enjeu, affirme le gouvernement, est de permettre à l’ensemble de la population de bénéficier de soins de santé de qualité.            Mais une bonne partie des Ivoiriens ne voient pas du même œil cette obligation, alors que la CMU est décriée depuis son lancement, en 2019, pour ses lenteurs administratives et son inefficacité. Le décret vient d’ailleurs souligner un échec : le très faible enrôlement de la population. En trois ans, selon les chiffres du gouvernement, seules 3,5 millions de personnes ont souscrit au dispositif, soit 12 % de la population. Et d’après une étude confidentielle réalisée du 1er avril au 31 août par une organisation indépendante pour le compte du gouvernement (et que Le Monde Afrique a pu consulter), seuls « 140 000 assurés ont bénéficié des prestations de la CMU ».            « C’était l’assurance du cache-nez »            L’une des rares grandes réformes sociales et solidaires du gouvernement ivoirien de ces dix dernières années a du mal à prendre. « Devant le désintérêt des populations, en 2020, pendant le Covid, l’Etat a promis des aides à hauteur de 75 000 francs CFA aux familles qui souscrivaient à la CMU, mais sans leur dire qu’il faudrait cotiser 1 000 francs par mois pour bénéficier de ses avantages », relate un médecin basé dans le nord-ouest du pays, qui préfère rester anonyme car évoluant, dit-il, « dans une zone hostile à toute critique contre le système ».                Durant les premiers mois de l’épidémie, qui s’est déclarée en Côte d’Ivoire en mars 2020, la CMU a donc connu un relatif succès. D’autant que l’Etat a aussi annoncé la gratuité des cache-nez (nom donné en Côte d’Ivoire aux masques) sur présentation de la carte d’assuré. « Dans la tête des gens, la CMU ne servait qu’à cela. C’était l’assurance du cache-nez », observe le docteur Franck Diagaunet Dodié, expert en santé publique et directeur général d’Innovative Healthcare Solutions, une entreprise de conseil en santé.                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, l’inquiétante désaffection des enseignants : « Je fais tout pour quitter le navire qui coule »                   « Cet engouement semble s’estomper et présente actuellement quelques signes inquiétants », pointe toutefois l’étude indépendante, qui explique cette baisse d’intérêt par « les lourdeurs et défaillances de la procédure d’enrôlement, immatriculation et obtention de la carte d’assuré ». Cette étude n’a pas été rendue publique par l’Etat « en raison de ses mauvais résultats », souligne un spécialiste du monde médical ivoirien qui travaille avec le gouvernement sur les questions nationales de santé. Elle souligne aussi les « déceptions éprouvées par les nouveaux assurés du fait des nombreux obstacles d’accès aux soins et médicaments CMU et de la qualité médiocre des prestations servies » .            Un expert européen de ces questions basé à Abidjan note qu’il existe une « vraie méfiance des Ivoiriens à l’égard de ce système, qui se demandent pourquoi cotiser 1 000 francs chaque mois sans certitude d’avoir un médicament remboursé ». Pour certains, cette mesure peu efficace ressemble même à « une arnaque du gouvernement pour renflouer les caisses », résume notre spécialiste ivoirien.             Pour certains, cette mesure ressemble à « une arnaque du gouvernement pour renflouer les caisses »            Un pharmacien d’une grande officine d’Abidjan, en poste depuis février, est incapable de trouver les médicaments remboursés par la CMU. Il n’était d’ailleurs pas au courant des dernières mesures gouvernementales. « Pourquoi on n’a pas d’informations ? », s’agace-t-il, requérant lui aussi l’anonymat sur ce sujet jugé sensible par nos interlocuteurs. Après un rapide coup d’œil sur son ordinateur, il estime qu’en moyenne, quatre clients sur les 100 à 200 qui viennent chaque jour dans sa pharmacie présentent leur carte CMU. « Et à chaque fois, c’est pour les cache-nez gratuits, précise-t-il. En ce moment, on est en rupture de stock et beaucoup de clients se plaignent. » En huit mois, un seul patient est venu dans cette pharmacie pour des médicaments remboursés.            Un projet piloté dans la précipitation            Pourtant, le nombre de médicaments remboursables délivrés par la Nouvelle Pharmacie de la santé publique de Côte d’Ivoire (NPSP-CI), l’organisme censé assurer la disponibilité et l’accessibilité des médicaments sur tout le territoire, serait passé de 242 à 741, selon le ministère de la santé. Mais dans les faits, les problèmes logistiques sont tels que de nombreuses pharmacies ne sont pas pourvues. « Lorsque je regarde les données de certains établissements pharmaceutiques, je remarque qu’il n’y a parfois qu’un seul médicament de la NPSP-CI disponible. C’est dramatique », révèle l’expert européen.                Franck Diagaunet Dodié estime que le projet de CMU, « formidable » sur le papier, a été piloté dans la précipitation. « Il fallait d’abord faire une bonne étude de faisabilité, percevoir tous les obstacles qui pouvaient poindre à l’horizon, évaluer l’état du système de santé et comprendre les réticences des populations », déroule-t-il. La phase pilote a été réalisée sur des étudiants dès 2017. « Or les étudiants ne sont pas représentatifs de la société. Et on leur a offert la CMU gratuitement. Mais vous ne pouvez pas tester l’acceptation d’un dispositif en l’offrant », poursuit-il.            Alors que la loi instituant la CMU est passée en 2014, un an avant la présidentielle, son application a été effective en 2019, là encore un an avant l’élection. « La CMU a été brandie comme un argument électoral. C’était l’étendard de l’Etat. Il fallait précipiter son lancement pour qu’à l’approche de la présidentielle on ait un semblant de système fonctionnel », décrypte notre spécialiste ivoirien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, les mauvais élèves du secondaire menacés d’exclusion de leurs établissements                   Mais pour l’heure, ni la population ni les professionnels de santé ne sont convaincus. Y compris les fonctionnaires, qui choisissent souvent d’utiliser leur assurance privée plutôt que leur carte CMU. L’Etat assure pourtant avoir travaillé ces derniers mois pour améliorer le système et convaincre la population. Adama Camara, ministre de l’emploi et de la protection sociale, a concédé le 5 octobre qu’il y avait eu « quelques problèmes » qui, selon lui, « ne sont pas insolubles ».                Le gouvernement indique qu’un peu plus d’un tiers des 2 900 centres de santé acceptent aujourd’hui la CMU. Il vise une couverture sur tout le territoire d’ici à la fin de l’année. Un optimisme de façade alors que, selon le rapport confidentiel rendu au gouvernement, « au rythme actuel […] la Côte d’Ivoire ne pourra pas atteindre les objectifs d’une large couverture en 2030. Loin de là. »                 Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/13/en-cote-d-ivoire-la-cmu-devient-obligatoire-malgre-ses-dysfonctionnements_6145695_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, la CMU devient obligatoire malgr\u00e9 ses dysfonctionnements","dateCreated":"2022-10-13T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-13T18:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","International","Sant\u00e9","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Lanc\u00e9e en\u00a02019, la Couverture maladie universelle sera d\u00e9sormais demand\u00e9e pour de nombreuses d\u00e9marches administratives telles que le retrait du passeport et du permis de conduire.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/320/0/5769/2884/1342/671/60/0/2815d7d_1665674491371-000-1me4t3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-4">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le dirigeant de cette région ukrainienne annexée avait demandé l’aide de Moscou pour organiser le départ des habitants, notamment près du fleuve Dniepr.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 13 octobre                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon      Image de couverture :  Un panneau le long de la route indiquant la direction de Kherson, au sud de Mykolaïv, en Ukraine, le 29 septembre 2022.    LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          « L’armée russe sera anéantie » en cas d’attaque nucléaire sur l’Ukraine, avertit le chef de la diplomatie de l’UE. « Poutine dit qu’il ne bluffe pas avec la menace nucléaire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l’Ukraine ne bluffent pas non plus », a déclaré Josep Borrell, ajoutant : « La Russie sait qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée ».Un immeuble résidentiel a été touché jeudi par une frappe ukrainienne à Belgorod, ville russe d’une région frontalière de l’Ukraine, ont déclaré jeudi les autorités locales russes. « La défense antiaérienne a été activée. Il y a des destructions dans un immeuble résidentiel », a précisé sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région.Le maire de Mykolaïv, Oleksandr Senkevich, a publié un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux personnes, après le bombardement de la ville cette nuit. « Les sauveteurs ont débloqué les corps de deux résidents. Il s’agit d’un homme de 31 ans et d’une femme de 80 ans », a-t-il précisé.Kirill Timoshenko, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a signalé sur Telegram que Nikopol, de l’oblast de Dnipropetrovsk, avait été « encore une fois bombardé, presque aussi massivement qu’hier [mercredi] », faisant un blessé.Le gouverneur régional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annoncé sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la région avait été touchée par « des attaques de drones kamikazes ». « Les sauveteurs travaillent déjà. Restez dans des abris », a-t-il ajouté.Le réseau électrique ukrainien a été « stabilisé » après les frappes russes des derniers jours, qui ont notamment visé des infrastructures énergétiques et avaient provoqué des coupures de courant, a annoncé jeudi l’opérateur ukrainien Ukrenergo.Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, ville de l’Est ukrainien qu’ils tentent de conquérir depuis le mois d’août. Selon la chaîne Telegram des combattants séparatistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contrôle des villages d’Opytne et d’Ivanhrad, directement au sud de la ville.Le Kremlin a annoncé s’attendre à ce que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse à son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concrète de médiation sur le conflit à l’occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum régional, le président russe a proposé à son homologue turc de créer un « hub gazier » en Turquie pour exporter du gaz à l’Europe.La France a commencé jeudi à livrer directement du gaz à l’Allemagne dans le cadre de la solidarité énergétique européenne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annoncé dans un communiqué le gestionnaire du réseau de transport de gaz français GRTgaz.Déserteurs ou simples citoyens opposés à la guerre en Ukraine, un nombre croissant de Russes fuient la main du Kremlin pour venir gonfler les rangs des demandeurs d’asile russes en France, alors que leur accueil divise l’Europe. « Sur les huit premiers mois de l’année, l’Ofpra a enregistré 1 420 demandes d’asile de ressortissants russes », rapporte cet organe chargé d’attribuer le statut de réfugié.La fuite qui a provoqué la fermeture partielle de l’oléoduc Droujba, reliant la Russie à l’Allemagne, a été, selon les premières analyses, d’origine accidentelle, a annoncé jeudi l’opérateur polonais PERN.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Sanctions contre Moscou, aide à l’Ukraine : l’unité des Européens à l’épreuve d’une guerre qui dure         Analyse. Ukraine : les vertus guerrières de la démocratie         Factuel. Emmanuel Macron espère à terme une négociation entre la Russie et l’Ukraine         Reportage. A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtrières         Factuel. En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique         Critique. « Ukraine, terre désirée » : les images d’un pays entre deux eaux         Reportage. Les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés venus à Lviv         Enquête. Les étudiants africains, grands oubliés de la politique d’accueil européenne         Critique. Butterfly Vision : les traces indélébiles de la guerre en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation en Ukraine à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 13 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-13T16:51:30+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T04:51:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","description":"Le dirigeant de cette r\u00e9gion ukrainienne annex\u00e9e avait demand\u00e9 l\u2019aide de Moscou pour organiser le d\u00e9part des habitants, notamment pr\u00e8s du fleuve Dniepr.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le dirigeant de cette r\u00e9gion ukrainienne annex\u00e9e avait demand\u00e9 l\u2019aide de Moscou pour organiser le d\u00e9part des habitants, notamment pr\u00e8s du fleuve Dniepr.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-10-13T16:51:30+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T04:51:30+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son souhait de voir l\u2019instauration d\u2019un tribunal international contre Moscou et demand\u00e9 \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Italie des moyens de d\u00e9fense antia\u00e9riens, lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une session de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe (APCE)\u00a0:           Il faut que la Russie soit reconnue comme Etat agresseur, et chaque assassin et boucher doit \u00eatre traduit en justice pour les crimes perp\u00e9tr\u00e9s pendant cette guerre.           \u00ab\u00a0Il faut cr\u00e9er les m\u00e9canismes juridiques indispensables pour ce faire (\u2026) Vous avez la capacit\u00e9 de cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour traduire en justice la Russie et appliquer les principes de droit international\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 une demande analogue, fin septembre devant les Nations unies, et avait r\u00e9clam\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une juridiction pour juger le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 juger \u00ab\u00a0chaque agresseur et boucher\u00a0\u00bb devant le Conseil de l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-13T16:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T16:18:01+00:00","articleBody":"     L\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tikhanovska\u00efa a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0ne pas imaginer\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, puisse d\u00e9cider d\u2019engager son arm\u00e9e dans le conflit en Ukraine, malgr\u00e9 les menaces prof\u00e9r\u00e9es contre Kiev, \u00ab\u00a0surtout maintenant que le monde entier est uni derri\u00e8re les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Selon elle, \u00ab\u00a0Loukachenko sait qu\u2019un tel ordre [donn\u00e9 \u00e0 son arm\u00e9e] ne serait pas ex\u00e9cut\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.          Mme\u00a0Tikhanovska\u00efa r\u00e9agissait \u00e0 l\u2019annonce lundi par le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse du d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb associant des forces russes et bi\u00e9lorusses. Affirmant avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis l\u2019Ukraine sur la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko a intim\u00e9 ce jour-l\u00e0 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de ne pas toucher de \u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusse. Alli\u00e9e de la Russie dans ce conflit, la Bi\u00e9lorussie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais son arm\u00e9e n\u2019a pas particip\u00e9 aux combats sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Svetlana Tsikhanovska\u00efa \u00ab\u00a0n\u2019imagine pas\u00a0\u00bb Alexandre Loukachenko engager s...","dateModified":"2022-10-13T16:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T16:00:02+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a soutenu jeudi n\u2019avoir aucun regret concernant la politique \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9e au cours de ses seize ann\u00e9es au pouvoir, qui a plac\u00e9 la Russie comme l\u2019un de ses plus importants fournisseurs de gaz\u00a0:           Dans la perspective de l\u2019\u00e9poque, il \u00e9tait tr\u00e8s rationnel et compr\u00e9hensible de s\u2019approvisionner en gaz de r\u00e9seau, y compris aupr\u00e8s de la Russie, qui \u00e9tait moins cher que le GNL [gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9] provenant d\u2019autres r\u00e9gions du monde.           \u00ab\u00a0M\u00eame pendant la guerre froide, la Russie \u00e9tait un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Merkel, qui pr\u00e9sidait \u00e0 Lisbonne le jury d\u2019un prix consacr\u00e9 aux efforts de mitigation et d\u2019adaptation face au changement climatique. \u00ab\u00a0Je ne regrette absolument pas les d\u00e9cisions prises\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant ne pas avoir \u00ab\u00a0chang\u00e9 d\u2019avis\u00a0\u00bb en ce qui concerne l\u2019abandon du nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel \u00ab\u00a0ne regrette absolument pas\u00a0\u00bb sa politique \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-10-13T16:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:42:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Suite \u00e0 l\u2019appel du chef de la r\u00e9gion de Kherson de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Saldo, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser une aide pour le d\u00e9part des habitants de la r\u00e9gion [de Kherson] vers d\u2019autres r\u00e9gions du pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. \u00ab\u00a0Nous fournirons \u00e0 chacun un logement gratuit et tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans une br\u00e8ve allocution, sans pr\u00e9ciser le nombre de personnes qui pourraient \u00eatre concern\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons sugg\u00e9r\u00e9 que tous les habitants de la r\u00e9gion de Kherson qui souhaitent se prot\u00e9ger des frappes de missiles\u00a0[ukrainiens] puissent se rendre dans d\u2019autres r\u00e9gions\u00a0\u00bb russes, avait \u00e9crit un peu plus t\u00f4t sur Telegram Vladimir Saldo, exhortant\u00a0:           Emmenez vos enfants et partez.           M.\u00a0Saldo a appel\u00e9 la Russie \u00e0 fournir \u00ab\u00a0l\u2019aide\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0pour organiser un tel travail\u00a0\u00bb, disant avoir propos\u00e9 \u00ab\u00a0en premier lieu\u00a0\u00bb aux habitants des localit\u00e9s de la rive droite du Dniepr, plus proche de la ligne de front, d\u2019\u00e9vacuer. Ces r\u00e9sidents seront emmen\u00e9s dans les r\u00e9gions russes les plus proches de celle de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9, citant la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, et les r\u00e9gions de Rostov, Krasnodar et Stavropol, dans le sud de la Russie.          Cette annonce est faite alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit jeudi avoir reconquis cinq localit\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 mercredi la prise de cinq autres communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va aider \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9vacuation des habitants de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-13T16:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:37:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait extrader des suspects de crimes de guerre russes vers la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 La\u00a0Haye, dans le cas\u00a0o\u00f9 leur proc\u00e8s ne pourrait pas avoir lieu en Ukraine pour des raisons juridiques, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le procureur de la juridiction. La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, n\u2019est pas un Etat membre de la CPI, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger les individus accus\u00e9s des pires atrocit\u00e9s commises dans le monde, telles que les crimes de guerre, les crimes contre l\u2019humanit\u00e9 et les g\u00e9nocides.          La CPI a ouvert sa propre enqu\u00eate sur la guerre en Ukraine peu apr\u00e8s l\u2019invasion de la Russie, mais a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle tenait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine traduise elle-m\u00eame les suspects en justice dans la mesure du possible. Karim Khan, procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand la CPI porterait ses premi\u00e8res accusations, affirmant qu\u2019il attendrait que \u00ab\u00a0les preuves soient suffisantes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons, nous sommes concentr\u00e9s, mais je ferai des annonces au bon moment\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La justice ukrainienne a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 dix personnes pour des crimes commis lors de l\u2019invasion russe, a fait savoir le procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, Andriy Kostin, lors de la conf\u00e9rence de presse. L\u2019Ukraine compte par ailleurs porter des accusations de crimes de guerre pour les frappes russes sur Kiev et d\u2019autres villes cette semaine, a indiqu\u00e9 M. Kostin. La Roumanie a, quant \u00e0 elle, d\u00e9clar\u00e9 avoir rejoint l\u2019\u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate internationale charg\u00e9e d\u2019enqu\u00eater sur les crimes de guerre en Ukraine, d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9e de la Lituanie, la Pologne, l\u2019Ukraine, l\u2019Estonie, la Lettonie et de la Slovaquie, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019agence judiciaire europ\u00e9enne Eurojust et de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: Kiev pourrait extrader des Russes vers la Cour p\u00e9nale internationale","dateModified":"2022-10-13T16:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:28:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous avez publi\u00e9 beaucoup d'articles parlant de Russes fuyant leur pays pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale mais y a-t-il une partie de la population qui soutient ardemment le pouvoir ? Y a-t-il des Russes qui sont motiv\u00e9s pour aller en Ukraine ? Ou bien le refus du conflit est-il largement majoritaire ?    Paul         Bonjour Paul,          Cet article, qui relaie en majorit\u00e9 des t\u00e9moignages de Russes fuyant la mobilisation, donne \u00e9galement l\u2019exemple de l\u2019un d\u2019entre eux qui ne souhaite pas se faire exempter. En voici un extrait\u00a0:           Iekaterina raconte que son mari doit aussi partir du jour au lendemain. A eux deux, ils ont quatre enfants, mais son \u00e9poux n\u2019a nulle intention d\u2019\u00e9viter la mobilisation. \u00ab\u00a0Lui, c\u2019est un vrai mec, relate-t-elle. (\u2026) Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller. Je fais des courses pour lui acheter une tente, un gilet pare-balles, une trousse de premier secours, des gants\u2026 Mieux vaut qu\u2019il les ait d\u00e9j\u00e0 au cas o\u00f9 il ne les recevrait pas sur place. Nous avons tout rassembl\u00e9 et nous attendons d\u00e9sormais qu\u2019il soit appel\u00e9.\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T16:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T15:11:22+00:00","articleBody":"     La Roumanie va fournir \u00e0 partir de jeudi, \u00e0 un prix plafonn\u00e9, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Moldavie, pays voisin, qui souffre de difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement. La compagnie nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, Hidroelectrica, a sign\u00e9 un contrat portant la livraison de 100\u00a0m\u00e9gawatts avec la soci\u00e9t\u00e9 moldave Energom, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie roumain, Virgil Popescu, sur Facebook. Le tarif convenu est de 450\u00a0lei roumains (91\u00a0euros) par m\u00e9gawattheure, bien en de\u00e7\u00e0 des prix du march\u00e9.          La Roumanie avait au pr\u00e9alable modifi\u00e9 sa l\u00e9gislation pour pouvoir exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Moldavie, devant \u00ab\u00a0la situation exceptionnelle caus\u00e9e par le conflit\u00a0\u00bb. La R\u00e9publique de Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants situ\u00e9e entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, importe habituellement de l\u2019\u00e9nergie d\u2019Ukraine, mais les r\u00e9centes attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes ont contraint Kiev \u00e0 interrompre ses livraisons. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 roumaine viendra donc combler cette perte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie va fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Moldavie, affect\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-10-13T16:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:47:01+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s une autre op\u00e9ration de ce type entre Kiev et Moscou, l\u2019Ukraine et la Russie ont annonc\u00e9 chacune de leur c\u00f4t\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers concernant 20 personnes dans chaque camp. Parmi ces 20 combattants figurent \u00ab\u00a014 soldats des forces arm\u00e9es ukrainiennes, 4 membres de la d\u00e9fense territoriale, un membre de la garde nationale et un membre des forces navales ukrainiennes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andri\u00ef Iermak.          Parmi eux, \u00ab\u00a0il y en a que les Russes d\u00e9tenaient \u00e0 Olenivka [une prison dans la r\u00e9gion de Donetsk] et dans les zones occup\u00e9es des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9. Les soldats lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0sont en train de passer des examens m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Iermak, accompagnant son message de deux photos et d\u2019une tr\u00e8s courte vid\u00e9o montrant les anciens prisonniers assis dans un bus, en tenue militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie annoncent avoir \u00e9chang\u00e9 20 prisonniers de chaque camp","dateModified":"2022-10-13T15:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:44:24+00:00","articleBody":"     Un tribunal espagnol a annul\u00e9 l\u2019extradition d\u2019un blogueur ukrainien prorusse r\u00e9clam\u00e9 par Kiev, indiquant n\u2019avoir pas re\u00e7u \u00e0 temps les documents n\u00e9cessaires de la part de l\u2019Ukraine. R\u00e9clam\u00e9 par Kiev pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et incitation \u00e0 la haine, Anatoli Chari\u00ef avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 4\u00a0mai \u00e0 Tarragone, pr\u00e8s de Barcelone, sur la base d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat international. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 entendu par un juge, il avait \u00e9t\u00e9 mis \u00ab\u00a0en libert\u00e9 provisoire\u00a0\u00bb mais avec des mesures de contr\u00f4le judiciaire, dont la confiscation de son passeport.          Le 26\u00a0septembre, un tribunal madril\u00e8ne avait class\u00e9 l\u2019affaire expliquant qu\u2019Anatoli Chari\u00ef \u00ab\u00a0ne se trouvait plus en Espagne\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9tait all\u00e9 en Italie\u00a0\u00bb, peut-on lire dans des documents judiciaires consult\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse. Et m\u00eame si le tribunal a par la suite \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que le blogueur se trouvait toujours en Espagne, les papiers n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019extradition qui devaient \u00eatre envoy\u00e9s par Kiev ne leur sont jamais parvenus \u00e0 temps, indique un jugement rendu le 11\u00a0octobre.          Kiev consid\u00e8re Chari\u00ef comme un \u00ab\u00a0propagandiste\u00a0\u00bb et les services de s\u00e9curit\u00e9 SBU affirment qu\u2019il \u00ab\u00a0a men\u00e9 des activit\u00e9s ill\u00e9gales ayant port\u00e9 atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Ukraine dans le domaine de l\u2019information\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0a agi sur ordre d\u2019organismes \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Anatoli Chari\u00ef compte pr\u00e8s de trois millions d\u2019abonn\u00e9s sur son compte YouTube, et poss\u00e8de \u00e9galement un site d\u2019information, baptis\u00e9 sharij.net.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne annule l\u2019extradition d\u2019un blogueur ukrainien prorusse","dateModified":"2022-10-13T15:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:28:37+00:00","articleBody":"     Toute attaque nucl\u00e9aire de la Russie contre l\u2019Ukraine entra\u00eenera une r\u00e9ponse militaire des Occidentaux \u00ab\u00a0si puissante que l\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Poutine dit qu\u2019il ne bluffe pas avec la menace nucl\u00e9aire. Il doit alors comprendre que les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine, l\u2019Union europ\u00e9enne et ses Etats membres, les Etats-Unis et l\u2019OTAN, ne bluffent pas non plus. Toute attaque nucl\u00e9aire contre l\u2019Ukraine entra\u00eenera une r\u00e9ponse, pas une r\u00e9ponse nucl\u00e9aire, mais une r\u00e9ponse militaire si puissante que l\u2019arm\u00e9e russe sera an\u00e9antie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant le Coll\u00e8ge d\u2019Europe, \u00e0 Bruges.          Les menaces de Moscou sont prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les membres de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0Les menaces nucl\u00e9aires voil\u00e9es du pr\u00e9sident Poutine sont dangereuses et irresponsables\u00a0\u00bb, avait jug\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, avant une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN, avertissant\u00a0:           La Russie sait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cas de frappe nucl\u00e9aire de Moscou, les Occidentaux an\u00e9antiront l\u2019arm\u00e9e russe, affirme le chef de l...","dateModified":"2022-10-13T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:21:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Afrique et l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0dans le m\u00eame bateau\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie ukrainienne, affirmant que \u00ab\u00a0chaque roquette russe ne frappe pas seulement les Ukrainiens, mais touche aussi la qualit\u00e9 de vie des Africains\u00a0\u00bb, \u00e9voquant l\u2019impact de la guerre sur \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, \u00e9tait en tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re et en d\u00e9but de semaine sur le continent africain, o\u00f9 il s\u2019est rendu, entre autres, au S\u00e9n\u00e9gal, en C\u00f4te d\u2019Ivoire, au Ghana et au Kenya. M.\u00a0Kuleba avait \u00e9court\u00e9 lundi son s\u00e9jour en Afrique, \u00e0 la suite des frappes russes massives sur de nombreuses villes ukrainiennes. L\u2019Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, dont les cours ont flamb\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. L\u2019ouverture d\u2019un corridor d\u2019exportation en mer Noire a permis d\u2019enrayer cette hausse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Afrique et l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0dans le m\u00eame bateau\u00a0\u00bb, estime le chef de la diplomatie ukrainienne","dateModified":"2022-10-13T14:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T14:10:11+00:00","articleBody":"     Proche de Vladimir Poutine, le c\u00e9l\u00e8bre chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev a \u00e9t\u00e9 exclu de l\u2019Acad\u00e9mie royale de musique su\u00e9doise en raison de \u00ab\u00a0son alliance \u00e9troite avec le gouvernement russe qui aujourd\u2019hui attaque l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir jeudi l\u2019institution\u00a0:           Nous consid\u00e9rons que c\u2019est inacceptable et l\u2019Acad\u00e9mie ne veut pas y \u00eatre associ\u00e9e.           Membre depuis 2011, Valery Gergiev avait une position honorifique de membre \u00e9tranger au sein de la prestigieuse institution scandinave. Celle-ci fait partie des dix acad\u00e9mies royales su\u00e9doises au m\u00eame titre que celle d\u00e9livrant le prix Nobel de litt\u00e9rature.          Le chef d\u2019orchestre russe avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 persona non grata par plusieurs salles de concert occidentales, de l\u2019Allemagne o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la direction de l\u2019Orchestre philharmonique de Munich, en passant par la France et l\u2019Italie. En mars, le Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, avait ainsi annul\u00e9 la venue de la superstar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev exclu d\u2019une acad\u00e9mie royale en Su\u00e8de","dateModified":"2022-10-13T14:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T13:58:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va approuver la semaine prochaine un nouveau financement qui portera \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0plus de 3 milliards\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019euros son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Au total, l\u2019UE aura consacr\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0plus de 3\u00a0milliards de dollars de ressources de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne de soutien \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant une r\u00e9union avec les ministres de la d\u00e9fense des 30 membres.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, les Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 allou\u00e9 2,5 milliards d\u2019euros de la dotation de 5,7\u00a0milliards d\u2019un fonds cr\u00e9\u00e9 hors du budget europ\u00e9en pour financer des livraisons d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine. La nouvelle tranche sera de 500\u00a0millions, a fait savoir une source europ\u00e9enne. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE se r\u00e9unissent lundi \u00e0 Luxembourg pour avaliser ce nouveau financement et lancer une importante mission militaire pour aider les troupes ukrainiennes \u00e0 affronter les forces d\u2019invasion russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles va porter \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 3\u00a0milliards\u00a0\u00bb d\u2019euros son soutien militaire \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-13T14:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T13:21:25+00:00","articleBody":"      Mikha\u00efl travaille pour le service informatique d\u2019une compagnie a\u00e9rienne russe dans une grande ville du pays. Malgr\u00e9 les sanctions qui ont compliqu\u00e9 la vie de l\u2019entreprise, les avions continuent de voler. Son emploi dans le secteur de la technologie de l\u2019information est donc primordial, mais la compagnie n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 exempter son personnel de la mobilisation. Il n\u2019a aucune envie d\u2019aller faire la guerre.            Comme sa fonction lui permet de travailler \u00e0 distance, il a laiss\u00e9 sa famille et son confortable appartement pour se r\u00e9fugier \u00e0 la campagne, dans la datcha d\u2019amis. \u00ab\u00a0Je vis dans une petite maison de 30\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s avec une banya [bain russe \u00e0 vapeur chaude] dans laquelle je fais ma toilette et je lave mon linge\u00a0\u00bb, raconte Mikha\u00efl. Les toilettes sont \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. \u00ab\u00a0A partir de l\u2019automne, l\u2019eau sera coup\u00e9e et je devrai aller la chercher au puits.\u00a0\u00bb            Mikha\u00efl esp\u00e8re en fait que le commissaire militaire ne le d\u00e9nichera pas dans son coin de campagne. Il a tout de m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de parer \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 et a install\u00e9 une cam\u00e9ra de surveillance sans fil sur la seule route qui m\u00e8ne \u00e0 sa datcha. Il peut ainsi observer les rares voitures qui passent. S\u2019il devait voir un v\u00e9hicule suspect, il aurait le temps de se cacher dans la for\u00eat toute proche.              Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie","dateModified":"2022-10-13T13:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T12:22:54+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont demand\u00e9 jeudi \u00e0 Moscou d\u2019organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils de ce territoire annex\u00e9 par la Russie \u00e0 la fin de septembre et vis\u00e9 par une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous avons sugg\u00e9r\u00e9 que tous les habitants de la r\u00e9gion de Kherson, qui souhaitent se prot\u00e9ger des frappes de missiles [ukrainiens], puissent se rendre dans d\u2019autres r\u00e9gions\u00a0\u00bb russes, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration d\u2019occupation r\u00e9gionale, Vladimir Saldo, exhortant\u00a0:           Emmenez vos enfants et partez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes demandent \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9vacuer les civils de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-13T12:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T12:00:08+00:00","articleBody":"      Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a publi\u00e9 un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux personnes, apr\u00e8s le bombardement de la ville cette nuit. \u00ab\u00a0Les sauveteurs ont d\u00e9bloqu\u00e9 les corps de deux r\u00e9sidents. Il s\u2019agit d\u2019un homme de 31\u00a0ans et d\u2019une femme de 80\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a signal\u00e9 sur Telegram que Nikopol, de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0encore une fois bombard\u00e9, presque aussi massivement qu\u2019hier [mercredi]\u00a0\u00bb, faisant un bless\u00e9.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a indiqu\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.          Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, ville de l\u2019Est ukrainien, qu\u2019ils tentent de conqu\u00e9rir depuis le mois d\u2019ao\u00fbt. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, les forces prorusses ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de la ville.          Le Kremlin a annonc\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 ce que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, fasse \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation sur le conflit \u00e0 l\u2019occasion de leur rencontre jeudi au Kazakhstan. En marge de ce forum r\u00e9gional, le pr\u00e9sident russe a propos\u00e9 \u00e0 son homologue turc de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour exporter du gaz \u00e0 l\u2019Europe.          Cinq Russes enr\u00f4l\u00e9s pour combattre en Ukraine, dans le cadre de la mobilisation ordonn\u00e9e en septembre, sont morts apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e, ont signal\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s.          La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 livrer directement du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz.          D\u00e9serteurs ou simples citoyens oppos\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine, un nombre croissant de Russes fuient la main du Kremlin pour venir gonfler les rangs des demandeurs d\u2019asile russes en France, alors que leur accueil divise l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Sur les huit premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Ofpra a enregistr\u00e9 1\u00a0420\u00a0demandes d\u2019asile de ressortissants russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille cet organe charg\u00e9 d\u2019attribuer le statut de r\u00e9fugi\u00e9.          La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T12:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:55:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a r\u00e9affirm\u00e9, jeudi sur Twitter, son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Obusiers Caesar pour mener la contre-offensive, radars, syst\u00e8mes et missiles pour se prot\u00e9ger des attaques a\u00e9riennes, v\u00e9hicules blind\u00e9s et entra\u00eenements\u00a0: nous allons continuer \u00e0 soutenir la r\u00e9sistance ukrainienne et renforcer notre assistance militaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.           Nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister sur son sol, jamais \u00e0 attaquer la Russie. Vladimir Poutine doit arr\u00eater cette guerre et respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Nous ne voulons pas d\u2019une guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister sur son sol, jamais \u00e0 attaquer la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanu...","dateModified":"2022-10-13T11:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:27:24+00:00","articleBody":"     Un coup de t\u00e9l\u00e9phone mena\u00e7ant a entra\u00een\u00e9 jeudi 13\u00a0octobre dans l\u2019ouest de la Norv\u00e8ge l\u2019\u00e9vacuation temporaire d\u2019une importante usine de traitement du gaz, essentielle pour l\u2019approvisionnement du Royaume-Uni, ont expliqu\u00e9 les autorit\u00e9s.          Jeudi matin, la police norv\u00e9gienne a d\u2019abord fait \u00e9tat sur Twitter d\u2019une \u00ab\u00a0situation confuse\u00a0\u00bb autour du terminal de Nyhamna, qui re\u00e7oit, traite et exporte le gaz d\u2019Ormen Lange, le deuxi\u00e8me plus grand champ gazier offshore du pays, sans pr\u00e9ciser la nature de l\u2019incident. Quelques instants plus tard, elle a envoy\u00e9 un autre tweet pour annoncer que la situation avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0clarifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Une menace a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Odd Jorgen Nilssen, le maire de la commune d\u2019Aukra, o\u00f9 l\u2019usine est implant\u00e9e. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, le personnel a pu retourner sur le site exploit\u00e9 par Shell au nom de l\u2019op\u00e9rateur norv\u00e9gien de gazoducs Gassco, et \u00ab\u00a0la production est normale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole de Shell Norv\u00e8ge, Jan Soppeland.          L\u2019auteur de l\u2019appel \u00e9tait connu pour des faits similaires, a ensuite annonc\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019indication que la menace ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et nous sommes de retour \u00e0 une situation normale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Norv\u00e8ge, une menace t\u00e9l\u00e9phonique provoque l\u2019\u00e9vacuation d\u2019un terminal gazier ","dateModified":"2022-10-13T11:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:07:25+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements russes des derniers jours, qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et qui avaient provoqu\u00e9 des coupures de courant, a annonc\u00e9 jeudi sur Facebook le directeur de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo, Volodymyr Kudrytsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les r\u00e9cents bombardements russes ","dateModified":"2022-10-13T11:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T11:01:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine (\u00e0 droite), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre en marge du sommet de la Conf\u00e9rence sur l\u2019interaction et les mesures de confiance en Asie, \u00e0 Astana, au Kazakhstan, le 13\u00a0octobre\u00a02022. VYACHESLAV PROKOFYEV \/ AP           En marge d\u2019un forum r\u00e9gional au Kazakhstan, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a propos\u00e9 jeudi \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour exporter du gaz en Europe, au moment o\u00f9 les livraisons russes vers l\u2019Union europ\u00e9enne sont affect\u00e9es par les sanctions et les fuites des gazoducs Nord Stream.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/03480df_db979fb9a9904c37becb72c6ce15a7c6-db979fb9a9904c37becb72c6ce15a7c6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine propose \u00e0 Recep Tayyip Erdogan la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0hub gazier\u00a0\u00bb en Turquie pour ex...","dateModified":"2022-10-13T11:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T10:48:02+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, aupr\u00e8s des ambassadeurs allemand, su\u00e9dois et danois, son exclusion de l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream les 26 et 27\u00a0septembre, alors que Russes et Occidentaux s\u2019accusent \u00e0 demi-mot d\u2019un sabotage.          \u00ab\u00a0En cas de refus d\u2019acc\u00e8s (\u2026) Moscou partira du principe que les pays concern\u00e9s ont quelque chose \u00e0 cacher ou couvrent les ex\u00e9cutants de ces actes de terrorisme\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9, ajoutant que la Russie ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate \u00e0 laquelle elle ne participe pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9nonce son exclusion de l\u2019enqu\u00eate sur les fuites de Nord Stream","dateModified":"2022-10-13T10:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#690067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T10:36:49+00:00","articleBody":"     Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par une frappe ukrainienne \u00e0 Belgorod, ville russe d\u2019une r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s locales russes. \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Il y a des destructions dans un immeuble r\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion, o\u00f9 les tirs se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Les informations sur de [potentielles] victimes sont en train d\u2019\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, publiant des photos de d\u00e9bris jonchant une rue et ayant endommag\u00e9 une voiture. Selon lui, une partie non explos\u00e9e d\u2019un projectile est aussi tomb\u00e9e sur le terrain de sport d\u2019un lyc\u00e9e de la ville.               Des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9 le dernier \u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e9ventr\u00e9. Une vid\u00e9o montre l\u2019impact, dans un panache de fum\u00e9e noire. \u00ab\u00a0Un projectile ressemblant \u00e0 un missile s\u2019est abattu sur le toit d\u2019un immeuble de Belgorod en Russie. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, on dit que c\u2019est S-300 Russe qui a d\u00e9vi\u00e9\u2026 car \u00e7a ne cadre pas avec le narratif ukrainien assurant ne jamais viser les civils russes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur Twitter.                    M.\u00a0Gladkov a \u00e9galement accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tir\u00e9 sur le village russe de Krasno\u00ef\u00e9, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Il y a des destructions sur le terrain de l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en publiant la photo d\u2019un crat\u00e8re avec un d\u00e9bris d\u2019obus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble touch\u00e9 par une frappe ukrainienne dans la ville russe de Belgorod, pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-13T11:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:58:46+00:00","articleBody":"     Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a annonc\u00e9, jeudi sur Twitter, que l\u2019Ukraine avait re\u00e7u \u00ab\u00a01,3\u00a0milliard de dollars [1,3\u00a0milliard d\u2019euros] suppl\u00e9mentaires d\u2019aide financi\u00e8re d\u2019urgence du Fonds mon\u00e9taire international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit un financement d\u2019urgence suppl\u00e9mentaire du FMI, annonce le premier ministre ukraini...","dateModified":"2022-10-13T10:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:54:03+00:00","articleBody":"               Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, les habitants d\u2019Izioum vivent sans gaz, sans \u00e9lectricit\u00e9 et sans eau courante. Ils re\u00e7oivent de la nourriture et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 de la part de b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens.                Une femme porte des sacs contenant de la nourriture donn\u00e9e par des volontaires ukrainiens, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Des b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens donnent de la nourriture et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Des ouvriers remplissent des bouteilles d\u2019eau dans un refuge pour bless\u00e9s et sans-abri, \u00e0 Izioum, le 12 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/5b64075_1665654305837-701108.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:45:26+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses avec l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que le pays ne disposait que de 10\u00a0% de ce dont il avait besoin en termes de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Reuters a \u00e9galement rapport\u00e9 que M.\u00a0Zelensky avait exclu tout contact diplomatique avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne dispose que de 10\u00a0% de ce dont elle a besoin pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne, estime Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-10-13T09:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:35:32+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv, a publi\u00e9 un nouveau message, jeudi sur Telegram, pour annoncer la mort de deux\u00a0personnes, apr\u00e8s le bombardement de la ville cette nuit. \u00ab\u00a0Les sauveteurs ont d\u00e9bloqu\u00e9 les corps de deux\u00a0r\u00e9sidents. Il s\u2019agit d\u2019un homme de 31\u00a0ans et d\u2019une femme de 80\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans le bombardement de Mykola\u00efv, annonce le maire de la ville","dateModified":"2022-10-13T09:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:24:55+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s l\u2019appel du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb pour les Russes et sept\u00a0mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, un nombre croissant de personnes est venu gonfler les rangs des demandeurs d\u2019asile russes en France.          \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, on observe bien une tendance \u00e0 la hausse\u00a0: sur les huit premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Ofpra [Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides] a enregistr\u00e9 1\u00a0420\u00a0demandes d\u2019asile de ressortissants russes\u00a0\u00bb, explique cet organisme charg\u00e9 d\u2019attribuer le statut de r\u00e9fugi\u00e9. Soit, entre janvier et fin ao\u00fbt, presque autant de demandes que sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (1\u00a0495), alors que le conflit a d\u00e9marr\u00e9 fin f\u00e9vrier.          Entre ao\u00fbt et septembre, \u00ab\u00a0il y a une augmentation de 17\u00a0%\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi, dont les guichets enregistrent puis traitent les dossiers des demandeurs d\u2019asile, rappelant que l\u2019ordre de mobilisation a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis le 21\u00a0septembre, avec des r\u00e9percussions qui ne seront connues qu\u2019en octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes qui s\u2019opposent \u00e0 la guerre gonflent la demande d\u2019asile en France","dateModified":"2022-10-13T10:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T09:14:07+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019envahir l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le terrible pilonnage\u00a0de villes comme Marioupol ou\u00a0le d\u00e9luge de missiles frappant le territoire ukrainien, alors m\u00eame que la Russie est d\u00e9sormais sur la d\u00e9fensive, pouvaient donner l\u2019impression d\u2019une \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des\u00a0r\u00e9gimes despotiques et cyniques sur\u00a0des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques\u00a0jug\u00e9es faibles\u00a0et incapables de se d\u00e9fendre.          Mais, si rien ne permet de pr\u00e9dire aujourd\u2019hui l\u2019issue d\u2019une guerre sur laquelle plane la menace nucl\u00e9aire russe, des faiblesses\u00a0inh\u00e9rentes aux\u00a0r\u00e9gimes\u00a0totalitaires sont n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 apparues. Outre le fait que le coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019offensive russe sur Kiev et les contre-attaques ukrainiennes de la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 ont tromp\u00e9 les pronostics, sept mois de conflit montrent pourtant l\u2019aptitude\u00a0des syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques\u00a0au combat.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les vertus guerri\u00e8res de la d\u00e9mocratie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La qualit\u00e9 de la r\u00e9sistance ukrainienne semble se nourrir de vertus propres \u00e0 la d\u00e9mocratie","dateModified":"2022-10-13T09:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:52:53+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef, a pr\u00e9venu, jeudi sur Twitter, au sujet de la suggestion du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de d\u00e9ployer des observateurs internationaux \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie\u00a0:           Si des repr\u00e9sentants des pays occidentaux sont envoy\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre\u00a0la Bi\u00e9lorussie et\u00a0l\u2019Ukraine, cela signifiera l\u2019implication de ces pays tiers dans le conflit.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse commente la suggestion du pr\u00e9sident ukrainien de d\u00e9plo...","dateModified":"2022-10-13T09:00:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:41:06+00:00","articleBody":"     Cinq Russes enr\u00f4l\u00e9s pour combattre en Ukraine, dans le cadre de la mobilisation ordonn\u00e9e en septembre, sont morts apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e, ont signal\u00e9 jeudi les autorit\u00e9s, apr\u00e8s des annonces similaires qui se sont multipli\u00e9es ces derniers jours. Les responsables russes ne pr\u00e9cisent cependant pas la cause de ces d\u00e9c\u00e8s, ni leur lieu.          Le service de presse de la r\u00e9gion de Tcheliabinsk, cit\u00e9 par l\u2019agence publique TASS, a confirm\u00e9 la mort de cinq\u00a0personnes originaires de ce territoire pauvre et industriel situ\u00e9 en Sib\u00e9rie occidentale. \u00ab\u00a0Nous fournirons toute l\u2019aide n\u00e9cessaire \u00e0 la famille et aux proches de nos soldats tomb\u00e9s [au front]\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le service de presse, promettant de verser un million de roubles (16\u00a0000\u00a0euros) pour chaque d\u00e9funt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie confirme la mort de cinq\u00a0soldats mobilis\u00e9s pour combattre en Ukraine","dateModified":"2022-10-13T08:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:33:03+00:00","articleBody":"     La fuite qui a provoqu\u00e9 la fermeture partielle de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a \u00e9t\u00e9, selon les premi\u00e8res analyses, d\u2019origine accidentelle, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi tard dans la soir\u00e9e, PERN a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Selon les premi\u00e8res constatations, et compte tenu des d\u00e9formations du pipeline, il semble qu\u2019\u00e0 ce stade il n\u2019y ait aucun signe d\u2019intervention de tierces personnes. Toutefois, des analyses d\u00e9taill\u00e9es sont en cours pour d\u00e9terminer la cause de l\u2019incident et r\u00e9parer l\u2019ol\u00e9oduc afin que le pompage du brut puisse reprendre le plus rapidement possible.           Une des deux\u00a0lignes de Droujba, ol\u00e9oduc qui permet l\u2019approvisionnement de l\u2019est de l\u2019Allemagne en brut russe, a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e mardi soir apr\u00e8s la d\u00e9tection d\u2019une fuite sur un tron\u00e7on souterrain de l\u2019ol\u00e9oduc, \u00e0 Zurawice \u00e0 180\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Varsovie. L\u2019incident n\u2019a pas provoqu\u00e9 d\u2019arr\u00eat des livraisons de brut \u00e0 l\u2019Allemagne, ont annonc\u00e9 mercredi les parties polonaise et allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fuite de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, probablement accidentelle, selon l...","dateModified":"2022-10-13T08:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:19:40+00:00","articleBody":"     Le chef de la Crim\u00e9e nomm\u00e9 par la Russie, Sergue\u00ef Aksenov, a expliqu\u00e9, mercredi sur Telegram, que le temps d\u2019attente pour traverser en ferry le d\u00e9troit de Kertch \u00e9tait \u00ab\u00a0de l\u2019ordre de trois \u00e0 quatre\u00a0jours\u00a0\u00bb. Une file de camions sur place mercredi est visible dans cette vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter.                    Des images publi\u00e9es mercredi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019images satellites Maxar Technologies montraient \u00e9galement des files de camions attendant \u00e0 Kertch, en Crim\u00e9e.                A Kertch, le 12\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/c3bf903_161c2d20a5bd4aad97ed86279471b7b8-161c2d20a5bd4aad97ed86279471b7b8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Crim\u00e9e, le temps d\u2019attente pour traverser en ferry le d\u00e9troit de Kertch \u00e9tait mercredi \u00ab\u00a0de l\u2019or...","dateModified":"2022-10-13T09:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T08:01:16+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan (\u00e0 droite), \u00e0 Astana, le 13\u00a0octobre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP           Lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Astana, au Kazakhstan, \u00e0 laquelle assiste le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays entendait poursuivre ses efforts pour parvenir \u00e0 la paix entre la Russie et l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les combats en cours. M.\u00a0Erdogan a notamment d\u00e9clar\u00e9 dans son discours au sommet de la Conf\u00e9rence sur l\u2019interaction et les mesures de confiance en Asie\u00a0:           Notre objectif est de poursuivre la dynamique qui a \u00e9t\u00e9 atteinte et de mettre fin \u00e0 l\u2019effusion de sang d\u00e8s que possible.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/ca565b8_5445143-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc r\u00e9it\u00e8re ses appels \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine ","dateModified":"2022-10-13T09:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T07:52:30+00:00","articleBody":"     Les forces russes se trouvaient jeudi aux portes de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, apr\u00e8s la capture de deux villages pr\u00e8s de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les forces prorusses de la r\u00e9gion. Selon la cha\u00eene Telegram des combattants s\u00e9paratistes de Donetsk, ils ont pris le contr\u00f4le des villages d\u2019Opytne et d\u2019Ivanhrad, directement au sud de Bakhmout, ville qu\u2019ils tentent de conqu\u00e9rir depuis le mois d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes aux portes de Bakhmout, selon les forces prorusses de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-10-13T08:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T07:12:24+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que les sauveteurs avaient sorti un gar\u00e7on de 11\u00a0ans des d\u00e9combres apr\u00e8s les bombardements russes sur la ville de\u00a0Mykola\u00efv.           Selon des informations pr\u00e9liminaires, il pourrait y avoir sept\u00a0habitants sous les ruines de l\u2019immeuble de cinq \u00e9tages, avec lesquels il n\u2019y a actuellement aucune communication.\u00a0Les sauveteurs les recherchent et analysent les structures d\u00e9truites. Pour venir en aide \u00e0 la population, des b\u00e9n\u00e9voles de la Croix-Rouge d\u2019Ukraine travaillent sur place, des \u00e9quipes m\u00e9dicales d\u2019urgence, des forces de l\u2019ordre et des \u00e9quipes d\u2019urgence de la ville sont mobilis\u00e9es.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gar\u00e7on de 11\u00a0ans sorti des d\u00e9combres apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-13T07:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:36:51+00:00","articleBody":"     La France a commenc\u00e9 jeudi \u00e0 acheminer directement du gaz vers l\u2019Allemagne dans le cadre de la solidarit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne pour surmonter le tarissement des flux venant de la Russie, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le gestionnaire du r\u00e9seau de transport de gaz fran\u00e7ais GRTgaz.          Les premi\u00e8res livraisons de gaz odoris\u00e9 vers l\u2019Allemagne ont commenc\u00e9 \u00e0 6\u00a0heures \u00e0 hauteur de 31\u00a0gigawattheures\/jour, en transitant via la commune frontali\u00e8re d\u2019Obergailbach (Moselle) au point d\u2019interconnexion du r\u00e9seau gazier, a pr\u00e9cis\u00e9 le gestionnaire. Ce niveau sera \u00ab\u00a0\u00e9valu\u00e9 tous les jours en fonction des conditions de r\u00e9seau\u00a0\u00bb, avec une capacit\u00e9 maximale de 100\u00a0gigawattheures\/jour, a ajout\u00e9 GRTgaz.          \u00ab\u00a0C\u2019est historique, la premi\u00e8re fois que la France va livrer du gaz directement vers l\u2019Allemagne. Jusqu\u2019ici on envoyait du gaz \u00e0 notre voisin via la Belgique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Thierry Trouv\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral de GRTgaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a commenc\u00e9 \u00e0 livrer du gaz \u00e0 l\u2019Allemagne, selon GRTgaz","dateModified":"2022-10-13T07:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:31:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les Europ\u00e9ens sont rest\u00e9s unis. Ils ont fait front commun pour d\u00e9noncer l\u2019agression de Vladimir Poutine, aider Kiev financi\u00e8rement et militairement ou encore prendre des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou. Malgr\u00e9 ses liens avec le Kremlin et m\u00eame si elle se refuse \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev ou \u00e0 autoriser que d\u2019autres le fassent en passant sur son territoire, la Hongrie de Viktor Orban a jou\u00e9 le jeu. Mais, plus de sept mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Vingt-Sept savent que la suite sera plus compliqu\u00e9e.          La semaine derni\u00e8re, un \u00e9pisode a illustr\u00e9 ces tensions \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Le 6\u00a0octobre, les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 le huiti\u00e8me paquet de sanctions, quelques jours apr\u00e8s que Moscou a annex\u00e9 des territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums, mobilis\u00e9 des troupes suppl\u00e9mentaires et une nouvelle fois brandi la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire. Mais, pour la premi\u00e8re fois, un pays \u2013 en l\u2019occurrence, la Belgique \u2013 s\u2019est abstenu. Si cette d\u00e9cision n\u2019a pas mis en danger la proc\u00e9dure, elle n\u2019en constitue pas moins un signal.             Lire aussi :     Sanctions contre Moscou, aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019unit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019\u00e9preuve d\u2019une guerre qui dure                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt \u00e9conomique et politique du conflit se fait sentir dans les pays de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-13T06:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:11:34+00:00","articleBody":"     Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a signal\u00e9 sur\u00a0Telegram\u00a0que\u00a0Nikopol, de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0encore une fois bombard\u00e9, presque aussi massivement qu\u2019hier [mercredi 12 ocotbre]\u00a0\u00bb, faisant un bless\u00e9. Le bombardement a caus\u00e9 \u00ab\u00a0des dommages importants sur des immeubles, des magasins, le service de cardiologie de l\u2019h\u00f4pital de la ville, le mus\u00e9e d\u2019histoire locale, des \u00e9tablissements d\u2019enseignement pour enfants et des lignes \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement a touch\u00e9 la ville de Nikopol, annonce le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrai...","dateModified":"2022-10-13T06:35:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T06:03:49+00:00","articleBody":"           Natalia Stokoz et sa fille Veronika devant leur maison, \u00e0 environ 20\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0La bombe ne fait pas peur... mais la centrale \u00e9lectrique, oui, c\u2019est ce qui fait le plus peur\u00a0\u00bb, dit-elle. A Zorya, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA\/AP                 Une femme montre une tablette de comprim\u00e9s d\u2019iode \u00e0 prendre en cas de fuite de radiation. A Zaporijia, le\u00a02\u00a0septembre 2022. LEO CORREA\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6a416b4_1665639653394-702065.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kh...","dateModified":"2022-10-13T06:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T05:48:54+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes en Ukraine. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir recul\u00e9 d\u2019environ 20\u00a0kilom\u00e8tres au nord du secteur de Kherson d\u00e9but octobre, les forces russes tentent probablement de consolider une nouvelle ligne de front \u00e0 l\u2019ouest du village de Mylove\u00a0\u00bb, estiment les renseignements britanniques.           Ces derniers jours, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes ont probablement ordonn\u00e9 la pr\u00e9paration de l\u2019\u00e9vacuation de certains civils de Kherson. Il est probable qu\u2019ils s\u2019attendent \u00e0 ce que les combats s\u2019\u00e9tendent \u00e0 la ville de Kherson elle-m\u00eame.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point sur la situation dans le secteur de Kherson","dateModified":"2022-10-13T06:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T05:18:47+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kirill Timoshenko, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0des infrastructures critiques\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes de drones kamikazes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kiev touch\u00e9e par des drones kamikazes pendant la nuit","dateModified":"2022-10-13T05:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:15:00+00:00","articleBody":"     Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv, a affirm\u00e9, jeudi matin sur Telegram, que cette ville du sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9j\u00e0 massivement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb pendant la nuit.          Selon lui, un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages a notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. \u00ab\u00a0Les deux \u00e9tages sup\u00e9rieurs ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits, le reste est sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il en pr\u00e9cisant que les secouristes sont sur place, mais sans livrer encore de bilan humain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv lourdement bombard\u00e9e pendant la nuit","dateModified":"2022-10-13T05:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:10:06+00:00","articleBody":"     Tandis que nombre de pays non-align\u00e9s pr\u00f4nent un cessez-le-feu et une n\u00e9gociation, Emmanuel Macron a cherch\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre sur France 2, \u00e0 confirmer le soutien de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, sans fermer la porte \u00e0 un \u00e9ventuel dialogue avec Moscou quand Kiev l\u2019estimera possible. \u00ab\u00a0A un moment donn\u00e9 ce sera de l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Ukraine et de la Russie de n\u00e9gocier, a dit le chef de l\u2019Etat. Ce n\u2019est pas \u00e0 nous de d\u00e9cider pour l\u2019Ukraine, nous ne l\u2019aurions pas accept\u00e9 de nos alli\u00e9s.\u00a0\u00bb          A ce jour, Emmanuel Macron n\u2019est pas en position de jouer les m\u00e9diateurs, ne serait-ce que parce que la France, sans \u00eatre en guerre avec la Russie, soutient l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00ab\u00a0doit cesser cette guerre, respecter l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et revenir autour de la table des discussions\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M. Macron. Il a cependant d\u00e9fendu son souci constant de parler quand n\u00e9cessaire au chef du Kremlin, en particulier sur des sujets comme le sort de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e et annex\u00e9e par les Russes.             Lire aussi :     Emmanuel Macron esp\u00e8re \u00e0 terme une n\u00e9gociation entre la Russie et l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron esp\u00e8re \u00e0 terme une n\u00e9gociation entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-13T06:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:02:02+00:00","articleBody":"      Les Nations unies ont condamn\u00e9, mercredi, les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb russes de territoires ukrainiens. L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des 193\u00a0Etats membres r\u00e9unie en urgence a adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens avec 143\u00a0voix pour, face \u00e0 cinq pays contre \u2013 dont la Russie, la Bi\u00e9lorussie et la Cor\u00e9e du Nord \u2013 35 qui se sont abstenus, parmi lesquels la Chine, l\u2019Inde, le Pakistan et l\u2019Afrique du Sud, malgr\u00e9 des efforts diplomatiques des Etats-Unis.          Invit\u00e9 sur France\u00a02 en soir\u00e9e, Emmanuel Macron a appel\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0et a affirm\u00e9 qu\u2019il parlerait au pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0chaque fois que cela sera[it] n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. La France va livrer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram, jeudi dans la nuit, que la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0des attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les sauveteurs travaillent d\u00e9j\u00e0. Restez dans des abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a affirm\u00e9, jeudi matin sur Telegram, que cette ville du sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9j\u00e0 massivement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait subi dans la nuit de \u00ab\u00a0lourds bombardements\u00a0\u00bb, d\u00e9truisant notamment les deux \u00e9tages sup\u00e9rieurs d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages. Aucun bilan humain n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, mercredi, avoir repris cinq\u00a0localit\u00e9s aux Russes dans le sud du pays, dans la r\u00e9gion de Kherson. Il s\u2019agit de Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Un missile russe sur un march\u00e9 de la ville d\u2019Avd\u00efivka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait au moins sept\u00a0morts, mercredi. Dans la m\u00eame r\u00e9gion, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement annonc\u00e9, mardi, la d\u00e9couverte de deux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 13\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T05:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html#689315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/13/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-d-occupation-de-la-region-de-kherson-demandent-a-moscou-d-evacuer-les-civils_6145580_3210.html","datePublished":"2022-10-13T04:01:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-13T04:01:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-5">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ A Gaya, dans le sud-ouest du pays, le pipeline doit relier les puits pétroliers du gisement de l’Agadem, dans l’Extrême-Est, au port béninois de Sèmè.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Niger             Au Niger, le plus grand oléoduc d’Afrique prend corps      A Gaya, dans le sud-ouest du pays, le pipeline doit relier les puits pétroliers du gisement de l’Agadem, dans l’Extrême-Est, au port béninois de Sèmè.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des ouvriers nigériens et chinois sur le chantier de construction de l’oléoduc dans la région de Gaya, au Niger, le 10 octobre 2022.  BOUREIMA HAMA / AFP                 Des ouvriers chinois et nigériens, masqués et casqués, hissent des tuyaux géants en acier au-dessus de monticules de terre. Plus loin, de la fumée s’échappe des chalumeaux. Camouflés dans les champs de mil, des soldats lourdement armés sont aux aguets.            A Gaya, dans le sud-ouest du Niger, près du Bénin, l’oléoduc le plus grand d’Afrique prend corps. Long de près de 2 000 kilomètres – dont 1 250 au Niger –, le pipeline doit relier les puits pétroliers du gisement de l’Agadem, dans l’Extrême-Est, théâtre d’incursions meurtrières de djihadistes, au port béninois de Sèmè d’où sera évacué pour la première fois du brut nigérien.                             Lire aussi :  Le Niger suspend le transit des produits pétroliers vers le Mali                   Avec une modeste production de 20 000 barils par jour, le Niger, l’un des Etats les plus pauvres au monde, est devenu un producteur de pétrole en 2011. L’or noir extrait par la China National Petroleum Corporation (CNPC) est jusqu’ici acheminé par des pipelines jusqu’à Zinder (centre-sud du Niger), où il est raffiné.                 Initialement, le Niger avait prévu d’évacuer son brut par le port camerounais de Kribi via le Tchad voisin, avant d’opter pour le corridor béninois. Lancé en 2019, le chantier était censé s’achever en 2022, mais la pandémie de Covid-19 l’a ralenti, a expliqué à l’AFP Nafiou Issaka, l’adjoint au directeur général de la West African Oil Pipeline Company (Wapco), le maître d’ouvrage.            Dès 2023, 110 000 barils par jour            La Wapco, filiale de la CNPC, met désormais les bouchées doubles : plus de 600 kilomètres de tuyaux ont été déjà posés, « soit 51,5 % de taux de réalisation », et le Niger pourrait écouler son brut sur le marché international en « octobre ou novembre 2023 », espère-t-il.            Plus de 700 soldats sont déployés pour assurer « en permanence la sécurité » de l’ouvrage même si une large partie des zones qu’il traverse est jusqu’ici épargnée par les violences djihadistes, a précisé à l’AFP une source sécuritaire sous le couvert de l’anonymat.                             Lire aussi :  Vol de pétrole au Nigeria : « Les clients ne manquent pas dans les eaux internationales »                   Avec l’effondrement continu des revenus tirés de l’uranium dont le Niger est grand producteur, le pays mise sur l’or noir pour doper son budget, dont une bonne partie est injectée dans la lutte contre les groupes djihadistes dans le Sud-Est et l’Ouest. « Ce sont six milliards de dollars qui seront investis dans la construction de cet oléoduc. C’est le plus gros investissement du Niger [ancienne colonie française] depuis son indépendance [en 1960] », observe Kabirou Zakari, le directeur des hydrocarbures au ministère nigérien du pétrole.                Dès 2023, la production pétrolière sera portée à 110 000 barils par jour, sur lesquels 90 000 barils seront exportés, selon lui. Le pétrole va ainsi « générer le quart du PIB du pays » (plus de 13,6 milliards de dollars en 2020 selon la Banque mondiale) et « à peu près 50 % des recettes fiscales du Niger », contre respectivement 4 % et 19 % actuellement, relève M. Zakari. D’après lui, les réserves du Niger « tournent autour de 2 milliards de barils ». Et selon les projections officielles, le Niger produira 200 000 barils par jour en 2026.            L’ampleur de « la contrebande du carburant »            La Sonatrach, le groupe public pétrolier algérien, a annoncé avoir fait une « découverte encourageante » de pétrole à Kafra (nord), vaste zone de 23 737 km2 près de la frontière avec l’Algérie, qui jouxte le bassin pétrolier algérien de Tafassasset, également exploité par la Sonatrach. La compagnie britannique Savannah Petroleum assure pour sa part avoir découvert de nouveaux gisements dans l’Agadem où opèrent déjà les Chinois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le delta du Niger, le business des raffineurs illégaux                   Malgré la production locale, le marché noir des hydrocarbures fleurit à Niamey et dans les grandes villes. Selon la douane nigérienne, ce marché « est régulièrement ravitaillé par des réseaux du Nigeria » voisin et producteur géant de pétrole. Au noir, le litre d’essence coûte 300 francs CFA (0,45 euro) contre 540 francs CFA (0,82 euro) à la pompe, tarif « jugé cher » par les syndicats.                Mardi, le président nigérien, Mohamed Bazoum, a dénoncé l’ampleur de « la contrebande du carburant » à partir du Nigeria voisin qui est devenue une source de « ravitaillement des terroristes » par le « fleuve Niger [en pirogues] et sur des motos » jusqu’au Mali. « Nous devons trouver une bonne réponse » pour couper « les terroristes » de cette source « de ravitaillement en carburant », a exhorté le président nigérien qui s’exprimait devant les forces de sécurité à Dosso, la grande ville du sud-ouest proche du Nigeria.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/13/au-niger-le-plus-grand-oleoduc-d-afrique-prend-corps_6145686_3212.html"},"headline":"Au Niger, le plus grand ol\u00e9oduc d\u2019Afrique prend corps","dateCreated":"2022-10-13T16:24:06+02:00","datePublished":"2022-10-13T16:24:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Niger"],"keywords":["International","Energie","Le Monde Afrique","Niger"],"description":"A Gaya, dans le sud-ouest du pays, le pipeline doit relier les puits p\u00e9troliers du gisement de l\u2019Agadem, dans l\u2019Extr\u00eame-Est, au port b\u00e9ninois de S\u00e8m\u00e8.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/128/0/1024/512/1342/671/60/0/89b1083_1665665417981-000-32l82k2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Niger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/niger/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-6">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation partielle, ils ont recueilli les réactions d’hommes qui font tout pour y échapper.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              M le mag        Guerre en Ukraine             Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller »      Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation partielle, ils ont recueilli les réactions d’hommes qui font tout pour y échapper.          Par Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev         Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De jeunes Russes tentant d’entrer en Géorgie, le 28 septembre.  DAVIT KACHKACHISHVILI / ANADOLU AGENCY / ANADOLU AGENCY VIA AFP               Tandis que le Kremlin organise la mobilisation, une bonne partie du pays essaie de s’y soustraire. Outre les centaines de milliers de personnes qui ont fui à l’étranger, d’autres usent de tous les stratagèmes imaginables pour éviter d’être envoyés au front.          Ainsi Alexeï (les noms ont été changés), originaire d’Oufa, capitale de la république de Bachkirie, au centre de la Russie. En 2007, le jeune homme a une relation amoureuse avec Iekaterina, de Tourinsk, dans l’Oural. Six mois plus tard, la jeune femme est enceinte. Le fiancé n’avait pas prévu de devenir père. Il disparaît brusquement et ne donne plus de nouvelles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Quinze ans plus tard, la guerre de Vladimir Poutine le fait revenir dans la vie d’Iekaterina, par le biais d’un message reçu sur les réseaux sociaux. « Je n’ai jamais pensé à t’écrire, mais malheureusement j’y suis obligé, écrit Alexeï. Je sais qu’à côté de toi grandit un garçon dont je devrais être le père. Tu dois savoir que les temps sont durs et il me manque encore un acte de naissance. Les hommes avec quatre enfants sont exemptés de la mobilisation. Tu peux m’envoyer balader, je le comprendrais bien. Ai-je au moins une chance ? »          Iekaterina découvre ainsi qu’Alexeï a déjà trois enfants légitimes de deux femmes différentes. « Pourquoi devrais-je lui donner une chance ? interroge Iekaterina. Il est pour moi un étranger. » Elle lui a répondu : « De quel enfant s’agit-il pour toi, si tu ne connais ni son nom ni sa date de naissance ? Il a été élevé par un tout autre homme, mon mari. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Je suis vraiment désolé pour le pays, mais ce ne sont que des traîtres »                 Iekaterina raconte que son mari doit aussi partir du jour au lendemain. A eux deux, ils ont quatre enfants, mais son époux n’a nulle intention d’éviter la mobilisation. « Lui, c’est un vrai mec, relate-t-elle. Il ne se cache pas derrière les enfants, contrairement à cette burne [sic] d’Alexeï, comme il l’appelle. Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller. Je fais des courses pour lui acheter une tente, un gilet pare-balles, une trousse de premier secours, des gants… Mieux vaut qu’il les ait déjà au cas où il ne les recevrait pas sur place. Nous avons tout rassemblé et nous attendons désormais qu’il soit appelé. »          Mikhaïl, lui, travaille pour le service informatique d’une compagnie aérienne russe dans une grande ville du pays. Malgré les sanctions qui ont compliqué la vie de l’entreprise, les avions continuent de voler. Son emploi dans le secteur de la technologie de l’information est donc primordial, mais la compagnie n’a pas réussi à exempter son personnel de la mobilisation.        Il vous reste 50.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/13/les-temoignages-d-hommes-mobilisables-en-russie-il-me-manque-encore-un-acte-de-naissance-pour-etre-exempte_6145673_4500055.html"},"headline":"Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Il est apte au service militaire et il ne compte pas ne pas y aller\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T15:06:08+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:06:08+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les journalistes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation partielle, ils ont recueilli les r\u00e9actions d\u2019hommes qui font tout pour y \u00e9chapper.","author":[{"@type":"Person","name":"Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/125/0/1500/750/1342/671/60/0/bdb0a64_230999-3292954.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-7">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Bruxelles fait pression sur le président Aleksandar Vucic pour l’enjoindre à choisir plus clairement son camp. Engagée dans le processus d’adhésion à l’UE, la Serbie pourrait être contrainte d’appliquer les sanctions contre son allié russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Serbie             L’Union européenne veut pousser la Serbie à rompre avec la Russie      Bruxelles fait pression sur le président Aleksandar Vucic pour l’enjoindre à choisir plus clairement son camp. Engagée dans le processus d’adhésion à l’UE, la Serbie pourrait être contrainte d’appliquer les sanctions contre son allié russe.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’heure du choix a-t-elle sonné pour la Serbie ? Ce pays des Balkans aux tendances prorusses, qui revendique une forme de neutralité dans le conflit en Ukraine tout en assurant vouloir adhérer à l’Union européenne (UE), fait en tout cas l’objet de pressions inédites de Bruxelles pour choisir plus clairement son camp. Dans son rapport annuel sur les avancées des négociations d’adhésion publié mercredi 12 octobre, la Commission européenne dresse un sévère réquisitoire contre la politique étrangère menée par Belgrade depuis le début de la guerre en Ukraine, en déplorant que la Serbie « continue d’entretenir des relations intenses avec la Russie ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Alors même que les pays candidats sont censés aligner leur politique étrangère sur celle de l’Union européenne, la Commission adresse une longue liste de griefs au président serbe Aleksandar Vucic, triomphalement réélu en avril dernier : « La Serbie n’a pas condamné explicitement l’agression russe » ; « Certaines déclarations et actions de responsables serbes sont allées directement à l’encontre des positions de l’UE » ; « La Serbie a refusé d’imposer des sanctions contre la Russie » ; « Des responsables russes qui figurent sur les listes de sanctions de l’UE ont été reçus à Belgrade » … La gravité de ces reproches est une première depuis qu’ont commencé, en 2013, les négociations d’adhésion avec ce pays de sept millions d’habitants, qui fait par ailleurs des progrès très modérés sur le reste des critères définis pour intégrer l’UE, qu’il s’agisse de la lutte contre la corruption ou des principes liés à l’Etat de droit.           « Les dirigeants serbes ont raté leur pari en pensant que Poutine allait gagner rapidement la guerre en Ukraine », Srdjan Majstorovic, président du Centre de politique européenne de Belgrade          Après avoir établi, dans un savant calcul, que l’alignement de la politique étrangère serbe sur celle de l’UE a régressé « de 64 % en 2021 à 45 % en août 2022 », la Commission conclut ainsi que la Serbie a « reculé » sur la voie de l’adhésion européenne. Ce qualificatif est « employé pour la première fois » par les Européens, déplore Srdjan Majstorovic, ex-membre de l’équipe de négociation serbe pour l’adhésion à l’UE, qui préside désormais le Centre de politique européenne de Belgrade, un cercle de réflexion proeuropéen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine, UE, énergie... En Serbie, après la victoire de Vucic, les décisions difficiles du président réélu                 « Les dirigeants serbes ont raté leur pari en pensant que Poutine allait gagner rapidement la guerre en Ukraine. Maintenant qu’il devient de plus en plus clair que la Russie va être empêtrée dans ce conflit, cela devrait les inciter à changer de politique », espère-t-il. « Vucic a acheté du temps, mais un alignement sur les sanctions est désormais devenu inévitable s’il veut respecter son objectif proclamé de devenir membre de l’UE », juge aussi Ivan Vejvoda, chercheur à l’Institut des sciences humaines de Vienne.        Il vous reste 53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/l-union-europeenne-veut-pousser-la-serbie-a-rompre-avec-moscou_6145669_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut pousser la Serbie \u00e0 rompre avec la Russie","dateCreated":"2022-10-13T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:26:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Serbie"],"description":"Bruxelles fait pression sur le pr\u00e9sident Aleksandar Vucic pour l\u2019enjoindre \u00e0 choisir plus clairement son camp. Engag\u00e9e dans le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, la Serbie pourrait \u00eatre contrainte d\u2019appliquer les sanctions contre son alli\u00e9 russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/196/0/3972/1986/1342/671/60/0/a5a554a_1665589847497-658417.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-8">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Cet ancien de la CIA, hostile à Trump, est au coude à coude avec le sortant ultraconservateur Mike Lee pour un poste au Sénat. Les centristes y voient le signe d’un intérêt grandissant pour la création d’un troisième parti.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Elections de mi-mandat : dans l’Utah, un conservateur anti-Trump menace le Parti républicain      Cet ancien de la CIA, hostile à Trump, est au coude à coude avec le sortant ultraconservateur Mike Lee pour un poste au Sénat. Les centristes y voient le signe d’un intérêt grandissant pour la création d’un troisième parti.          Par Corine Lesnes         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Evan McMullin, candidat indépendant dans l’Utah, à Salt Lake City, en  novembre 2021.   LAURA SEITZ / AP               L’Utah n’a jamais rien vu de tel : une sénatoriale disputée. Le candidat indépendant Evan McMullin, un ancien républicain, est au coude-à-coude avec le sortant, Mike Lee, l’un des lieutenants de Donald Trump, pour les élections de mi-mandat du 8 novembre. Dans cet Etat foncièrement conservateur, mormon à plus de 65 %, mais qui n’a jamais été totalement acquis au 45e président, la performance ranime les espoirs des « Never Trumpers », les républicains anti-Trump de toujours, de former une coalition pour « sauver la démocratie américaine de l’autoritarisme », selon les mots du candidat.          Le cheveu rare, l’œil bienveillant, le sourire juvénile, Evan McMullin, 46 ans, n’est pas tout à fait un inconnu dans le monde politique. Ancien membre de l’Agence centrale de renseignement (CIA), révolté par l’ascension de Trump il y a huit ans, il s’était présenté – déjà comme indépendant – à l’élection présidentielle de 2016. Son nom ne figurait sur les bulletins de vote que dans onze Etats. Mais il avait réalisé, en Utah, un score remarquable pour un candidat faisant cavalier seul : 21,5 %, derrière Trump (45 %) et Hillary Clinton (27 %). Mike Lee, sénateur depuis 2011, apparu dans la mouvance du Tea Party, avait même voté pour lui – avant de faire allégeance au nouvel occupant de la Maison Blanche.          Cette fois, M. McMullin se présente au Sénat et les démocrates locaux ont décidé – fait rarissime – de ne pas présenter de candidat. Pour la plupart d’entre eux, comme la maire de Salt Lake County, Jenny Wilson, la priorité est de barrer la route à Mike Lee, un juriste libertarien qui a flirté avec les complotistes après l’élection de 2020, et soutenu les efforts pour renverser le résultat, avant de se raviser et d’approuver la certification de la victoire de Joe Biden.          La démocratie américaine « en grand péril »          D’autres démocrates ne parviennent pas à se résoudre à soutenir l’ex-agent de la CIA. Evan McMullin reste un républicain pur sucre : favorable aux baisses d’impôt et au maintien de la prison de Guantanamo, opposé à l’avortement et au mariage entre personnes du même sexe – quoique, à titre personnel, il ait indiqué respecter le choix de sa mère, qui, après avoir divorcé, s’est remariée avec une femme. Tous ne jugent pas non plus comme un premier prix de vertu le fait d’avoir été, durant dix ans, infiltré comme agent à l’étranger. M. McMullin a travaillé à la CIA de 2001 à 2011 dans le contre-terrorisme. « Mon expérience à l’Agence a formé ma vision de l’Amérique », a-t-il dit.        Il vous reste 67.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/dans-l-utah-un-conservateur-anti-trump-menace-le-parti-republicain_6145662_3210.html"},"headline":"Elections de mi-mandat\u00a0: dans l\u2019Utah, un conservateur anti-Trump menace le Parti r\u00e9publicain","dateCreated":"2022-10-13T14:00:27+02:00","datePublished":"2022-10-13T14:00:27+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:24:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cet ancien de la CIA, hostile \u00e0 Trump, est au coude \u00e0 coude avec le sortant ultraconservateur Mike Lee pour un poste au S\u00e9nat. Les centristes y voient le signe d\u2019un int\u00e9r\u00eat grandissant pour la cr\u00e9ation d\u2019un troisi\u00e8me parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/947/0/2211/1105/1342/671/60/0/3b9d9bb_1665647259001-ap21316839269797.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-9">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La Turquie espère jouer de sa position diplomatique, qu’elle juge « équilibrée », entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens à la table des négociations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le président turc Erdogan se pose en médiateur auprès de Vladimir Poutine      La Turquie espère jouer de sa position diplomatique, qu’elle juge « équilibrée », entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens à la table des négociations.          Par Marie Jégo         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tayyip Erdogan  au 6e sommet de la Conférence sur l’interaction et les mesures de confiance en Asie (CICA), à Astana, au Kazakhstan, le 13 octobre 2022.  TURAR KAZANGAPOV / REUTERS               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’est pas arrivé les mains vides à Astana, mais avec un plan de médiation pour l’Ukraine qu’il doit soumettre à son homologue russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre prévue dans la capitale du Kazakhstan ce jeudi 13 octobre.          « Les Turcs se proposent comme médiateurs. Si des négociations ont lieu, ça sera probablement chez eux, à Istanbul ou à Ankara », a déclaré, avant la rencontre, Iouri Ouchakov, le conseiller du président russe pour la politique étrangère, cité par l’agence Tass. Ankara a déjà organisé au printemps deux séries de pourparlers pour mettre fin au conflit entre Kiev et Moscou, sans résultats.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Fort de sa position diplomatique présentée comme « équilibrée », qui consiste à soutenir Kiev sans trop énerver Moscou, M. Erdogan est persuadé de pouvoir amener son « ami » Vladimir Poutine à la table des négociations.          Rien ne dit pourtant que le plan turc, dont la teneur n’a pas été révélée, puisse changer le cours de la guerre. « Malheureusement, les deux parties se sont écartées de la vie diplomatique (…), la situation empire et se complique », a déploré mardi le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, plaidant pour un processus « qui garantira l’intégrité territoriale et les frontières de l’Ukraine ».          Vladimir Poutine se dit ouvert aux négociations tout en poursuivant sa destruction et son dépeçage de l’est et du sud de l’Ukraine où son armée s’enlise. La décision du dirigeant russe d’annexer quatre régions ukrainiennes (Louhansk, Donetsk, Kherson, Zaporijia) a achevé de convaincre le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qu’aucune négociation n’était possible. « Il ne faut jamais dire jamais », a toutefois ironisé Iouri Ouchakov mercredi.          L’émir du Qatar là aussi          Contre toute attente, M. Erdogan et M. Poutine semblent croire à l’imminence d’une solution diplomatique. « Malgré l’escalade de la violence à la suite de l’annexion [des régions ukrainiennes par Moscou], nous pensons que la porte doit rester ouverte », a insisté Ibrahim Kalin, le conseiller diplomatique du président Erdogan. « C’est justement dans de telles périodes [de tension] que la diplomatie prend le dessus », a-t-il conclu avant le déplacement de son patron au Kazakhstan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La proximité de Recep Tayyip Erdogan avec Vladimir Poutine fait partie de son jeu »                 M. Erdogan n’est pas isolé. Il est soutenu dans sa démarche par son hôte, le président kazakh Kassym-Jomart Tokaïev. Ce dernier a refusé de reconnaître les récentes annexions russes et se montre ulcéré par les agissements de son voisin, qui ont, entre autres conséquences, des effets négatifs sur l’économie de son pays. Le meilleur allié du président turc, l’émir du Qatar Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, est également arrivé à Astana mardi, pour lui apporter son soutien.        Il vous reste 53.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/guerre-en-ukraine-erdogan-se-pose-en-mediateur-aupres-de-poutine_6145659_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le pr\u00e9sident turc Erdogan se pose en m\u00e9diateur aupr\u00e8s de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-13T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T18:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Diplomatie","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La Turquie esp\u00e8re jouer de sa position diplomatique, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb, entre les deux parties, pour amener Russes et Ukrainiens \u00e0 la table des n\u00e9gociations.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/328/0/3191/1595/1342/671/60/0/1743d53_1665648206228-388114.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-10">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Réunis en Assemblée générale mercredi 12 octobre, 143 pays sur 193 ont condamné les « annexions illégales » de territoires ukrainiens par la Russie. Un vote massif, qui montre que le rejet de l’agression de l’Ukraine n’est pas seulement l’affaire de l’Occident. Qu’attendent la Chine et l’Inde pour condamner Moscou ?
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       International         Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine   Éditorial   Le Monde    Réunis en Assemblée générale mercredi 12 octobre, 143 pays sur 193 ont condamné les « annexions illégales » de territoires ukrainiens par la Russie. Un vote massif, qui montre que le rejet de l’agression de l’Ukraine n’est pas seulement l’affaire de l’Occident. Qu’attendent la Chine et l’Inde pour condamner Moscou ?   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les résultats du vote sont affichés sur les écrans lors d’une réunion d’urgence de l’Assemblée générale des Nations unies pour discuter des annexions russes en Ukraine, au siège de l’ONU, à New York, le 12 octobre 2022.  ED JONES/AFP                 Le vote est symbolique, mais ce symbole compte. L’Assemblée générale des Nations unies a adopté à une très large majorité, le 12 octobre, une résolution condamnant les dernières annexions de territoires ukrainiens conquis par la force par la Russie. Précipitées par les revers russes sur le terrain, grossièrement légitimées par des référendums de pacotille, ces annexions sont, faut-il le rappeler, tout aussi unilatérales et illégales au regard du droit international que celle de la Crimée décrétée par Moscou en 2014.            Elles avaient déjà suscité un rejet massif au sein du Conseil de sécurité, où la Russie, en tant que membre permanent, avait pu faire usage de son veto, le 30 septembre. Vladimir Poutine n’a été soutenu cette fois-ci que par la Corée du Nord et le Nicaragua, outre ses obligés biélorusse et syrien, soit une addition de régimes repoussoirs. On a les appuis qu’on mérite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ONU condamne l’escalade de Poutine                   Deux enseignements peuvent être tirés de ce vote. Le fait que 143 pays aient condamné le coup de force de Moscou montre, si besoin était, que le rejet de l’agression de l’Ukraine n’est pas seulement l’affaire d’un camp occidental diminué, dont la mobilisation serait observée à une distance respectable par un « Sud global » rassemblé, qui camperait sur une position prudemment attentiste.                 Dans le sillage du Brésil et du Mexique, l’Amérique latine et centrale s’est exprimée à une très nette majorité contre les annexions. Le Proche-Orient a fait de même, pendant que l’Afrique et l’Asie se divisaient entre condamnations et abstentions (trente-cinq au total). La résolution a recueilli deux voix de plus par rapport à un texte précédent adopté par la même Assemblée générale, en mars, pour condamner tout aussi largement la violation des frontières et de l’intégrité d’un Etat membre.            Après les bombardements massifs dont l’Ukraine a été le théâtre depuis le 10 octobre, et qui ont ciblé délibérément des zones résidentielles et des infrastructures, en violation complète des lois de la guerre, on aurait pu pourtant s’attendre à une condamnation encore plus massive de la part de pays qui contestent les normes internationales en vigueur, jugées trop favorables au camp occidental.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                   Une nouvelle fois, la grande puissance qui entend jouer les premiers rôles mondiaux, la Chine, s’est réfugiée dans une abstention peu glorieuse, et l’Inde a fait de même. Quels crimes supplémentaires Moscou pourrait-il commettre pour que ces grands pays se décident à le condamner ?                Il est parfaitement légitime de juger que l’ordre international mis en place à l’initiative des Etats-Unis au sortir de la seconde guerre mondiale a fait son temps, et qu’il nécessite des ajustements tenant compte des nouveaux rapports de force mondiaux. Mais, à ce jour, quelles alternatives ses détracteurs proposent-ils ?            Comme l’ont montré les diatribes d’un Vladimir Poutine enfermé dans un complexe obsidional, le 30 septembre, le message de l’axe « révisionniste » russo-chinois est principalement antioccidental. L’exemple ukrainien montre qu’il se réduit à des ambitions impériales. Cet axe leur donnerait libre cours au sein de zones d’influence aux frontières incertaines, au mépris de tous les principes élémentaires devenus des normes pour le bien commun au terme d’un long travail de conviction. Cette vision du monde n’est pas plus une promesse de stabilité internationale que l’exaltation de l’autoritarisme n’est une garantie d’équilibre pour les pays qui s’y soumettent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/13/guerre-en-ukraine-l-onu-face-a-l-imperialisme-de-poutine_6145655_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU face \u00e0 l\u2019imp\u00e9rialisme de Poutine","dateCreated":"2022-10-13T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-13T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"R\u00e9unis en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale mercredi 12 octobre, 143 pays sur 193 ont condamn\u00e9 les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de territoires ukrainiens par la Russie. Un vote massif, qui montre que le rejet de l\u2019agression de l\u2019Ukraine n\u2019est pas seulement l\u2019affaire de l\u2019Occident. Qu\u2019attendent la Chine et l\u2019Inde pour condamner Moscou\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/48385c8_1665646692185-176905.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-11">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ A l’opéra de la ville portuaire du sud de l’Ukraine, les répétitions et les représentations sont toujours rythmées par les sirènes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                            LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerre   Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 16h20             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitA l’opéra de la ville portuaire du sud de l’Ukraine, les répétitions et les représentations sont toujours rythmées par les sirènes.              Déjà sinistré par deux incendies au XIXe et XXe siècles, touché par un bombardement allemand lors de la seconde guerre mondiale, il est actuellement l’un des rares endroits à offrir aux habitants d’Odessa, ville portaire du sud-ouest de l’Ukraine, des moments de répit. L’opéra de la ville a rouvert ses portes au public au mois de juin, tout en restant soumis aux contraintes de la guerre : sur les 1 500 places disponibles, seulement 350 tickets sont vendus pour les spectacles, ce qui correspond à la capacité de l’abri antibombardement dont dispose l’opéra.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Odessa, histoire d’un mythe                                         Une employée transporte une robe dans les couloirs de l’Opéra d’Odessa, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un comédien discute avec des employés avant le début d’une représentation du « Barbier de Séville », de Gioachino Rossini, le 2 octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Un chef d’orchestre se prépare avant un concert de gala sur la scène de l’Opéra d’Odessa, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Volodymyr Vrublevsky, chef d’orchestre de 49 ans, se prépare avec les musiciens avant un concert de gala sur la scène de l’Opéra d’Odessa. C’est la deuxième fois qu’il fuit la guerre, après avoir quitté Donetsk en 2014, puis Boutcha en février, pour pouvoir continuer à travailler ici, à Odessa. « Nous tentons d’aider les habitants d’Odessa à oublier les bombardements en créant une autre réalité, ici à l’opera, pendant quelques heures. »  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Une employée responsable du vestiaire discute avec une spectatrice avant le début d’un concert de gala, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Un employé responsable de la logisitique annonce le décompte avant le début d’un concert de gala à l’intérieur de l’Opéra d’Odessa, en Ukraine, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE                                   Une harpiste accorde son instrument avant le début d’un concert de gala sur la scène de l’Opéra d’Odessa, en Ukraine, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un spectatrice assiste à un concert de gala, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Une spectatrice attend dans le hall d’entrée de pouvoir acheter des tickets pour le concert de gala, le 1er octobre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                                   Une chanteuse s’apprête à échauffer sa voix quelques instants avant le début d’une représentation du « Barbier de Séville », de Gioachino Rossini, le 2 octobre 022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/en-ukraine-l-opera-d-odessa-un-repit-pendant-la-guerre_6145643_3210.html"},"headline":"En Ukraine, l\u2019Op\u00e9ra d\u2019Odessa, un\u00a0r\u00e9pit pendant la\u00a0guerre","dateCreated":"2022-10-13T12:07:00+02:00","datePublished":"2022-10-13T12:07:00+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:20:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le fil Good","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"A l\u2019op\u00e9ra de la ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine, les r\u00e9p\u00e9titions et les repr\u00e9sentations sont toujours rythm\u00e9es par les sir\u00e8nes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/727/0/4847/2423/1342/671/60/0/b31bf61_1665237417749-02102022-l2740272.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-12">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Phnom Penh est sous la pression de ses voisins en Asie du Sud-Est, dont des milliers de ressortissants se sont retrouvés otages d’opérations de fraude en ligne à Sihanoukville et dans d’autres localités du pays
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Cambodge             Le Cambodge forcé de s’attaquer au crime organisé chinois      Phnom Penh est sous la pression de ses voisins en Asie du Sud-Est, dont des milliers de ressortissants se sont retrouvés otages d’opérations de fraude en ligne à Sihanoukville et dans d’autres localités du pays          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 11h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des immeubles résidentiels construits pour des Chinois, à Sihanoukville (Cambodge), en décembre 2021.  PHILONG SOVAN               Après une série de scandales, le Cambodge tente de s’attaquer au crime organisé chinois qui a proliféré sur son territoire, particulièrement dans la ville portuaire de Sihanoukville, où une dizaine de raids policiers ont été menés entre le 18 août et le 4 octobre. Ce début de réaction fait suite au dépôt de 420 plaintes visant des activités illégales, allant de la prostitution aux paris illégaux, en passant par le kidnapping et la torture. Au moins 2 760 étrangers ont été contrôlés, en grande majorité des Chinois de Chine continentale, dont la moitié doivent être expulsés pour séjour illégal dans le pays. Plusieurs personnes ont également été inculpées. Mal équipées juridiquement pour lancer des procédures contre les étrangers, les autorités cambodgiennes ont longtemps fermé les yeux sur des opérations d’escroquerie en ligne qui ont explosé à la faveur du Covid-19 dans le secteur des casinos, et prospèrent grâce à de puissantes protections aux niveaux local et national.          La volonté de reprise en main s’affiche pourtant au sommet de l’Etat : « Il ne faut pas que le Cambodge devienne un paradis pour les criminels, un lieu de blanchiment d’argent et de trafic d’êtres humains », a lancé le premier ministre cambodgien, Hun Sen, le 29 septembre. Dotée d’innombrables casinos, Sihanoukville est devenue la proie de mafias de Chine continentale, mais aussi de Hongkong et de Taïwan. Avec le Covid-19, les opérations de fraude en ligne ont prospéré à la faveur des confinements et de la chute de l’activité et du tourisme au Cambodge. A Sihanoukville, des membres du crime organisé se sont installés dans les complexes géants de tours construites à l’origine pour accueillir des Chinois. Deux millions d’entre eux avaient visité la ville en 2019, et au moins 180 000 y résidaient officiellement avant la crise sanitaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Chine accroît son emprise sur le Cambodge                 Concernée par le nombre de ses ressortissants établis à Sihanoukville et impliqués dans les arnaques en ligne, aussi bien comme criminels que comme victimes, la Chine soumet les visiteurs à destination du Cambodge à des vérifications spécifiques, en vain. En mars, Sar Kheng, le ministre cambodgien de l’intérieur, avait révélé au quotidien Khmer Times que son pays avait opposé un refus, pour des raisons de « souveraineté », à une demande officielle chinoise de se voir octroyer le droit d’« arrêter de manière indépendante les Chinois qui commettent des crimes au Cambodge sans l’implication de la police locale ».          Séquestrations et brimades          Le royaume de 17 millions d’habitants est pressé d’agir par ses voisins, notamment la Thaïlande, le Vietnam, l’Indonésie et la Malaisie. Des ressortissants de ces pays, ayant cru postuler à un travail de marketing sur Internet au Cambodge, se sont retrouvés séquestrés et obligés d’escroquer leurs compatriotes sur des sites de rencontre. Ces petites mains reçoivent des manuels expliquant comment « tuer le cochon », selon l’expression chinoise, c’est-à-dire harponner une victime avant de la pousser à débourser de l’argent pour des placements, des jeux, du sexe en ligne ou des achats de cryptomonnaie. Ces complices involontaires se voient confisquer leur passeport et subissent brimades ou coups de matraque électrique infligés par l’encadrement, généralement chinois.        Il vous reste 38.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/le-cambodge-force-de-s-attaquer-au-crime-organise-chinois_6145634_3210.html"},"headline":"Le Cambodge forc\u00e9 de s\u2019attaquer au crime organis\u00e9 chinois","dateCreated":"2022-10-13T11:38:48+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:38:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cambodge"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cambodge"],"description":"Phnom Penh est sous la pression de ses voisins en Asie du Sud-Est, dont des milliers de ressortissants se sont retrouv\u00e9s otages d\u2019op\u00e9rations de fraude en ligne \u00e0 Sihanoukville et dans d\u2019autres localit\u00e9s du pays","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/250/0/2000/1000/1342/671/60/0/6588bfc_337f5788c0504aed8da3584e212c03e2-337f5788c0504aed8da3584e212c03e2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-13">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Présenté, mardi 11 octobre, par les sept partis de la coalition fédérale, le projet de budget du gouvernement belge apparaît comme un simple compromis entre des visions très opposées et en deçà des annonces.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Belgique             Belgique : compromis autour du projet de budget 2023      Présenté, mardi 11 octobre, par les sept partis de la coalition fédérale, le projet de budget du gouvernement belge apparaît comme un simple compromis entre des visions très opposées et en deçà des annonces.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre belge, Alexander De Croo, le 11 octobre à l’Assemblée.

<article-nb="2022/10/13/19-14">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Tout en prônant le dialogue, 143 pays jugent illégales les annexions de territoires ukrainiens par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’ONU condamne l’escalade de Poutine      Tout en prônant le dialogue, 143 pays jugent illégales les annexions de territoires ukrainiens par Moscou.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les résultats du vote lors de la réunion d’urgence de l’Assemblée générale des Nations unies, pour discuter des annexions russes en Ukraine, au siège de l’ONU, à New York, le 12 octobre 2022.  ED JONES/AFP               Une majorité écrasante de pays ont condamné, mercredi 12 octobre à l’ONU, les « annexions illégales » de quatre régions ukrainiennes par la Russie, 143 d’entre eux ayant voté pour la résolution la plus symbolique depuis que la communauté internationale a désapprouvé l’attaque russe en Ukraine, le 2 mars. A l’époque, 141 Etats avaient demandé, en vain, la cessation des hostilités engagées huit jours plus tôt et le retrait des forces russes. S’il ne s’est pas réduit, le clivage entre « l’Ouest » et « le Reste » du monde ne s’est pas creusé non plus à l’occasion de ce vote considéré comme un test dans la bataille diplomatique engagée entre la Russie et les pays occidentaux, en marge des combats qui continuent de faire rage sur le terrain.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : face à l’avancée de l’armée ukrainienne dans la région occupée de Kherson, la Russie va apporter son aide pour évacuer les habitants                 Comme en mars, 35 pays, dont la Chine, l’Inde, le Pakistan, l’Algérie et l’Afrique du Sud, se sont abstenus. Seuls la Biélorussie, la Syrie, la Corée du Nord et le Nicaragua ont voté contre la résolution aux côtés de la Russie. Une dizaine de pays, dont l’Iran, n’ont pas participé au vote. Les alliés de l’Ukraine depuis l’invasion déclenchée par Vladimir Poutine, le 24 février, se sont félicités du résultat. « Cent quarante-trois nations se sont tenues du côté de la liberté, de la souveraineté et de l’intégrité territoriale », a déclaré Joe Biden dans un communiqué, affirmant que la Russie ne pouvait « pas effacer un Etat souverain de la carte ».          « La Russie a tenté d’étouffer le Conseil de sécurité, mais elle a été incapable de faire taire l’Assemblée générale », s’est félicité le représentant de l’Union européenne à l’ONU, Olof Skoog, rappelant que Moscou avait mis son veto à une résolution similaire le 30 septembre. « Le vote rejette les actions russes et les considère illégales. Les faux référendums, les prétendues annexions, tout cela n’a aucune valeur légale. »          « Infliger une pression maximale »          Depuis lundi, les 193 pays membres des Nations unies étaient réunis en urgence, après l’annexion des quatre régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, le 30 septembre, et ce, alors qu’une forme de « fatigue » commençait à se faire sentir de la part de certains pays sur le dossier ukrainien, notamment en Afrique ou au Proche-Orient, où ce conflit est perçu comme « européen ».          « La Russie est isolée aussi car de grandes puissances, qui n’ont pas voté pour la résolution, ont tout de même montré de nombreux signes d’impatience, analyse un diplomate proche des négociations, en référence à la Chine et à l’Inde. L’objectif final est d’infliger une pression maximale pour que la Russie arrête cette guerre. » D’ici là, cette résolution devrait dissuader les pays qui pourraient être tentés de le faire de reconnaître les annexions russes.        Il vous reste 59.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/guerre-en-ukraine-l-onu-condamne-l-escalade-de-poutine_6145626_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU condamne l\u2019escalade de Poutine","dateCreated":"2022-10-13T11:09:18+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:09:18+02:00","dateModified":"2022-10-13T11:25:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Tout en pr\u00f4nant le dialogue, 143 pays jugent ill\u00e9gales les annexions de territoires ukrainiens par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/308/0/6048/3024/1342/671/60/0/48385c8_1665646692185-176905.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-15">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Bénéficiant d’une dynamique inattendue pour le scrutin du 30 octobre, le président sortant fait campagne dans l’Etat-clé du Minas Gerais.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           FRANCISCO PRONER/VU’ POUR « LE MONDE »                        International       Brésil         Au Brésil, les partisans de Bolsonaro galvanisés pour le second tour de l’élection présidentielle   Par Bruno Meyerfeld (Belo Horizonte, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h06     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageBénéficiant d’une dynamique inattendue pour le scrutin du 30 octobre, le président sortant fait campagne dans l’Etat-clé du Minas Gerais.                Lorsqu’on l’interroge sur les résultats du premier tour de la présidentielle brésilienne, Daniel Silva se fait ombrageux. Officiellement, son champion, Jair Bolsonaro, a pourtant réalisé, le 2 octobre, un score aussi remarqué qu’inattendu (43,2 %), se plaçant certes derrière Luiz Inacio Lula da Silva (48,43 %), mais imposant au candidat de gauche un second tour de scrutin. « Mais moi, en vrai, je pense que Bolsonaro a gagné dès le premier tour. Des choses pas nettes se sont passées lors du dépouillement. Tout ça sent mauvais », brocarde-t-il.          Rien à ce jour ne permet d’attester les doutes et les accusations de cet homme de 37 ans, vêtu d’un maillot de la Seleçao, venu, comme quelques milliers de supporteurs, acclamer le président d’extrême droite lors d’un rassemblement organisé mercredi 12 octobre à Belo Horizonte, capitale de l’Etat du Minas Gerais (sud-est), considéré comme un Etat-clé pour le second tour du scrutin, prévu le 30 octobre. L’occasion pour Jair Bolsonaro de chauffer à blanc ses troupes et de tester leur moral à deux semaines du vote.                              A gauche, Daniel Silva, 37 ans, pasteur évangélique, devant l’Eglise mondiale de la puissance de Dieu inaugurée le 12 octobre 2022, dans le centre de Belo Horizonte, Brésil. A droite, des fidèles prient parmi des centaines d’évangéliques se rassemblant devant l’église.  FRANCISCO PRONER/VU’ POUR « LE MONDE »                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula déçoit, Bolsonaro résiste à l’issue du premier tour de la présidentielle                 « Bolsonaro est soutenu par les masses et il va finir par l’emporter ! » assure Daniel. Dans la rue, barrée par une scène, c’est un public issu des classes populaires qui patiente au soleil pour apercevoir le candidat, venu ici inaugurer une église pentecôtiste. En très grande majorité, des personnes pauvres ou issues de la petite classe moyenne, noirs et métis, venus des favelas ou des périphéries de Belo Horizonte. Debout sur des tabourets en plastique, beaucoup tiennent une bible.          « Un gouvernement pro-chrétien ! »          Dans la foule, les pasteurs sont nombreux, reconnaissables à leur costume-cravate, porté avec fierté malgré la chaleur. Parmi eux, Daycom Rodrigues, 29 ans, tient sa fille dans les bras. A l’image d’une grande majorité d’évangéliques, il est acquis à Bolsonaro. « Le président a bien géré l’économie, il a préservé la liberté d’expression… Mais, surtout, il a fait un gouvernement pro-chrétien ! Pas comme cette gauche qui ne va jamais à l’église. Lula, un jour il dit qu’il est pour l’avortement, un autre non ! C’est un menteur qui essaie de nous rouler dans la farine ! » tonne le jeune homme, à l’unisson des autres fidèles.          Le lieu de culte inauguré mercredi dans une ancienne galerie commerciale appartient à l’Eglise mondiale de la puissance de Dieu, qui revendique au moins 315 000 fidèles. Son chef, l’« apôtre » autoproclamé Valdemiro Santiago, reconnaissable à ses chapeaux de cow-boy, est l’un des pentecôtistes les plus controversés du Brésil. Par le passé, il fut arrêté pour port illégal d’arme à feu, condamné pour malversations financières et conspué pour avoir fait la promotion d’un « haricot magique » censé guérir du Covid-19.        Il vous reste 50.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/au-bresil-les-partisans-de-bolsonaro-galvanises-pour-le-second-tour-de-l-election-presidentielle_6145624_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, les partisans de Bolsonaro galvanis\u00e9s pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-10-13T11:06:38+02:00","datePublished":"2022-10-13T11:06:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"B\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une dynamique inattendue pour le scrutin du 30\u00a0octobre, le pr\u00e9sident sortant fait campagne dans l\u2019Etat-cl\u00e9 du Minas Gerais.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Belo Horizonte, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/742/0/8904/4452/1342/671/60/0/2119daf_1665594109894-francisco-proner-vu-02583.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-16">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Afin de stopper la propagation d’Ebola, le chef de l’Etat a ordonné d’arrêter toute personne soupçonnée d’avoir contracté la fièvre hémorragique si elle refuse de s’isoler.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Ouganda             Epidémie d’Ebola en Ouganda : le président Museveni ordonne aux guérisseurs traditionnels de cesser leurs activités      Afin de stopper la propagation d’Ebola, le chef de l’Etat a ordonné d’arrêter toute personne soupçonnée d’avoir contracté la fièvre hémorragique si elle refuse de s’isoler.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des médecins de la section d’isolement Ebola de l’hôpital régional de Mubende, en Ouganda, le 29 septembre 2022.  HAJARAH NALWADDA / AP                 Le président Yoweri Museveni a ordonné mercredi 12 octobre aux guérisseurs traditionnels de cesser de soigner les malades afin de stopper la propagation d’Ebola, qui a déjà coûté la vie à dix-neuf personnes dans ce pays d’Afrique de l’Est. Dans un discours télévisé à la nation, il a également ordonné aux responsables de la sécurité d’arrêter toutes les personnes soupçonnées d’avoir contracté la fièvre hémorragique, souvent mortelle, si elles refusent de s’isoler.            Ses instructions font suite à une réunion ministérielle régionale à Kampala axée sur les mesures d’urgence face à l’épidémie après que l’Ouganda a annoncé en septembre son premier décès dû à la maladie hautement contagieuse depuis 2019.                             Lire aussi :  Ebola en Ouganda : 29 morts, inquiétude de l’OMS face à l’inefficacité des vaccins                   Le directeur de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, a déclaré auparavant que des essais cliniques de vaccins contre Ebola pourraient débuter « dans les prochaines semaines » en Ouganda, où le virus sévit toujours. La ministre ougandaise de la santé, Jane Ruth Acenga, a déclaré de son côté mercredi à l’AFP qu’un cas mortel avait été enregistré à Kampala, une personne infectée qui a quitté le district central de Mubende où l’épidémie a été signalée la première fois et qui est ensuite décédée à l’hôpital dans la capitale ougandaise.                 « Les sorciers, les traditionalistes et les herboristes ne devraient pas accepter les personnes malades maintenant. Arrêtez ce que vous êtes en train de faire », a ajouté le président Museveni. « Il n’y a pas de sorcellerie ici. Ebola est une maladie. Les communautés des zones touchées doivent savoir qu’Ebola est mortel et se propage par contact avec la personne affectée », a-t-il précisé.            Une souche du virus venue du Soudan            « Plusieurs vaccins contre ce virus sont à des stades de développement différents, deux d’entre eux pourraient être utilisés pour des essais cliniques en Ouganda dans les prochaines semaines, en fonction des autorisations réglementaires et éthiques du gouvernement ougandais », a ajouté Tedros Adhanom Ghebreyesus lors de la réunion ministérielle d’urgence contre l’épidémie.            « Malheureusement, les vaccins contre Ebola qui ont été si efficaces pour contrôler les récentes épidémies d’Ebola en RDC ne sont pas efficaces contre le type de virus Ebola qui est responsable de l’actuelle épidémie en Ouganda », a déploré Tedros Adhanom Ghebreyesus. En cause : une souche venue du Soudan. Le directeur de l’OMS, qui participait à cette réunion depuis Genève, a compté 54 cas avérés et 20 probables, à quoi il faut ajouter 660 cas contacts sous « suivi actif ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tapi chez des survivants, le virus Ebola peut se réveiller et causer une nouvelle épidémie                   Le premier cas a été signalé le 20 septembre dans le district central de Mubende. Plusieurs infections ont ensuite été recensées dans quatre autres régions. « Notre principal objectif maintenant est d’aider le gouvernement de l’Ouganda à rapidement contrôler et contenir cette épidémie, de stopper sa propagation aux districts et aux pays voisins », a expliqué le docteur Tedros à des journalistes. Le risque de transmission interpays est « élevé à cause des mouvements entre l’Ouganda et d’autres pays », a estimé l’OMS.                L’Ouganda, pays d’Afrique de l’Est, a connu plusieurs épidémies d’Ebola, dont la dernière en 2019 qui a tué au moins cinq personnes. Souvent fatal, ce virus provoquant des fièvres hémorragiques a été découvert en 1976 et sévit surtout dans l’ouest du continent. La pire épidémie dans cette zone, entre 2013 et 2016, a fait plus de 11 300 victimes. La semaine dernière, les Etats-Unis ont décrété un dépistage plus strict des voyageurs en provenance d’Ouganda.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/13/ouganda-le-president-museveni-ordonne-aux-guerisseurs-traditionnels-de-cesser-leurs-activites_6145620_3212.html"},"headline":"Epid\u00e9mie d\u2019Ebola en Ouganda\u00a0: le pr\u00e9sident Museveni ordonne aux gu\u00e9risseurs traditionnels de cesser leurs activit\u00e9s","dateCreated":"2022-10-13T10:56:19+02:00","datePublished":"2022-10-13T10:56:19+02:00","dateModified":"2022-10-13T11:07:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ouganda"],"keywords":["International","Sant\u00e9","Pand\u00e9mies","Le virus Ebola","Le Monde Afrique","Ouganda"],"description":"Afin de stopper la propagation d\u2019Ebola, le chef de l\u2019Etat a ordonn\u00e9 d\u2019arr\u00eater toute personne soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir contract\u00e9 la fi\u00e8vre h\u00e9morragique si elle refuse de s\u2019isoler.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/162/0/3944/1972/1342/671/60/0/f41a8c3_445d9b63e05543bea8cdc183bdd288bc-445d9b63e05543bea8cdc183bdd288bc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouganda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouganda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-17">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ A deux jours du congrès des écologistes, la militante suédoise défend une prolongation de la vie des centrales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucléaire      A deux jours du congrès des écologistes, la militante suédoise défend une prolongation de la vie des centrales.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h49    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La militante suédoise pour le climat Greta Thunberg lors de la grève mondiale pour le climat « Fridays for Future » à Berlin, en Allemagne, le  24 septembre 2021.  MARKUS SCHREIBER / AP               La droite allemande s’est trouvé une nouvelle alliée inattendue : Greta Thunberg. Invitée dans le talk-show très suivi de la journaliste Sandra Maischberger, sur la chaîne publique ARD, la militante écologiste suédoise a déclaré, mercredi 12 octobre, que l’Allemagne devrait continuer à faire tourner ses centrales nucléaires existantes plutôt que de miser sur celles à charbon. « Puisque [les centrales nucléaires] sont là, je pense que ce serait une erreur de les fermer et de se tourner vers le charbon », a affirmé la fondatrice du mouvement Fridays for Future, alors que le gouvernement allemand a annoncé, en juillet, la réouverture de dix centrales à charbon d’ici au printemps 2023.          Avant même que l’émission soit diffusée dans son intégralité, les principaux dirigeants de la droite se sont saisis des propos de la jeune militante de la lutte contre le réchauffement climatique – dont des extraits ont été publiés dès mardi soir sur les réseaux sociaux – pour enjoindre au gouvernement de prolonger la durée de vie des trois dernières centrales nucléaires encore en activité en Allemagne, dont l’une doit fermer fin décembre et les deux autres en avril 2023.          « Comme Greta Thunberg, je pense [qu’il faut utiliser nos centrales nucléaires] au moins jusqu’à fin 2024 », a réagi le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU). Alors que la journaliste qui l’interrogeait lui faisait observer que la militante suédoise n’avait « pas donné de date », le leader de l’opposition allemande a convenu qu’il était « plus précis qu’elle » sur le calendrier, tout en expliquant que l’essentiel est ailleurs : « Le débat que nous avons actuellement sur le prix de l’énergie serait moins important si nous avions une offre plus large [en matière de production d’électricité] », a déclaré Friedrich Merz.          « Greta grandit »          A l’extrême droite aussi, les propos de Greta Thunberg ont – pour une fois – été salués. « Alors que sa groupie Ricarda Lang [la présidente des Verts] continue de s’accrocher à la sortie du nucléaire, Greta Thunberg (…) considère maintenant que la fermeture des centrales nucléaires est une erreur. Greta grandit, alors que Ricarda reste enfermée dans une naïveté infantile », a ironisé la cheffe d’Alternative pour l’Allemagne (AfD), Alice Weidel, laissant opportunément de côté la charge de la militante suédoise contre les centrales à charbon, dont le parti d’extrême droite, lui, est un ardent promoteur.          Sans surprise, c’est chez les libéraux-démocrates (FDP) que les déclarations de Greta Thunberg ont été le plus largement reprises. Contrairement à la CDU et à l’AfD, qui sont dans l’opposition, le FDP fait partie de la coalition gouvernementale dirigée par le social-démocrate Olaf Scholz (SPD). Or, au sein de celle-ci, il est le seul parti à réclamer la prolongation de la durée de vie des centrales nucléaires, contrairement au SPD et aux Verts, qui soutiennent le calendrier présenté le 5 septembre par le ministre écologiste de l’économie, Robert Habeck, et se décline en deux phases : fermeture définitive de la centrale d’Emsland (Basse-Saxe) à la fin de l’année et « mise en réserve » d’Isar 2 (Bavière) et de Neckarwestheim (Bade-Wurtemberg) jusqu’en avril 2023, ce qui signifie que celles-ci cesseront bien de fonctionner fin décembre mais qu’elles pourront être sollicitées en cas de besoin pendant encore trois mois.        Il vous reste 39.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/greta-thunberg-bouscule-les-verts-allemands-sur-le-nucleaire_6145619_3210.html"},"headline":"Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-10-13T10:49:05+02:00","datePublished":"2022-10-13T10:49:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"A deux jours du congr\u00e8s des \u00e9cologistes, la militante su\u00e9doise d\u00e9fend une prolongation de la vie des centrales.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/607/0/7287/3643/1342/671/60/0/29ebd2c_1665648514825-698577.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-18">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Australie, le Danemark, l’Allemagne et les Pays-Bas demandent également à l’Erythrée de retirer ses troupes de la province du Tigré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             Guerre en Ethiopie : six pays occidentaux appellent à des pourparlers de paix sous l’égide de l’Union africaine      Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Australie, le Danemark, l’Allemagne et les Pays-Bas demandent également à l’Erythrée de retirer ses troupes de la province du Tigré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des Ethiopiens protestent contre la reprise des hostilités au Tigré, devant l’ambassade américaine à Addis-Abeba, le 4 octobre 2022.  AMANUEL SILESHI / AFP                 Mercredi 12 octobre, les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Australie, le Danemark, l’Allemagne et les Pays-Bas ont exhorté le gouvernement éthiopien et les rebelles du Tigré à entamer des pourparlers de paix sous l’égide de l’Union africaine (UA) pour parvenir à une « paix durable » en Ethiopie. « Nous demandons aux parties de reconnaître qu’il n’y a aucune solution militaire à ce conflit », écrivent les six pays, qui se disent « profondément préoccupés » par l’évolution de la situation. « La reprise des combats dans le nord de l’Ethiopie présente un haut risque de nouvelles violations des droits humains et d’abus », selon leur communiqué commun.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, les espoirs de paix s’éloignent de nouveau après cinq mois de trêve                   L’UA tente de résoudre le conflit qui dure depuis près de deux ans au Tigré, région du nord de l’Ethiopie, après qu’une résurgence des combats, en août, a brisé une trêve de cinq mois. L’UA a invité les belligérants à des pourparlers en Afrique du Sud, qui devaient en principe commencer samedi sous la médiation de l’envoyé spécial américain dans la Corne de l’Afrique, Mike Hammer, de l’ex-président nigérian Olusegun Obasanjo, de l’ancien vice-président sud-africain Phumzile Mlambo-Ngcuka et de l’ex-président kényan Uhuru Kenyatta.            « Implication croissante » de l’Erythrée            Le gouvernement éthiopien, dirigé par le premier ministre Abiy Ahmed, et les rebelles du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF), en guerre depuis novembre 2020, ont affirmé mercredi qu’ils étaient prêts à participer aux négociations. Mais les autorités régionales du Tigré ont ajouté qu’elles voulaient connaître les autres parties impliquées, le rôle de la communauté internationale, et avoir des précisions et assurances sur la logistique, les voyages aériens et la sécurité de son équipe de négociateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Une situation catastrophique » : en Ethiopie, l’hôpital Ayder, symbole du naufrage du système de santé au Tigré                   Dans leur communiqué, les six pays occidentaux ont également appelé l’Erythrée à retirer ses troupes du Tigré, condamnant son « implication croissante ». « Tous les acteurs étrangers devraient cesser d’alimenter ce conflit », affirme le texte. « La nouvelle entrée de l’Erythrée en Ethiopie a significativement empiré les choses », a estimé Mike Hammer. « Il est urgent que les pourparlers démarrent pour mettre fin aux combats, soulager les souffrances et trouver une voie pour résoudre » la situation « par le dialogue », a-t-il souligné samedi lors d’un point presse à Nairobi.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/13/guerre-en-ethiopie-six-pays-occidentaux-appellent-a-des-pourparlers-de-paix-sous-l-egide-de-l-union-africaine_6145609_3212.html"},"headline":"Guerre en Ethiopie\u00a0: six pays occidentaux appellent \u00e0 des pourparlers de paix sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Union africaine","dateCreated":"2022-10-13T09:51:28+02:00","datePublished":"2022-10-13T09:51:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Union africaine","International","Erythr\u00e9e","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Australie, le Danemark, l\u2019Allemagne et les Pays-Bas demandent \u00e9galement \u00e0 l\u2019Erythr\u00e9e de retirer ses troupes de la province du Tigr\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/36231a1_1665647153583-000-32kn7zp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-19">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Depuis le début de la saison des pluies, de nombreuses régions du pays ont été ravagées par les inondations, faisant craindre une aggravation de l’insécurité alimentaire et de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Nigeria             Inondations au Nigeria : 500 morts et 1,4 million de déplacés depuis juin      Depuis le début de la saison des pluies, de nombreuses régions du pays ont été ravagées par les inondations, faisant craindre une aggravation de l’insécurité alimentaire et de l’inflation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Près de la rive du fleuve Bénoué à Makurdi, au Nigeria, le 30 septembre 2022.  AFOLABI SOTUNDE / REUTERS                 Plus de 500 personnes sont mortes depuis juin dans les inondations les plus meurtrières de la décennie au Nigeria provoquées par des pluies exceptionnelles, forçant 1,4 million d’habitants à fuir leur foyer, selon les autorités. Depuis le début de la saison des pluies, de nombreuses régions du pays le plus peuplé d’Afrique ont été ravagées par les inondations, faisant craindre une aggravation de l’insécurité alimentaire et de l’inflation.            « Plus de 1,4 million de personnes ont été déplacées, environ 500 sont déclarées mortes » et 1 500 autres blessées dans les inondations, a affirmé mardi 11 octobre le ministère nigérian des affaires humanitaires. Plus de 45 000 maisons et 70 000 hectares de terres agricoles ont également été complètement détruits, ajoute le communiqué de la directrice adjointe de l’information du ministère, Rhoda Ishaku Iliya.                             Lire aussi :  En Afrique de l’Ouest, des pluies record ont causé la mort de plusieurs centaines de personnes                   Un porte-parole de l’Agence nationale de gestion des urgences (NEMA), Manzo Ezekiel, a déclaré à l’AFP mercredi que le bilan du communiqué date du week-end dernier. La saison des pluies commence généralement en juin, mais les inondations ont été particulièrement meurtrières entre « août et septembre », a affirmé M. Ezekiel.                 « Nous prenons toutes les mesures nécessaires pour porter secours aux personnes touchées par les inondations », a assuré Nasir Sani-Gwarzo, un responsable du ministère des affaires humanitaires. Vendredi, 76 personnes sont mortes dans un accident de bateau dans l’Etat d’Anambra (sud-est), lorsque la crue du fleuve Niger a provoqué son naufrage.            Risque élevé de famine            Des précipitations importantes sont à nouveau attendues au Nigeria dans les prochaines semaines – la saison des pluies prend généralement fin en novembre dans le Nord et en décembre dans le Sud –, faisant craindre davantage de dégâts.            Outre la pluie, les inondations sont également provoquées par la libération d’eau de plusieurs barrages, un processus censé prévenir les inondations. En 2012, des inondations particulièrement meurtrières avaient fait 363 morts et 2,1 millions de déplacés.                             Lire aussi :  Au Nigeria, le naufrage d’un bateau surchargé fait 76 morts                   L’Afrique subsaharienne est particulièrement touchée par le changement climatique et nombre de ses économies sont aux prises avec les répercussions de la guerre entre la Russie et l’Ukraine. Au Nigeria, pays de quelque 215 millions d’habitants, les producteurs de riz ont prévenu que les inondations dévastatrices de cette année pourraient faire grimper les prix, alors que l’importation de riz est interdite pour stimuler la production locale.                D’après un rapport conjoint publié en septembre par le Programme alimentaire mondial (PAM) et l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), le Nigeria fait déjà partie des six pays du monde confrontés à un risque élevé de niveaux catastrophiques de famine.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La quête de l’or bleu  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/13/inondations-au-nigeria-500-morts-et-1-4-million-de-deplaces-depuis-juin_6145607_3212.html"},"headline":"Inondations au Nigeria\u00a0: 500\u00a0morts et 1,4\u00a0million de d\u00e9plac\u00e9s depuis juin","dateCreated":"2022-10-13T09:51:08+02:00","datePublished":"2022-10-13T09:51:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la saison des pluies, de nombreuses r\u00e9gions du pays ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es par les inondations, faisant craindre une aggravation de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et de l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/424/0/5184/2592/1342/671/60/0/b62267a_1665647205276-2022-10-05t110021z-1518240000-rc2trw9fmlu8-rtrmadp-3-nigeria-food-floods.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-20">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Pour Washington, Pékin est le seul acteur capable à terme de « reformater l’ordre international ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             L’administration Biden focalise sa stratégie de sécurité nationale sur la Chine et la Russie      Pour Washington, Pékin est le seul acteur capable à terme de « reformater l’ordre international ».          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h45    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain Joe Biden, le 12 octobre 2022, à Gypsum, dans le Colorado.  CAROLYN KASTER / AP               L’exercice s’impose à chaque président américain. L’administration Biden a publié, mercredi 12 octobre, sa stratégie de sécurité nationale, un document de quarante-huit pages qui encapsule les priorités de sa politique étrangère. La parution du texte avait été reportée en raison du déclenchement de la guerre en Ukraine par la Russie en février. L’absence de visibilité internationale incitait à suspendre la publication.          Huit mois plus tard, le conflit n’a pas modifié les termes de cette stratégie. Il en a plutôt conforté les lignes de force. « Notre priorité est de préserver notre avantage compétitif sur la Chine, tout en contenant une Russie toujours profondément dangereuse », explique le texte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes sans doute qu’à la moitié des années Xi Jinping en Chine »                 Ce n’est guère une surprise : les deux puissances ne sont pas placées sur le même plan par Washington. Le pouvoir déstabilisateur de Moscou ne masque pas son isolement et sa relégation économique, malgré ses ressources énergétiques. Pékin est, sur le long terme, le rival systémique incontournable. « La Russie représente une menace immédiate pour le système international libre et ouvert, bafouant dangereusement les lois élémentaires de l’ordre international, comme l’a illustré sa guerre d’agression brutale contre l’Ukraine, résume le document. La République populaire de Chine, en contraste, est le seul compétiteur qui a l’intention de reformater l’ordre international, et qui possède aussi, de plus en plus, le pouvoir économique, diplomatique, militaire et technologique pour parvenir à ses fins. »          Compétition et coopération          La stratégie de sécurité nationale représente une longue synthèse qui permet d’apprécier comment l’Amérique se perçoit – irremplaçable mais vulnérable – et ce qu’elle espère réaliser, dans un monde en mal de repères solides. On y trouve à la fois des éléments de continuité par rapport à l’ère Obama – ce qui n’est guère étonnant, vu la permanence des équipes démocrates en politique étrangère – et d’autres hérités de l’ère Trump, comme la volonté de « promouvoir les intérêts des travailleurs américains ».          Le document entérine la fin de l’ère post-guerre froide, reconnaissant les limites de la puissance américaine, ainsi que l’abandon d’un libéralisme débridé. Plus que jamais, la distinction entre politiques intérieure et extérieure est supprimée. Le texte souligne la nécessité d’investissements majeurs dans l’avenir, sur le plan industriel et celui des infrastructures, pour être à la hauteur de ses ambitions dans le monde. Il évoque aussi, sans s’appesantir, les déchirures au sein de la société. « En tant qu’Américains, nous devons accepter le fait que le verdict populaire, exprimé dans les élections, doit être respecté et protégé. »        Il vous reste 46.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/l-administration-biden-focalise-sa-strategie-de-securite-nationale-sur-la-chine-et-la-russie_6145606_3210.html"},"headline":"L\u2019administration Biden focalise sa strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale sur la Chine et la Russie","dateCreated":"2022-10-13T09:45:18+02:00","datePublished":"2022-10-13T09:45:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Pour Washington, P\u00e9kin est le seul acteur capable \u00e0 terme de \u00ab\u00a0reformater l\u2019ordre international\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/391/0/4700/2350/1342/671/60/0/162e3e1_77fc8b4b8e984ca39e7ded8fb4f381de-77fc8b4b8e984ca39e7ded8fb4f381de-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  
