<FILE-date="2022/10/13/19">

<article-nb="2022/10/13/19-1">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les raisons qui ont poussé les salariés de TotalEnergie et ExxonMobil à se mettre en grève.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Grève chez TotalEnergie : « Les entreprises vont devoir lâcher du lest sur les salaires »      Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les raisons qui ont poussé les salariés de TotalEnergie et ExxonMobil à se mettre en grève.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique), le 12 octobre 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               Jeudi 13 octobre, au cœur de la grève qui secoue l’industrie pétrolière, le secrétaire général de la CFDT Laurent Berger, invité de France Inter y allait de son diagnostic : « Il y a un sujet salarial dans notre pays et (…) il faut y répondre. » Et de recommander que les branches professionnelles et les entreprises règlent la question.                           Suivre aussi notre direct :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 La veille, l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), lors de la publication de ses prévisions, indiquait que, selon les estimations de ses experts, le pouvoir d’achat par unité de consommation des Français devrait se contracter de 1,4 % sur les deux années 2022 et 2023, « ce qui le ramènerait à un niveau proche de 2019 ». Mathieu Plane, directeur adjoint du département analyse et prévision de l’OFCE, revient sur les ferments des tensions sociales observées ces dernières semaines.          L’émergence de conflits salariaux était-elle inévitable ?          Le choc induit par la hausse des prix de l’énergie correspond à un prélèvement de 3 points de PIB sur notre économie, soit entre 70 et 80 milliards d’euros. C’est énorme. Pour retrouver un impact de cette ampleur, il faut revenir au premier choc pétrolier. La question, dès lors, est de savoir comment on répartit ce coût, entre l’Etat, les entreprises et leurs actionnaires et les salariés. Aujourd’hui, au travers du bouclier tarifaire et des mesures de soutien, l’Etat prend près de 50 milliards à sa charge.                           Lire aussi :  Pénurie de carburant : « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »                 Jusqu’à présent, les entreprises ont peu ou prou maintenu le niveau de leurs marges. En revanche, les salaires n’augmentent pas aussi vite que l’inflation. A la mi-2021, les salaires augmentaient au rythme de 1,5 % environ. Un an après, à la mi-2022, ce rythme avait dépassé 3 %. Mais dans le même temps, l’inflation a triplé, passant de 1,7 % à près de 6 % ! On n’a jamais eu de telles pertes de salaires réels au cours des dernières décennies. Actuellement, ce sont principalement les salariés qui encaissent le choc de l’inflation.          Comment expliquer ce décalage ? Pourquoi l’inflation n’a-t-elle pas été davantage prise en compte dans les négociations passées ?          On n’ouvre pas des négociations salariales tous les jours dans les entreprises : cela crée une forme d’inertie dans l’évolution des salaires. Il ne faut pas oublier non plus que cela faisait dix ans qu’on avait une inflation très faible, autour de 1 %. Et, à l’automne 2021, lorsque les prix des matières premières ont commencé à augmenter, on pensait que le pic d’inflation serait temporaire, qu’il était lié à la sortie du covid. Mais la guerre en Ukraine a éclaté et l’inflation est devenue beaucoup plus durable, plus robuste et plus élevée. Les anticipations ont changé et les salariés ont clairement intégré qu’ils perdent du pouvoir d’achat.        Il vous reste 33.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/greve-chez-totalenergie-les-entreprises-vont-devoir-lacher-du-lest-sur-les-salaires_6145692_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve chez TotalEnergie\u00a0: \u00ab\u00a0Les entreprises vont devoir l\u00e2cher du lest sur les salaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T17:27:23+02:00","datePublished":"2022-10-13T17:27:23+02:00","dateModified":"2022-10-13T17:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Mathieu Plane, directeur adjoint du d\u00e9partement analyse et pr\u00e9vision de l\u2019OFCE, revient sur les raisons qui ont pouss\u00e9 les salari\u00e9s de TotalEnergie et ExxonMobil \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/2bd28c8_1665674451270-000-32l98e9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-2">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ La direction du groupe pétrolier propose une réunion à 20 heures, une première depuis le début de la grève le 27 septembre. Des camions de carburant ont quitté un dépôt près de Dunkerque, où des réquisitions ont eu lieu.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un camion-citerne sort du dépôt de carburant de TotalEnergies à Mardyck, près de Dunkerque,  le 13 octobre 2022.   DENIS CHARLET / AFP          La grève se poursuivait, jeudi 13 octobre, dans les raffineries d’Esso-ExxonMobil, visé par les premières réquisitions de salariés. Quatre salariés du dépôt de carburants de la raffinerie de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime) ont ainsi été sommés de rouvrir les vannes. « Le pompage a pu commencer, et le carburant être injecté dans l’oléoduc destiné à approvisionner l’Ile-de-France », a annoncé mercredi soir la préfecture de la Seine-Maritime.A TotalEnergies, la situation était au point mort après le refus des grévistes de débloquer les expéditions de carburants pour ravitailler les stations-service à sec. Cette proposition de la direction était une condition préalable à l’ouverture de négociations. « On a perdu trop de temps, maintenant on négocie sans conditions », a déclaré Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité européen TotalEnergies.Jeudi en début d’après-midi, quatre des sept raffineries de France étaient en grève : trois de TotalEnergies – celle de Normandie (Seine-Maritime), de Donges (Loire-Atlantique) et de la Mède (Bouches-du-Rhône) – ainsi que celle d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), où des salariés ont été réquisitionnés. S’y ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède et de Dunkerque (Nord), tous deux à l’arrêt.Interrogé sur France 2 mercredi soir, Emmanuel Macron a prévu un retour à la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient ». Par ailleurs, il a de nouveau appelé « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.Mercredi à 21 heures, 30,8 % des stations-service manquaient d’au moins un type de carburant (31,3 % mardi), selon le ministère de la transition énergétique. Cette proportion est plus élevée dans les Hauts-de-France, en Ile-de-France et en Centre-Val de Loire.Les grévistes de TotalEnergies réclament une hausse des salaires de 10 % : 7 % pour compenser l’inflation et 3 % pour mieux partager les profits du groupe (10,6 milliards de dollars de bénéfices, soit 10,6 milliards d’euros, au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi renégocier les augmentations accordées au début de 2022 (+ 3,5 % de hausse moyenne des salaires). Ceux d’Esso-ExxonMobil demandent une hausse de 7,5 % des salaires, au titre de l’inflation, ainsi qu’une prime de 6 000 euros pour la redistribution des profits (qui s’élèvent à 17,9 milliards de dollars, soit 17,9 milliards d’euros, au deuxième trimestre 2022 au niveau mondial).         Nos contenus sur le sujet :         Nos réponses à vos questions. Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ?         Décryptage. Cette crise des carburants que le gouvernement et Macron n’ont pas voulu voir         Tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »         Pour comprendre. Qu’est-ce que la réquisition ?         Derrière le chiffre. Les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-13T16:21:20+00:00","coverageEndTime":"2022-10-14T04:21:20+00:00","headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","description":"La direction du groupe p\u00e9trolier propose une r\u00e9union \u00e0 20\u00a0heures, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve le 27\u00a0septembre. Des camions de carburant ont quitt\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de Dunkerque, o\u00f9 des r\u00e9quisitions ont eu lieu.","articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La direction du groupe p\u00e9trolier propose une r\u00e9union \u00e0 20\u00a0heures, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve le 27\u00a0septembre. Des camions de carburant ont quitt\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de Dunkerque, o\u00f9 des r\u00e9quisitions ont eu lieu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5121/3414/1342/894/3/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-13T16:21:20+00:00"
,"endDate":"2022-10-14T04:21:20+00:00"
  La CGT, FO, Solidaires, la FSU et les organisations de jeunesse Fidl, Unef, MNL et la Vie lyc\u00e9enne ont appel\u00e9 \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de manifestations interprofessionnelles mardi 18 octobre, selon un communiqu\u00e9 lu lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de la CGT ce jeudi.          Les salari\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 manifester pour\u00a0\u00ab\u00a0les salaires et la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement de r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s de l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re pour permettre la distribution de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT, FO, Solidaires et la FSU appellent \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnelle mardi","dateModified":"2022-10-13T16:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#691023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:47:29+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9r\u00e9  \/ perquisition d\u00e9pos\u00e9 par la CGT ? Merci     Eve         Bonjour Eve,          Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT, contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime) et d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pour vendredi matin, 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:40:03+00:00","articleBody":"     L\u2019UFSE-CGT, premier syndicat de la fonction publique, appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale, entre autres pour demander des hausses de salaires. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 construire avec les personnels la participation la plus large possible \u00e0 la journ\u00e9e interprofessionnelle de gr\u00e8ve et de manifestations du mardi\u00a018\u00a0octobre\u00a02022 pour la d\u00e9fense du droit de gr\u00e8ve, l\u2019augmentation des salaires et nos droits \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019UFSE-CGT dans un communiqu\u00e9.          Des pr\u00e9avis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour les trois versants de la fonction publique (Etat, territoriale et hospitali\u00e8re). Les trois composantes de la CGT-Fonction publique (Union f\u00e9d\u00e9rale des syndicats de l\u2019Etat, F\u00e9d\u00e9ration des services publics, F\u00e9d\u00e9ration de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale) affirment \u00e9galement dans le texte \u00ab\u00a0leur soutien plein et entier \u00e0 la gr\u00e8ve des travailleuses et travailleurs des industries p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0condamnent les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb pour les d\u00e9p\u00f4ts de carburant de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Fonction publique appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T16:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:28:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Gr\u00e8ve SNCF le 18 octobre, et reconductible? Auriez-vous des infos l\u00e0 dessus?    isa en mode inqui\u00e8te        Bonjour,  Est-ce que la gr\u00e8ve SNCF est reconductible ?     Justine         Bonjour, est-ce que le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve d\u00e9pos\u00e9 par la CGT cheminot est reconductible ?     Angoisse pour les d\u00e9parts en vacances         Bonjour \u00e0 tous les trois,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander si l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve du mardi 18\u00a0octobre lanc\u00e9 par la CGT-Cheminots et SUD-Rail est reconductible. Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 pour le moment communiqu\u00e9e \u00e0 ce sujet. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration Cheminots de la CGT, Laurent Brun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:20:11+00:00","articleBody":"                     Un camion-citerne arrive au d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier des Flandres (TotalEnergies), pr\u00e8s de Dunkerque, dans le nord de la France, le 13\u00a0octobre\u00a02022. MICHEL SPINGLER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/f0a9a1a_1665677898700-703722.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T16:13:23+00:00","articleBody":"    Qui repr\u00e9sente l\u2019\u00e9tat actionnaire chez Total ?    \u00c9ric          Bonjour Eric,          L\u2019Etat n\u2019est d\u00e9sormais plus actionnaire de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:59:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9partition des stocks de carburants en France","dateModified":"2022-10-13T16:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:52:29+00:00","articleBody":"     Le recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la CGT contestant la r\u00e9quisition de personnel sur le site d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal administratif de Rouen, a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 vendredi matin, 10\u00a0heures, selon l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0La d\u00e9cision portera sur le nouvel arr\u00eat\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 pris [jeudi]matin par le pr\u00e9fet\u00a0\u00bb de Seine-Maritime, a pr\u00e9cis\u00e9 Me Emmanuel Gayat, l\u2019avocat de la CGT. Ce texte, identique \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent, pris mercredi soir, pr\u00e9voit \u00e9galement la r\u00e9quisition de deux salari\u00e9s par quart. Rappelant l\u2019\u00ab\u00a0indiscutable\u00a0\u00bb libert\u00e9 du droit de gr\u00e8ve, Me Gayat a plaid\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de concertations sur les d\u00e9finitions d\u2019un service minimum\u00a0\u00bb sur le site de Port-J\u00e9r\u00f4me, dont le d\u00e9p\u00f4t a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des r\u00e9quisitions de personnel mercredi. L\u2019activit\u00e9 raffinerie elle n\u2019est pas concern\u00e9e par la r\u00e9quisition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours contre les r\u00e9quisitions chez Esso-ExxonMobil\u00a0: une d\u00e9cision attendue vendredi matin","dateModified":"2022-10-13T16:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:47:21+00:00","articleBody":"     Des camions de carburant ont quitt\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque (Nord), peu apr\u00e8s 16\u00a0heures, les premiers depuis plus de deux semaines, selon l\u2019Agence France-Presse. Le site fait l\u2019objet d\u2019un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition, courant jusqu\u2019\u00e0 vendredi\u00a06 heures, imposant le retour au travail d\u2019une \u00e9quipe de six salari\u00e9s. Un autre arr\u00eat\u00e9 pourrait \u00eatre promulgu\u00e9 dans la foul\u00e9e du premier.          Le d\u00e9p\u00f4t des Flandres, qui alimente pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Hauts-de-France, ne livrait plus de carburant depuis le 26\u00a0septembre, ce qui a provoqu\u00e9 d\u2019importantes difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement depuis le d\u00e9but d\u2019octobre dans la r\u00e9gion. La pr\u00e9fecture des Hauts-de-France estime qu\u2019au moins la moiti\u00e9 des stations-service de la r\u00e9gion sont concern\u00e9es par des p\u00e9nuries.                Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13\u00a0octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers camions de carburant quittent le d\u00e9p\u00f4t de TotalEnergies pr\u00e8s de Dunkerque","dateModified":"2022-10-13T16:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:39:52+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/47e1903_1665675579562-infographie-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T15:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:27:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment seront r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s les salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s?    R\u00e9mi B          Bonjour R\u00e9mi B,          Comme r\u00e9pondu plus t\u00f4t, l\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une \u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant \u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux.\u00a0Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:18:48+00:00","articleBody":"    Les 10 milliards de b\u00e9n\u00e9fices de Total sont ils uniquement les b\u00e9n\u00e9fices fran\u00e7ais ou les b\u00e9n\u00e9fices mondiaux ? Dans ce dernier cas, il serait abusif en tant que fran\u00e7ais de vouloir s\u2019attribuer le b\u00e9n\u00e9fice d\u2019autres pays!    PhFL         Bonjour PhFL,          TotalEnergies a annonc\u00e9, en juillet, avoir engrang\u00e9 5,7\u00a0milliards de dollars (5,6\u00a0milliards d\u2019euros) de b\u00e9n\u00e9fices net au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02022. Soit plus du double de ses gains au deuxi\u00e8me trimestre de\u00a02021 (2,2\u00a0milliards de dollars). Ces r\u00e9sultats cumulent l\u2019ensemble des activit\u00e9s du groupe, partout dans le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:07:07+00:00","articleBody":"     La CFDT a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence jeudi, \u00e0 20\u00a0heures, aux \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb propos\u00e9es par TotalEnergies. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la mobilisation, le 27\u00a0septembre. Les quatre syndicats repr\u00e9sentatifs \u2013\u00a0CFE-CGC, CGT, CFDT et CAT (Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail) \u2013 ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s par la direction. L\u2019issue des discussions et leurs cons\u00e9quences sur la suite du mouvement d\u00e9pendront largement de la pr\u00e9sence de la CGT, non confirm\u00e9e pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: la CFDT sera pr\u00e9sente aux n\u00e9gociations avec la direction","dateModified":"2022-10-13T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T15:01:06+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nLa gr\u00e8ve est-elle susceptible d'\u00eatre tr\u00e8s suivie le 18 octobre \u00e0 la SNCF?    Voyageur ferroviaire inquiet!         Bonjour Voyageur ferroviaire inquiet,          A la suite de la CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, SUD-Rail appelle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve, mardi 18 octobre, pour obtenir des hausses de salaires et protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, alors que d\u2019autres secteurs pourraient se mobiliser ce jour-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Les cheminots veulent agir \u00e0 nouveau sur les salaires, d\u00e9noncer la r\u00e9pression et l\u2019attaque contre le droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la CGT-Cheminots dans un communiqu\u00e9. Le 6\u00a0juillet, la direction de la SNCF avait d\u00e9j\u00e0 octroy\u00e9 une augmentation moyenne de 3,7\u00a0% pour les petits salaires et 2,2\u00a0% pour les cadres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une journ\u00e9e de gr\u00e8ve qui avait perturb\u00e9 les d\u00e9parts en vacances d\u2019\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:55:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, Est-ce vrai que le PDG de TOTAL s'est augment\u00e9 de 50% ?    Chacha         Bonjour Chacha,          Le\u00a0rapport financier annuel de TotalEnergies publi\u00e9 en mars mentionnait une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de plus de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Pouyann\u00e9, au titre de l\u2019exercice 2021 \u2013\u00a0r\u00e9mun\u00e9ration en hausse de 51,7\u00a0% en un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T15:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:47:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi ne pas importer de l'essence depuis les raffineries des pays voisins (Italie, Allemagne, Espagne...) ?    Ledger         Bonjour Ledger,          Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, la France achemine du carburant de l\u2019\u00e9tranger en temps normal\u00a0; en raison des mobilisations sociales, les volumes ont augment\u00e9. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon\u00a0Les Echos\u00a0et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateau (des Pays-Bas ou de la Belgique) ou camion. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:40:04+00:00","articleBody":"    Que recouvre \u00ab\u00a0les services essentiels\u00a0\u00bb ? Le d\u00e9cret doit il le pr\u00e9ciser ? \r\nEst-ce ce que cela implique que les stations trient entre les v\u00e9hicules de ces \u00ab\u00a0services essentiels\u00a0\u00bb et les autres ?     Dernieregoutte         Bonjour Derni\u00e8reGoutte,          La r\u00e9quisition doit \u00eatre restreinte aux \u00e9quipes strictement \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0maintien de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e0 la satisfaction des besoins essentiels de la population ou au fonctionnement des services publics\u00a0\u00bb. Le nombre de salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s d\u00e9pend donc des sites concern\u00e9s, des conditions d\u2019une reprise adapt\u00e9e de l\u2019activit\u00e9, et des besoins locaux (services publics, infrastructures a\u00e9roportuaires, etc.). Le pr\u00e9fet doit, dans tous les cas, pr\u00e9ciser dans son arr\u00eat\u00e9 les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations et les effectifs requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:27:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nun depot en greve, \u00e7a veut dire qu'il est ferm\u00e9 ou que certains employ\u00e9s sont en greve?    DEN         Bonjour de DEN,          Les sites actuellement en gr\u00e8ve ne sont pas pour autant ferm\u00e9s.           \u00ab\u00a0La Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, expliquait hier notre journaliste Aline Leclerc lors d\u2019un tchat.              Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:16:43+00:00","articleBody":"     Une enveloppe de 1,7\u00a0milliard d\u2019euros pour une aide cibl\u00e9e \u00e0 la pompe est pr\u00e9vue au projet de budget 2023, a confirm\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. Le coup de pouce serait r\u00e9serv\u00e9, en cas de poursuite de la hausse des prix des hydrocarbures, aux automobilistes qui ne peuvent pas se passer de leur voiture pour aller travailler. Cette mesure prendra le relais de la remise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les carburants, appliqu\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carburants\u00a0: Bruno Le Maire confirme une aide cibl\u00e9e en\u00a02023","dateModified":"2022-10-13T14:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T14:10:39+00:00","articleBody":"     La CGT-Cheminots, premier syndicat repr\u00e9sentatif \u00e0 la SNCF, a appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre, jour choisi par la CGT pour organiser une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale afin de demander des hausses de salaires et de protester contre les r\u00e9quisitions dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous demandons aux syndicats d\u2019organiser des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de site le 18 et nous ne nous interdisons aucun sc\u00e9nario pour la conduite de l\u2019action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Laurent Brun, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT-Cheminots appelle \u00e0 la gr\u00e8ve mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T14:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLes r\u00e9quisitions suffisent elles \u00e0 faire fonctionner \u00e0 100% les sites concern\u00e9s ? Par ailleurs quel  est le d\u00e9lai entre la lev\u00e9e d\u2019une gr\u00e8ve et la disponibilit\u00e9 du carburant dans les stations ?     Asec          Bonjour Asec,          Les r\u00e9quisitions ne peuvent avoir pour objectif un r\u00e9tablissement normal de l\u2019activit\u00e9 sur les sites concern\u00e9s. Pour \u00e9viter un camouflet juridique, le gouvernement doit s\u2019assurer qu\u2019il est fait appel au \u00ab\u00a0personnel n\u00e9cessaire suffisant pour approvisionner les services publics essentiels et pas plus\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 au Monde Pascal Caillaud, charg\u00e9 de recherche CNRS (Centre national de la recherche scientifique) au laboratoire Droit et changement social de l\u2019universit\u00e9 de Nantes.          Vous trouverez plus de pr\u00e9cisions sur les modalit\u00e9s de la r\u00e9quisition dans cet article des D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:50:42+00:00","articleBody":"    Et la CFDT, que devient-elle ? On ne l'entend pas...    BergerDesAlpes         Bonjour BergerDesAlpes,          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT), Laurent Berger, a jug\u00e9 mercredi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse que \u00ab\u00a0les r\u00e9quisitions [n\u2019\u00e9taient] \u00e9videmment pas une solution\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, je ne suis pas responsable de l\u2019approvisionnement des Fran\u00e7ais en carburant, donc ma position est un peu plus facile que d\u2019autres\u00a0\u00bb, a nuanc\u00e9 le syndicaliste, rappelant que le mouvement social chez ExxonMobil et TotalEnergies \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s handicapant pour nombre de citoyens\u00a0\u00bb.          La CFDT, qui compte parmi les quatre organisations repr\u00e9sentatives invit\u00e9es aux n\u00e9gociations de 20\u00a0heures par TotalEnergies  \u2013 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l\u2019encadrement - Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale (CFE-CGC), la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) et la Conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail (CAT) \u2013 ne se joindra pas aux manifestations pr\u00e9vues mardi 18 octobre. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve, \u00e7a change quoi \u00e0 la fin\u00a0? \u00c7a ne change rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Laurent Berger jeudi sur France Inter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:39:02+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a invit\u00e9 jeudi les organisations syndicales repr\u00e9sentatives du groupe \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations salariales collectives\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 20\u00a0heures. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve lanc\u00e9e par la CGT dans ses raffineries, le 27\u00a0septembre. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise fran\u00e7aise explique cette r\u00e9union par \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement pour r\u00e9tablir les flux de carburants sortant du d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies salue \u00ab\u00a0l\u2019attitude responsable des \u00e9quipes concern\u00e9es par la r\u00e9quisition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:34:08+00:00","articleBody":"     La CGT annonce la reconduction de la gr\u00e8ve sur le site Esso-ExxonMobile de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me, en Seine-Maritime. Dans la m\u00eame entreprise, les salari\u00e9s mobilis\u00e9s de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 plus t\u00f4t jeudi de lever la gr\u00e8ve, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve reconduite sur le site Esso-ExxonMobil de Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me","dateModified":"2022-10-13T14:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:29:19+00:00","articleBody":"     Alors que les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, la direction du p\u00e9trolier fran\u00e7ais invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales, \u00e0 20\u00a0heures.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l\u2019entreprise a l\u00e2ch\u00e9 du lest sur les salaires, en annon\u00e7ant un bonus exceptionnel \u00e9quivalent \u00e0 un mois de salaire pour ses salari\u00e9s du monde entier, doubl\u00e9 d\u2019une proposition d\u2019augmentation de 6\u00a0% en\u00a02023 pour les travailleurs fran\u00e7ais en gr\u00e8ve depuis dix-sept jours dans les raffineries, sous menace de r\u00e9quisition du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies invite les syndicats \u00e0 des n\u00e9gociations salariales \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-10-13T13:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:20:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous que la requ\u00eate de la CGT visant \u00e0 d\u00e9clarer ill\u00e9gales les r\u00e9quisitions a une chance juridique (et non politique) d'aboutir ? Quelle en est l'\u00e9ch\u00e9ance ? Merci.    La quinte du loup         Bonjour La quinte du loup,          Des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s aupr\u00e8s du tribunal administratif ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans le cadre de r\u00e9quisitions, en\u00a02010, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une vague de protestations contre la r\u00e9forme des retraites et des gr\u00e8ves \u00e9tendues aux douze raffineries du pays.          En Seine-et-Marne, le tribunal administratif de Melun avait annul\u00e9 un premier arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition. Le juge consid\u00e9rait que ce dernier portait une \u00ab\u00a0atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale au droit de gr\u00e8ve\u00a0\u00bb. En cause\u00a0: le pr\u00e9fet a r\u00e9quisitionn\u00e9 170\u00a0salari\u00e9s, soit \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9 du personnel de la raffinerie\u00a0\u00bb, instaurant, de fait, un \u00ab\u00a0service normal\u00a0\u00bb.          Le m\u00eame mois, le Conseil d\u2019Etat confirmait qu\u2019un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition devait se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb \u00e0 la reprise d\u2019activit\u00e9 permettant le maintien de l\u2019ordre public. Son arr\u00eat apportait alors deux autres pr\u00e9cisions. Le juge appr\u00e9cie, pour valider un arr\u00eat\u00e9, l\u2019exhaustivit\u00e9 des conditions de r\u00e9quisition du pr\u00e9fet\u00a0: \u00ab\u00a0Les motifs de la r\u00e9quisition, sa dur\u00e9e, les prestations requises, les effectifs requis ainsi que leur r\u00e9partition.\u00a0\u00bb L\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public doit \u00eatre enfin finement justifi\u00e9e\u00a0: en l\u2019esp\u00e8ce, les gr\u00e8ves mena\u00e7aient \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Charles-de-Gaulle et le \u00ab\u00a0ravitaillement des v\u00e9hicules de services publics et de services de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T14:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:19:11+00:00","articleBody":"     Les salari\u00e9s de TotalEnergies ont reconduit, jeudi apr\u00e8s-midi, la gr\u00e8ve dans l\u2019ensemble des sites engag\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          \u00ab\u00a0Le mouvement est reconduit partout, avec toujours de tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le syndicaliste, qui a enjoint \u00e0 la direction d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, sans quoi \u00ab\u00a0\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s chaud demain [vendredi] \u00e0 Flandres\u00a0\u00bb, d\u00e9p\u00f4t de carburant pr\u00e8s de Dunkerque (Nord) o\u00f9 des gr\u00e9vistes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT revendique de \u00ab\u00a0tr\u00e8s forts taux de gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T13:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:12:24+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/244dd32_1665666700266-raffineries-4122-carte13-octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-10-13T13:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T13:07:41+00:00","articleBody":"     La CGT, syndicat \u00e0 l\u2019origine de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, annonce la reconduction du mouvement dans l\u2019ensemble des sites TotalEnergies en gr\u00e8ve.          Pour rappel, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent trois raffineries et cinq gros d\u00e9p\u00f4ts (sur environ deux cents) du groupe p\u00e9trolier\u00a0:         Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          la M\u00e8de (raffinerie d\u2019agrocarburants et d\u00e9p\u00f4t)          Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)          Feyzin (d\u00e9p\u00f4t\u00a0; la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La gr\u00e8ve reconduite dans l\u2019ensemble des sites de TotalEnergies touch\u00e9s par le mouvement","dateModified":"2022-10-13T13:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:55:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que les stations services pourraient \u00eatre aliment\u00e9es par des camions venant des pays frontaliers de la France ?     Sur la r\u00e9serve         Bonjour Sur la r\u00e9serve,          La France achemine d\u00e9j\u00e0 du carburant de l\u2019\u00e9tranger, et les volumes ont augment\u00e9 avec ces mobilisations sociales. Les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais auraient import\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0% de carburants en plus par rapport \u00e0 leur niveau habituel, selon Les Echos et des donn\u00e9es fournies par l\u2019Union fran\u00e7aise\u00a0des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP-Energies et Mobilit\u00e9s), qui repr\u00e9sente les professionnels du secteur.          Ces approvisionnements peuvent s\u2019effectuer par bateaux (depuis les Pays-Bas ou la Belgique) ou camions. Selon le quotidien \u00e9conomique, la France, autosuffisante pour l\u2019essence, importait plus de 50\u00a0% de sa consommation de gazole (19\u00a0millions de tonnes en\u00a02019) avant la guerre en\u00a0Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T13:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:46:05+00:00","articleBody":"    @LeMonde, l'article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales ne concerne-t-il pas que les agents de ces dites collectivit\u00e9s territoriales, et non les salari\u00e9s du priv\u00e9??    CT ou priv\u00e9?         Bonjour CT,          Non, l\u2019article L.2215-1 s\u2019applique aussi aux r\u00e9quisitions de salari\u00e9s du secteur priv\u00e9. Ce texte est ins\u00e9r\u00e9 dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, car il concerne les pouvoirs du pr\u00e9fet dans le d\u00e9partement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:39:02+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ,\r\nUn salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 peut-il refuser de l\u2019\u00eatre ?     ELM         Bonjour ELM,          Le refus, pour un salari\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9, de se conformer \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral constitue un d\u00e9lit passible de six mois d\u2019emprisonnement et de 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:31:06+00:00","articleBody":"    Si j\u2019ai bien compris il n\u2019y a que la CGT qui fait gr\u00e8ve et si c\u2019est cela dans quelle mesure la font ils ?    Thierry          Bonjour Thierry,          A l\u2019initiative de la mobilisation depuis le 27\u00a0septembre, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) a \u00e9t\u00e9 rejointe hier par Force ouvri\u00e8re (FO), organisation syndicale non repr\u00e9sentative au niveau du groupe TotalEnergies, mais quatri\u00e8me force dans la branche raffinage p\u00e9trochimie.          \u00ab\u00a0Les syndicats FO de Donges (Loire-Atlantique), Feyzin (Rh\u00f4ne), Normandie (Seine-Maritime), la M\u00e8de (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Grandpuits-Gargenville (Seine-et-Marne), Flandres (Nord) ont tous rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a02022\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 l\u2019organisation le 12\u00a0octobre dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:23:11+00:00","articleBody":"     Les gr\u00e9vistes de la raffinerie de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de lever la gr\u00e8ve, ont annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la CGT et la direction d\u2019Esso-ExxonMobil, quelques jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires. \u00ab\u00a0Il y a une lev\u00e9e du mouvement \u00e0 Fos-sur-Mer\u00a0\u00bb vot\u00e9e par les salari\u00e9s apr\u00e8s la rel\u00e8ve de 13\u00a0heures, a expliqu\u00e9 Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT, tandis que la direction se disait \u00ab\u00a0satisfaite que ce mouvement se termine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve lev\u00e9e \u00e0 la raffinerie Esso-ExxonMobil de Fos-sur-Mer","dateModified":"2022-10-13T12:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:20:03+00:00","articleBody":"    J'ai cru comprendre que les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 dans la nuit pour la taxation des super-profits. Cela va t'il aboutir ? Qu'est ce qui est pr\u00e9vu dans le texte vot\u00e9 ?    Jojo         Bonjour Jojo,          A l\u2019occasion des discussions sur le projet de loi de finances, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, la nuit derni\u00e8re, un amendement pour la taxation des superdividendes, non des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb, contre l\u2019avis du gouvernement. Ce texte, propos\u00e9 par le MoDem, pr\u00e9voit une majoration de la taxation de ces revenus de 30\u00a0% \u00e0 35\u00a0%. Cette hausse concernerait les grandes entreprises versant des dividendes sup\u00e9rieurs de 20\u00a0% \u00e0 ceux distribu\u00e9s entre\u00a02017 et\u00a02021.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T12:10:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes salari\u00e9s r\u00e9quisitionn\u00e9s par l\u2019\u00e9tat sont ils pay\u00e9s pour leurs heures de travail et par qui ?\r\nLes salari\u00e9s gr\u00e9vistes r\u00e9quisitionn\u00e9s par leur employeur pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des sites sont eux pay\u00e9s par leur employeur.\r\nMerci     Melen         Bonjour Melen,          L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant\u00a0\u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains\u00a0[frais]\u00a0r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au\u00a0Monde\u00a0Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:57:36+00:00","articleBody":"    Peux-t-on connaitre la r\u00e9alit\u00e9 des salaires dans les raffineries en fonction des diff\u00e9rents m\u00e9tiers car on entend tout et son contraire.    Cab         Bonjour Cab,          Les salaires dans les raffineries font d\u00e9bat depuis que le groupe TotalEnergies a, dans un communiqu\u00e9 du 10\u00a0octobre, assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle moyenne d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie de TotalEnergies en France en\u00a02022 [\u00e9tait] de 5\u00a0000\u00a0euros par mois, int\u00e9ressement-participation compris (4\u00a0300\u00a0euros par mois hors int\u00e9ressement)\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies et mobilit\u00e9s (Ufipem), le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Le d\u00e9cryptage plus d\u00e9taill\u00e9 de nos amis des D\u00e9codeurs dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T12:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:22:41+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, les gr\u00e8ves touchent cinq raffineries \u2013 sur les sept que compte la France m\u00e9tropolitaine \u2013 et sept gros d\u00e9p\u00f4ts \u2013 sur environ deux cents\u00a0:         Exxon Port-J\u00e9r\u00f4me (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)          TotalEnergies Normandie (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Donges (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          Exxon Fos-sur-Mer (raffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies la M\u00e8de (bioraffinerie et d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Dunkerque (d\u00e9p\u00f4t)\u00a0;          TotalEnergies Feyzin (d\u00e9p\u00f4t, la raffinerie est \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour raison technique).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq raffineries et sept gros d\u00e9p\u00f4ts sont en gr\u00e8ve ","dateModified":"2022-10-13T12:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T11:01:13+00:00","articleBody":"     A Blois (Loir-et-Cher) comme \u00e0 La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, l\u2019essence est devenue rare et ch\u00e8re, si bien qu\u2019un vigile n\u2019est pas de trop pour pacifier le passage \u00e0 la pompe.             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: dans le Loir-et-Cher, les automobilistes p\u00e9tris d\u2019incertitude          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T11:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:59:07+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT du commerce et des services a appel\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0l\u2019ensemble des salari\u00e9s de ses secteurs \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve d\u00e8s aujourd\u2019hui et jusqu\u2019au 18\u00a0octobre\u00a0\u00bb pour demander \u00ab\u00a0de vraies revalorisations salariales\u00a0\u00bb.          La f\u00e9d\u00e9ration syndicale accuse le gouvernement de \u00ab\u00a0tenter de circonscrire\u00a0\u00bb les gr\u00e8ves de salari\u00e9s de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil avec des \u00ab\u00a0intox\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On voudrait nous faire croire que la col\u00e8re des salari\u00e9s des raffineries ne constitue qu\u2019une lutte corporatiste pour des salari\u00e9s nantis\u00a0\u00bb, ajoute la CGT, mettant en avant la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie ultralib\u00e9rale\u00a0\u00bb du gouvernement, citant les r\u00e9formes de \u00ab\u00a0l\u2019assurance-ch\u00f4mage, des retraites, le projet de loi budg\u00e9taire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019ensemble des secteurs du commerce","dateModified":"2022-10-13T11:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:50:42+00:00","articleBody":"                               Des policiers devant les r\u00e9servoirs d\u2019essence g\u00e9ants de TotalEnergies de l\u2019ancienne raffinerie de p\u00e9trole de Mardyck, pr\u00e8s de Dunkerque, le 13 octobre 2022. PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/6da6c65_1665658204025-748010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T10:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#690037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:31:40+00:00","articleBody":"           Un membre d\u2019un des syndicats de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 la raffinerie d\u2019Esso \u00e0 Fos-Sur-Mer, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 Lors d\u2019une manifestation des travailleurs de TotalEnergies et d\u2019Esso devant la raffinerie de TotalEnergies de la M\u00e8de, le 11\u00a0octobre 2022. ERIC GAILLARD\/REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/92f0434_1665656861646-2022-10-11t072244z-1899761031-rc2uyw97yns6-rtrmadp-3-france-strike-refineries.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T11:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T10:06:01+00:00","articleBody":"     La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur le site de Dunkerque pour \u00eatre \u00ab\u00a0effective en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb, a dit le gouvernement au Monde, confirmant une information de Lib\u00e9ration. De son c\u00f4t\u00e9, La Voix du Nord rapporte que les forces de l\u2019ordre sont pr\u00e9sentes sur ce site. Selon l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral consult\u00e9 par RMC, cette r\u00e9quisition concerne six salari\u00e9s.          Depuis le d\u00e9but de la mobilisation, l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0appelle clairement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun, \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, rappelle au Monde le gouvernement. Ce dernier affirme prendre \u00ab\u00a0pleinement ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb et justifie la r\u00e9quisition en soulignant que le d\u00e9p\u00f4t de Dunkerque \u00ab\u00a0repr\u00e9sente une grande partie de l\u2019approvisionnement dans les Hauts-de-France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son blocage met les habitants en tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s\u00a0\u00bb, insiste le gouvernement, qui ajoute que \u00ab\u00a0la menace \u00e9conomique est r\u00e9elle\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9quisition du personnel de TotalEnergies sur le site de Dunkerque a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e","dateModified":"2022-10-13T10:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:42:31+00:00","articleBody":"     Nos journalistes Marjorie Cessac et Aline Leclerc ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat pour faire le point sur les gr\u00e8ves dans les raffineries et les issues possibles \u00e0 la crise.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00ab\u00a0La CGT r\u00e9fute tout blocage. Ce qui \u201cbloque\u201d la sortie du carburant, c\u2019est que des agents en postes-cl\u00e9s soient en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T10:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:15:04+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la hausse des prix, les gr\u00e9vistes des raffineries r\u00e9clament des revalorisations salariales, s\u2019appuyant aussi sur les \u00e9normes profits r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies. Une revendication rest\u00e9e pour l\u2019heure lettre morte, reflet de l\u2019incapacit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au Monde.             Lire aussi :     Raffineries\u00a0: \u00ab\u00a0Le carburant des revendications n\u2019est plus les retraites comme en\u00a02019, mais l\u2019inflation\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T09:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T09:03:14+00:00","articleBody":"                                                                                                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/999e56b_1665651749832-page-0001-h-thumb-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de la presse quotidienne r\u00e9gionale sur la p\u00e9nurie de carburant","dateModified":"2022-10-13T09:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:49:47+00:00","articleBody":"     Retrouvez les r\u00e9ponses aux principales questions sur la p\u00e9nurie de carburant.             Lire aussi :   Quelle est l\u2019ampleur des p\u00e9nuries de carburant\u00a0? Quelles sont les revendications des gr\u00e9vistes\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:36:11+00:00","articleBody":"     C\u00f4t\u00e9 SNCF, les signes avant-coureurs d\u2019une \u00e9bullition sociale sont l\u00e0. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la mobilisation, annonce Laurent Brun, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-Cheminots, le premier syndicat de l\u2019entreprise. On est interpell\u00e9 par les cheminots. On a d\u00e9clench\u00e9 des AG [assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, mercredi] pour [jeudi] et elles se tiennent un peu partout. La mobilisation est forte. Les cheminots se projettent beaucoup dans les revendications salariales et ils sont aussi r\u00e9vuls\u00e9s par la r\u00e9quisition. Ils se disent\u00a0: les prochains, c\u2019est nous.\u00a0Nous r\u00e9unissons notre\u00a0bureau f\u00e9d\u00e9ral jeudi 13\u00a0octobre \u00e0 14\u00a0heures. Nous serons en gr\u00e8ve le mardi 18\u00a0octobre et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 partir du 18\u00a0\u00bb, ouvrant ainsi la porte \u00e0 une gr\u00e8ve de plus longue dur\u00e9e.          \u00ab\u00a0On commence \u00e0 avoir quelques \u00e9quipes syndicales qui appellent \u00e0 la gr\u00e8ve sur les questions salariales, en solidarit\u00e9 avec les raffineurs et contre les r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb, confirme Erik Meyer, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral de\u00a0SUD-Rail. Le troisi\u00e8me syndicat de la SNCF r\u00e9unit aussi ses structures jeudi \u00e0 14\u00a0heures pour voir comment il s\u2019inscrit dans la gr\u00e8ve. En revanche l\u2019UNSA-Ferroviaire ne souhaite pas se joindre au mouvement. \u00ab\u00a0On veut bien se mobiliser de mani\u00e8re unitaire sur les retraites, mais sur les salaires, c\u2019est une question d\u2019entreprise\u00a0\u00bb, explique un responsable du deuxi\u00e8me syndicat de cheminots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Menace d\u2019une gr\u00e8ve reconductible \u00e0 la SNCF \u00e0 partir du 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-13T10:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:31:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne trouve plus votre article sur la paye des employ\u00e9s. L'avez-vous encore ? Merci d'avance    Vincent         Il suffit de demander\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T08:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:17:37+00:00","articleBody":"     TotalEnergies propose d\u2019augmenter ses salari\u00e9s fran\u00e7ais de 6\u00a0% en\u00a02023, \u00ab\u00a0sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la communication du groupe \u00e0 l\u2019AFP. Cette hausse doit s\u2019ajouter au \u00ab\u00a0bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb propos\u00e9 par TotalEnergies plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0On ne n\u00e9gocie pas dans les m\u00e9dias\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Eric Sellini, coordinateur CGT pour le groupe, \u00e0 propos de la nouvelle proposition. \u00ab\u00a0La direction continue de m\u00e9priser les organisations et les gr\u00e9vistes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019AFP, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas am\u00e9liorer le climat ambiant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose 6\u00a0% d\u2019augmentation en\u00a02023 \u00e0 ses salari\u00e9s fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-13T08:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:11:41+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9quisitions d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement dans les raffineries sont \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb parce que \u00ab\u00a0la situation aurait pu se d\u00e9tendre d\u00e8s [mercredi] soir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 jeudi 13\u00a0octobre le dirigeant de la CGT, Philippe Martinez, sur BFM-TV. Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif de mettre \u00ab\u00a0le feu aux poudres\u00a0\u00bb. Le gouvernement \u00ab\u00a0fait en sorte que la n\u00e9gociation ne puisse pas aboutir\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas par la force qu\u2019on apaise la situation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0sous-estim\u00e9 la col\u00e8re du monde du travail, et pas que chez Total\u00a0\u00bb.          Chez TotalEnergies, o\u00f9 la CGT r\u00e9clame une hausse des salaires de 10\u00a0%, la direction a propos\u00e9 jeudi matin de verser un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb \u00e0 tous ses salari\u00e9s. \u00ab\u00a0La n\u00e9gociation, \u00e7a se passe avec la direction et les syndicats autour d\u2019une table, pas \u00e0 travers des communiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Martinez.          Mis en cause par Emmanuel Macron, qui a demand\u00e9 mercredi soir sur France\u00a02 \u00ab\u00a0que la CGT permette au pays de fonctionner\u00a0\u00bb, le dirigeant syndical a r\u00e9torqu\u00e9 que le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0joue les gros bras\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut g\u00e9n\u00e9raliser les gr\u00e8ves\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0d\u00e8s la semaine prochaine un nouvel appel \u00e0 gr\u00e8ves et manifestations dans toutes les entreprises, publiques comme priv\u00e9es\u00a0\u00bb, probablement le 18\u00a0octobre.                          Des repr\u00e9sentants syndicaux accueillent Philippe Martinez sur le site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/ea920f3_1665649348117-img-20221013-023637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9quisitions\u00a0: pour Martinez (CGT) le gouvernement fait \u00ab\u00a0une connerie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-13T08:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:05:44+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI) Cl\u00e9mentine Autain a estim\u00e9, jeudi sur France 2, que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb\u00a0avec le gouvernement sur la question des salaires. \u00ab\u00a0C\u2019est le moment\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, constatant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de la r\u00e9signation, il y a la sid\u00e9ration parfois aussi (\u2026) quand vous voyez Total qui fait 18\u00a0milliards de profits et qui refuse d\u2019augmenter ses salari\u00e9s\u00a0[17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial].\u00a0\u00bb          Se disant\u00a0\u00ab\u00a0heureuse qu\u2019il y ait la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la gr\u00e8ve s\u2019\u00e9tend, puisque hier c\u2019\u00e9tait le secteur de la chimie puis du nucl\u00e9aire, puis \u00e0 la SNCF, et on va vers une gr\u00e8ve interprofessionnelle\u00a0\u00bb.          Dimanche, les partis de gauche, des associations et certains syndicats appellent \u00e0 une marche\u00a0\u00ab\u00a0contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb. Sans la participation de la CGT, qui pr\u00e9pare une gr\u00e8ve interprofessionnelle la semaine prochaine.          Egalement interrog\u00e9 sur une\u00a0\u00ab\u00a0contagion\u00a0\u00bb\u00a0possible de la gr\u00e8ve dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants, le d\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard a r\u00e9pondu sur le plateau de Franceinfo\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Elle est l\u00e0, sous nos yeux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je pense que [les salari\u00e9s] vont gagner\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Coquerel (LFI), sur Public S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves\u00a0: pour LFI, \u00ab\u00a0l\u2019heure du bras de fer est venue\u00a0\u00bb avec le gouvernement","dateModified":"2022-10-13T08:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T08:00:53+00:00","articleBody":"     La f\u00e9d\u00e9ration CGT de l\u2019\u00e9nergie a appel\u00e9 jeudi matin \u00e0 \u00e9largir \u00e0 \u00ab\u00a0toutes [les] entreprises [du secteur] de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb le mouvement en cours dans certaines de celles-ci. La CGT rappelle que des gr\u00e8ves touchent actuellement une partie des centrales nucl\u00e9aires soumises \u00e0 des travaux ou des op\u00e9rations de maintenance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT appelle \u00e0 \u00e9largir la gr\u00e8ve \u00e0 tout le secteur de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-10-13T08:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:56:39+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/e6307a7_1665577629535-carte-raffineries.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-10-13T07:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:48:21+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite jeudi matin dans les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, a annonc\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, quelque jours apr\u00e8s un accord entre la direction et deux syndicats majoritaires, mais pas la CGT. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00e0 6\u00a0heures sur les deux sites\u00a0\u00bb\u00a0de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne) et Gravenchon-Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), o\u00f9 des salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s mercredi, a dit Christophe Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical central CGT.          Une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale doit avoir lieu \u00e0 14\u00a0heures pour d\u00e9cider ou non de la poursuite du mouvement, a-t-il ajout\u00e9.          Les gr\u00e9vistes demandent une hausse de 7,5\u00a0% des salaires, au titre de l\u2019inflation, ainsi qu\u2019une prime de 6\u00a0000\u00a0euros pour la redistribution des profits (17,9\u00a0milliards de dollars au deuxi\u00e8me trimestre 2022 au niveau mondial).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez Esso-ExxonMobil sur les deux sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T07:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:21:12+00:00","articleBody":"     Ils sont infirmiers lib\u00e9raux, m\u00e9decins, ambulanciers et se rejoignent autour d\u2019une m\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0: que la p\u00e9nurie de carburant \u00ab\u00a0s\u2019enlise\u00a0\u00bb. Ce qu\u2019ils r\u00e9clament, \u00e0 ce stade, c\u2019est de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00ab\u00a0priorit\u00e9 au ravitaillement\u00a0\u00bb en essence, pour ne pas mettre en p\u00e9ril leur \u00ab\u00a0tourn\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Carburant\u00a0: dans certains d\u00e9partements, infirmiers, m\u00e9decins et ambulanciers redoutent la \u00ab\u00a0panne s\u00e8che\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T07:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T07:02:16+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, comment se passent les r\u00e9quisitions de personnels ? La police ou des huissiers se pr\u00e9sentent-ils au domicile des salari\u00e9s pour les notifier ?    Vincent         Bonjour Vincent,          La loi fran\u00e7aise permet \u00e0 l\u2019Etat d\u2019ordonner une mobilisation de biens ou de personnes dans trois cas de figure\u00a0:         en cas de\u00a0\u00ab\u00a0menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population\u00a0\u00bb (article L.1111-2\u00a0du code de la d\u00e9fense)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0afflux de patients ou de victimes ou\u00a0[si]\u00a0la situation sanitaire le justifie\u00a0\u00bb (article L.3131-8\u00a0du code de la sant\u00e9 publique)\u00a0;          en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence, lorsque l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb (article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales). Le gouvernement entend s\u2019appuyer sur ce texte.           Concr\u00e8tement, c\u2019est \u00e0 la direction du d\u00e9p\u00f4t que revient de d\u00e9signer nomm\u00e9ment des salari\u00e9s pour assurer un service minimum. La liste des travailleurs identifi\u00e9s par l\u2019employeur est transmise \u00e0 la pr\u00e9fecture qui prend l\u2019arr\u00eat\u00e9. Les forces de l\u2019ordre sont alors charg\u00e9es de se rendre au domicile des salari\u00e9s concern\u00e9s pour leur notifier la r\u00e9quisition.          Vous trouverez plus d\u2019informations dans ces deux articles\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?                 Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T07:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:57:16+00:00","articleBody":"        A lire:     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb                    Des membres de la CGT discutent devant la raffinerie d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le 12 octobre 2022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des \u00e9lus interview\u00e9s devant l\u2019entr\u00e9e du site d\u2019ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Reynald Prevost, coordinateur syndical FO de la raffinerie ExxonMobil. A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, le\u00a012\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des militants de la CGT devant la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine (Seine-Maritime), le 12\u00a0octobre\u00a02022. MARIE BENOIST POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/1961f0f_1665643077386-dsc04308.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine","dateModified":"2022-10-13T07:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:52:54+00:00","articleBody":"     En ces temps d\u2019incertitudes, le chef de l\u2019Etat appelle les Fran\u00e7ais\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 se serrer les coudes\u00a0\u00bb,\u00a0mais peine \u00e0 esquisser une solution pour sortir de l\u2019impasse. La crise des carburants a pi\u00e9g\u00e9 le gouvernement. Apr\u00e8s deux semaines de tensions, la panique se ressent. Cette crise s\u2019est mu\u00e9e en une gigantesque partie de ball-trap entre ministres, o\u00f9 chacun se renvoie la faute en tentant d\u2019\u00e9viter les balles.             Lire aussi :     Cette crise des carburants que le gouvernement et Emmanuel Macron n\u2019ont pas voulu voir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:51:24+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a propos\u00e9, jeudi matin dans un communiqu\u00e9, l\u2019attribution \u00e0 l\u2019ensemble de ses salari\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0d\u2019un bonus exceptionnel correspondant \u00e0 un mois de salaire\u00a0\u00bb. Ce dernier \u00ab\u00a0sera vers\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019accords salariaux\u00a0\u00bb dans les pays et filiales concern\u00e9s. En outre, il sera \u00ab\u00a0plafonn\u00e9 pour les salaires \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le groupe a constat\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019absence de progr\u00e8s sur le d\u00e9blocage des exp\u00e9ditions dans les d\u00e9p\u00f4ts et raffineries malgr\u00e9 l\u2019ouverture que nous avions faite [mercredi] lors de la rencontre avec la d\u00e9l\u00e9gation de la CGT\u00a0\u00bb. TotalEnergies avait demand\u00e9 aux gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.\u00a0\u00ab\u00a0Nous constatons que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour organiser la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, ajoute le groupe.          TotalEnergies assure aussi dans son communiqu\u00e9 \u00eatre dispos\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 envisager un budget pour les augmentations salariales 2023 sur la base de l\u2019inflation 2022\u00a0\u00bb\u00a0et qu\u2019il en a inform\u00e9 les organisations syndicales mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies propose un \u00ab\u00a0bonus exceptionnel\u00a0\u00bb pour ses employ\u00e9s dans le monde \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019a...","dateModified":"2022-10-13T07:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:36:13+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne comprends pas : il n\u2019y a que Total et Exxon qui fabriquent de l\u2019essence en France ?    Nicolas          La France compte huit\u00a0raffineries de p\u00e9trole en activit\u00e9 (sept en m\u00e9tropole et une en\u00a0Martinique). Sur les cinq installations exploit\u00e9es par TotalEnergies, celle de Normandie, la plus grande du pays, repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 22\u00a0% de la capacit\u00e9 de raffinage du territoire. A cela s\u2019ajoute la gr\u00e8ve affectant les deux raffineries d\u2019Esso-ExxonMobil, en Seine-Maritime et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Seule la raffinerie de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas \u00e0 l\u2019arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:25:27+00:00","articleBody":"     TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb et la CGT doit \u00ab\u00a0se saisir de la main qui a \u00e9t\u00e9 tendue\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier, a affirm\u00e9 jeudi matin sur RTL le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Ils ont la capacit\u00e9, donc le devoir d\u2019augmenter les salaires de tous leurs salari\u00e9s dans des proportions qu\u2019ils n\u00e9gocieront avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.          Mercredi soir, les gr\u00e9vistes de TotalEnergies ont d\u00e9clin\u00e9 une proposition de la direction de d\u00e9bloquer les livraisons \u00e0 l\u2019aube comme un pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Maintenant on n\u00e9gocie sans conditions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe.          Les salari\u00e9s gr\u00e9vistes de TotalEnergies r\u00e9clament une hausse des salaires de 10\u00a0%\u00a0: 7\u00a0% pour compenser l\u2019inflation et 3\u00a0% pour mieux partager les profits du groupe (10,6\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices au premier semestre 2022). Ils souhaitent ainsi ren\u00e9gocier les augmentations accord\u00e9es au d\u00e9but de 2022 (+ 3,5\u00a0% de hausse moyenne des salaires).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies \u00ab\u00a0doit augmenter ses salaires\u00a0\u00bb, dit Bruno Le\u00a0Maire","dateModified":"2022-10-13T06:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:23:51+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la d\u00e9cision gouvernementale de r\u00e9quisition des personnels des d\u00e9p\u00f4ts de carburant, les avocats de la CGT et de FO pr\u00e9parent un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal administratif. La proc\u00e9dure prendra \u00ab\u00a0in\u00e9vitablement quelques jours\u00a0\u00bb. De m\u00e9moire de travailleurs, il s\u2019agit de la premi\u00e8re proc\u00e9dure de ce type en Normandie. \u00ab\u00a0En trente et un ans de bo\u00eete, je n\u2019ai jamais vu une telle atteinte au droit de gr\u00e8ve. Cela s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 en\u00a02010 \u00e0 la raffinerie de Grandpuits\u00a0[Seine-et-Marne], mais ici, jamais\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Reynald Prevost, coordinateur syndical Force ouvri\u00e8re (FO).             Lire aussi :     P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:15:42+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve dans les raffineries fran\u00e7aises de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 reconduite\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9\u00a0\u00bb,\u00a0jeudi matin, sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Eric Sellini, le coordinateur CGT pour le groupe. \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve est reconduite \u00e0 la raffinerie de Normandie, \u00e0 la raffinerie de Donges, \u00e0 la raffinerie de Feyzin, sur le d\u00e9p\u00f4t des Flandres et \u00e0 la raffinerie de la M\u00e8de\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve reconduite chez TotalEnergies sur les cinq sites impliqu\u00e9s dans le mouvement","dateModified":"2022-10-13T06:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:10:18+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilit\u00e9 et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France m\u00e9tropolitaine. Aliment\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es du site officiel\u00a0Prix-carburants.gouv.fr, elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes, mais ne refl\u00e8te que les changements remont\u00e9s sur la plate-forme officielle. Les prix qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour r\u00e9cemment sont signal\u00e9s au survol de la carte.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html#689411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/13/greve-et-penurie-de-carburant-en-direct-le-mouvement-reconduit-dans-tous-les-sites-de-totalenergies_6145597_3234.html","datePublished":"2022-10-13T06:08:53+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live. Nous allons suivre tout au long de la journ\u00e9e la situation de p\u00e9nurie de carburants en France. La gr\u00e8ve dans les raffineries se poursuivait, jeudi 13 octobre, chez Esso-ExxonMobil, vis\u00e9 par de premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 de TotalEnergies, la situation \u00e9tait au point mort apr\u00e8s le refus des salari\u00e9s gr\u00e9vistes de d\u00e9bloquer les exp\u00e9ditions de carburants pour ravitailler les stations-service \u00e0 sec. Cette proposition de la direction \u00e9tait une condition pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/526/0/5121/2560/1342/671/60/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie de carburant en direct\u00a0: le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la...","dateModified":"2022-10-13T06:16:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5121/3414/1342/894/3/0/162dc97_1665677690655-179313.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-3">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Plus d’une centaine de molécules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont été détectés par une équipe de chercheurs chez des petits mammifères des zones agricoles.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Dans les campagnes françaises, l’exposition de la faune aux pesticides est généralisée      Plus d’une centaine de molécules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont été détectés par une équipe de chercheurs chez des petits mammifères des zones agricoles.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Musaraigne musette (Crocidura russula) mangeant un ver de terre, en France, en mai 2019.  DANIEL HEUCLIN/BIOSPHOTO               Insecticides, herbicides, fongicides… Plus d’une centaine de molécules différentes : c’est ce qu’une équipe d’une vingtaine de chercheurs français et luxembourgeois conduits par Céline Pelosi (Inrae) et Clémentine Fritsch (CNRS) a découvert en analysant l’exposition aux pesticides de la petite faune familière des zones agricoles françaises. Leurs travaux, publiés dans la dernière édition de la revue Scientific Reports, sont les premiers à documenter aussi précisément l’imprégnation des petits mammifères sauvages aux agrotoxiques.          « Nos résultats remettent en question l’efficacité des mesures de protection de la faune sauvage vis-à-vis des pesticides », écrivent les auteurs. Ils suggèrent l’existence de risques jusqu’ici insoupçonnés pour les écosystèmes, générés par l’exposition simultanée et chronique à un grand nombre de traces de substances de synthèse. Les chercheurs proposent le concept de « biowidening » pour décrire l’élargissement du spectre des expositions retrouvées dans les chaînes alimentaires. « C’est très différent de ce qui était observé il y a un demi-siècle, avec des expositions fortes à un petit nombre de substances chimiques », détaille Clémentine Fritsch, chercheuse au laboratoire Chrono-environnement (CNRS, université de France-Comté).          Les auteurs ont utilisé une centaine de musaraignes (Crocidura russula) et de mulots (appartenant à deux espèces du genre Apodemus), capturés dans deux zones ateliers utilisées pour les projets de recherche à long terme, l’une dans le Jura, l’autre dans les Deux-Sèvres. Ils ont ensuite recherché la présence de 140 substances différentes en analysant les poils de ces petits vertébrés sauvages. « Ce qui nous a le plus frappés est la grande multiplicité des molécules retrouvées », explique Clémentine Fritsch. Cent douze molécules ont été retrouvées au moins une fois, et la totalité des animaux capturés étaient imprégnés d’au moins l’une d’elles.          Entre une trentaine et une soixantaine de substances différentes ont été détectées sur chaque individu. Une quarantaine ont été retrouvées sur les trois quarts des animaux analysés. Les chercheurs ont procédé en classant les produits recherchés en deux catégories : les produits interdits parfois de longue date, mais qui persistent dans les écosystèmes, et ceux toujours en usage. Les chercheurs s’attendaient à une contamination généralisée et à bas bruit pour les vieilles molécules persistantes et à des contaminations sporadiques pour les secondes. Cela n’a pas été le cas. « Les nouvelles générations de pesticides sont censées avoir été conçues pour persister moins longtemps dans l’environnement et ne pas s’accumuler le long de la chaîne alimentaire, explique Mme Fritsch. Mais, malgré cela, on les détecte aussi fréquemment que les anciennes molécules. »        Il vous reste 41.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/13/dans-les-campagnes-l-exposition-de-la-faune-aux-pesticides-est-generalisee_6145683_3244.html"},"headline":"Dans les campagnes fran\u00e7aises, l\u2019exposition de la faune aux pesticides est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e","dateCreated":"2022-10-13T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-13T16:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-13T17:22:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Plus d\u2019une centaine de mol\u00e9cules issus des insecticides, des herbicides et des fongicides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par une \u00e9quipe de chercheurs chez des petits mammif\u00e8res des zones agricoles.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/994/0/8256/4128/1342/671/60/0/e545cae_1665592820564-bios-2505110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-4">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Selon les experts, le dérèglement climatique devrait devenir le premier facteur de pression sur les espèces et les écosystèmes au cours des prochaines décennies.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Le réchauffement, une menace majeure et croissante pour la biodiversité      Selon les experts, le dérèglement climatique devrait devenir le premier facteur de pression sur les espèces et les écosystèmes au cours des prochaines décennies.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tortue luth (Dermochelys coriacea) creusant son nid, Trinidad, Antilles, Caraïbes.  KONRAD WOTHE/WWF               Il y a une génération, un millier de tortues luths venaient déposer leurs œufs au sein de l’estuaire du Maroni, dans l’ouest de la Guyane. Aujourd’hui, seules dix à vingt femelles fréquentent ce qui était le plus important site de ponte au monde de cette espèce. En vingt ans, la population du plus grand reptile marin a décliné de 95 %. Un effondrement spectaculaire, qui s’explique en grande partie par les prises accidentelles liées à la pêche illégale. Mais d’autres pressions, liées au réchauffement climatique, pèsent sur ces animaux. « Le nombre de mâles et de femelles à naître est fixé par la température du sable, explique Laurent Kelle, le responsable du bureau Guyane du Fonds mondial pour la nature (WWF). Plus la température augmente, plus il y aura de femelles, et l’ensemble de la population risque d’être déséquilibré. Et l’érosion côtière s’accroît. »          L’exemple de la tortue luth illustre à quel point le dérèglement climatique devrait devenir un facteur croissant d’érosion de la biodiversité. Un aspect sur lequel le WWF insiste dans l’édition 2022 de son rapport Planète vivante, publié jeudi 13 octobre, qui montre que les populations de vertébrés ont chuté de 69 % en moyenne en moins de cinquante ans. Selon les spécialistes mondiaux de la biodiversité et du climat, qui ont publié un document conjoint en juin 2021, l’impact du dérèglement climatique devrait surpasser les autres principales menaces pesant sur la biodiversité (changement d’usage des terres, surexploitation, pollutions et espèces invasives) au cours du XXIe siècle, à la fois par ses effets directs et par l’intensification de ses interactions avec les autres facteurs de pression.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Crise climatique et de la biodiversité : 50 spécialistes mondiaux appellent à une lutte commune                 Prévisions catastrophiques          « Le réchauffement a eu jusqu’ici un effet direct assez mineur sur la perte de biodiversité, estime Michel Loreau, directeur de recherche au CNRS. Mais les prévisions sont catastrophiques : les espèces vont bouger dans tous les sens à mesure que le climat va changer et vont disparaître, parce qu’elles n’auront plus d’endroit où aller. »          Seules quelques extinctions d’espèces ont pour l’instant été clairement attribuées au dérèglement climatique. Le mélomys de Bramble Cay, par exemple, un petit rongeur vivant sur une île entre l’Australie et la Papouasie-Nouvelle-Guinée, n’a pas survécu à la submersion de son habitat. Mais selon Camille Parmesan, directrice de recherche au CNRS et autrice du rapport conjoint de juin 2021 du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) et de la Plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversité et les services écosystémiques (IPBES), le changement climatique est à l’origine de la disparition des populations de plus de mille espèces végétales et animales. L’augmentation des vagues de chaleur et des sécheresses provoque des mortalités massives chez les arbres, les oiseaux, les chauves-souris, les poissons ou les récifs coralliens.        Il vous reste 36.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/13/le-rechauffement-une-menace-majeure-et-croissante-pour-la-biodiversite_6145670_3244.html"},"headline":"Le r\u00e9chauffement, une menace majeure et croissante pour la biodiversit\u00e9","dateCreated":"2022-10-13T15:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-13T15:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Selon les experts, le d\u00e9r\u00e8glement climatique devrait devenir le premier facteur de pression sur les esp\u00e8ces et les \u00e9cosyst\u00e8mes au cours des prochaines d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/55/0/1200/600/1342/671/60/0/06326ab_1665589664163-tortue-luth-bei-bei-copyright-roger-leguen-wwf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-5">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ A Blois comme à La Chaussée-Saint-Victor, en périphérie de la ville, l’essence est devenue rare et chère. Si bien qu’un vigile n’est pas de trop pour pacifier le passage à la pompe.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : dans le Loir-et-Cher, les automobilistes pétris d’incertitude      A Blois comme à La Chaussée-Saint-Victor, en périphérie de la ville, l’essence est devenue rare et chère. Si bien qu’un vigile n’est pas de trop pour pacifier le passage à la pompe.          Par Jordan Pouille(Blois, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une station-service TotalEnergies, sur la rocade entre Vineuil et Blois, dans le Loir-et-Cher, le 10 octobre 2022.  JDUTAC / PHOTOPQR/LA NOUVELLE REPUBLIQUE/MAXPPP               Quand un camion-citerne s’est présenté, mercredi 12 octobre à midi, pour ravitailler la station-essence du petit Carrefour de La Chaussée-Saint-Victor (Loir-et-Cher), des employés du magasin se sont précipités. « Avec leurs voitures, ils ont formé une petite file depuis le parking du supermarché, alors que toutes les autres faisaient la queue depuis la départementale et n’avançaient presque plus. C’était un peu tendu », déclare un homme qui en est à son deuxième passage à la pompe. « Tant que je peux, je tiens à garder mon réservoir plein. On ne sait pas ce qui va se passer demain. »                           Suivre aussi notre direct :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 Le vigile aux habits bleu nuit, Alexandre (qui n’a pas donné son nom, comme les autres personnes interrogées), multiplie les allées et venues entre la station et les rayons de son supermarché. Il est 16 h 30 et les sondes des cuves signalent déjà une rupture imminente. « D’après mon pupitre, il ne reste presque plus de sans-plomb et à peine 4 000 litres de gasoil. Ça sent la fin ! » explique le pompiste, en s’extirpant de sa cabine aux vitres sans tain, muni de housses de pistolet « hors service ».          Le vigile déambule parmi la queue : « Les sans-plomb, vous pouvez partir, y a plus rien ! Les diesel, c’est bon, vous restez. » Géraldine et Patrick s’avancent avec leur fourgon Mercedes. Le couple rentre frustré d’un crochet par l’autoroute. « Parce qu’on nous avait dit qu’on y trouverait plus facilement de l’essence », lance Géraldine. « Bonjour le tuyau ! Le gasoil y était vendu à 2,35 euros le litre » – 55 centimes de plus qu’ici.          « Où je vais alors, maintenant ? »          Il est 17 h 06 et la fermeture s’impose. Le vigile dégaine un ruban de signalisation, tandis que le pompiste pointe sa télécommande vers le totem des prix. Les chiffres dégringolent à zéro. Quelques instants plus tard, la station de Carrefour est aussi déserte que sa concurrente et voisine Esso. Malgré cela, une dépanneuse jaune s’approche, puis une 106 toute patinée. Sarah, sa conductrice, est préparatrice de commande pour une plate-forme logistique de Mer, à 20 kilomètres. Deux collègues sont assises à l’arrière. « On est en covoiturage depuis cet été à cause des prix fous. Qu’est-ce qu’on a eu raison ! »                           Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                 Derrière, une dame âgée affiche son plus beau sourire. Au diable la Rubalise bicolore : le pompiste succombe. « C’est bon vous tous, vous pouvez entrer. Mais après, c’est vraiment terminé ! » Brigitte, 72 ans, est retraitée de l’éducation nationale et vit à La Chaussée. « Comme j’habite le lotissement d’à côté, j’aurais très bien pu venir faire le plein ce midi, mais je ne me voyais pas prendre l’essence de quelqu’un qui en avait plus besoin que moi. »        Il vous reste 44.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-dans-le-loir-et-cher-les-automobilistes-petris-d-incertitude_6145656_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: dans le Loir-et-Cher, les automobilistes p\u00e9tris d\u2019incertitude","dateCreated":"2022-10-13T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T13:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T13:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"A Blois comme \u00e0 La Chauss\u00e9e-Saint-Victor, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, l\u2019essence est devenue rare et ch\u00e8re. Si bien qu\u2019un vigile n\u2019est pas de trop pour pacifier le passage \u00e0 la pompe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":"Blois, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/1998169_1665654470094-maxnewsworldfive810407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-6">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ La collision volontaire d’un engin de la NASA avec l’astéroïde Dimorphos a réduit de trente-deux minutes son orbite autour de son compagnon Didymos.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Astronomie             Mission réussie pour le test de déviation d’un astéroïde      La collision volontaire d’un engin de la NASA avec l’astéroïde Dimorphos a réduit de trente-deux minutes son orbite autour de son compagnon Didymos.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/13/19-7">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Face à la hausse des prix, les grévistes des raffineries réclament des revalorisations salariales, s’appuyant aussi sur les profits plantureux réalisés par TotalEnergies. Une revendication restée pour l’heure lettre morte, reflet de l’incapacité française à sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Raffineries : « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Chronique            Philippe Escande        Face à la hausse des prix, les grévistes des raffineries réclament des revalorisations salariales, s’appuyant aussi sur les profits plantureux réalisés par TotalEnergies. Une revendication restée pour l’heure lettre morte, reflet de l’incapacité française à sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Thrombose, blocage, embolie… Les mouvements sociaux d’ampleur empruntent volontiers au vocabulaire cardiovasculaire. Qu’il s’agisse d’un corps humain ou social, ils désignent la même chose : des flux qui s’arrêtent soudain et menacent tout le système. Dans une société mobile et tertiarisée comme la nôtre, tout ce qui touche aux transports est devenu sensible.          C’est pour cela que les grèves les plus spectaculaires, parce que les plus pénalisantes pour un maximum de gens, sont celles qui touchent aux moyens de déplacement – les trains, les avions et, bien sûr, la voiture, instrument existentiel dans la vie de tous ceux qui habitent hors des grandes métropoles, c’est-à-dire plus de la moitié des Français. Cela confère aux conducteurs de train, aux chauffeurs de camion, aux aiguilleurs du ciel ou aux opérateurs de raffinerie un pouvoir de négociation et un impact médiatique que leur envient bien des salariés.                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 Que ce soit en 2000, sur la hausse des prix du carburant, en 2010, sur les retraites, en 2016, sur la loi travail, en 2019, sur les retraites ou, aujourd’hui, les syndicats des raffineries, et en l’occurrence la CGT, s’appuient sur ce levier pour faire progresser, au niveau national, leurs revendications en matière de salaire et de conditions de travail. Une théorie du ruissellement, cette fois assumée, qui voudrait que les gains obtenus dans ces catégories se diffusent ensuite dans le reste des entreprises. Posture historique et revendiquée. C’est la grande grève des mineurs d’Anzin (Nord), en 1884, celle du Germinal, de Zola, qui a abouti à la création des premiers syndicats dans notre pays.          Petits arrangements catégoriels          Cette fois, le message est clair, le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation. Ce n’est pas une caractéristique française. Les Etats-Unis ont échappé, le 15 septembre, à une grève monstre des transports ferroviaires de marchandises, qui aurait bloqué tout le pays. Les syndicats ont obtenu une hausse de 24 % de leurs salaires sur la période 2020-2024, dont 14 % immédiatement. C’est de cela que rêvent les grévistes des raffineries françaises, s’appuyant également sur les profits plantureux réalisés par TotalEnergies ces deux dernières années. Une revendication qui se retrouve dans la multitude des mouvements sociaux qui ont fleuri depuis la fin de l’été.          C’est aussi ce qui alimente la crainte du patronat : que tous les salaires soient, à l’instar du smic, indexés sur la hausse des prix. Cela les contraindrait, soit à rogner sur leurs marges, ce qui serait risqué à l’aube d’une récession économique, soit à augmenter leurs prix, ce qui alimenterait encore plus l’inflation. On constate déjà comment toute l’architecture des bas salaires, qui concernent la moitié des salariés français, est bouleversée par l’augmentation du smic de plus de 7 % en 2022.        Il vous reste 27.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/raffineries-le-carburant-des-revendications-n-est-plus-les-retraites-comme-en-2019-mais-l-inflation_6145621_3234.html"},"headline":"Raffineries\u00a0: \u00ab\u00a0Le carburant des revendications n\u2019est plus les retraites comme en\u00a02019, mais l\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T10:56:23+02:00","datePublished":"2022-10-13T10:56:23+02:00","dateModified":"2022-10-13T15:38:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Industrie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la hausse des prix, les gr\u00e9vistes des raffineries r\u00e9clament des revalorisations salariales, s\u2019appuyant aussi sur les profits plantureux r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies. Une revendication rest\u00e9e pour l\u2019heure lettre morte, reflet de l\u2019incapacit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 sortir de sa culture du conflit, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/638/0/3825/1912/1342/671/60/0/5b1667d_5439574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-8">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ A deux jours du congrès des écologistes, la militante suédoise défend une prolongation de la vie des centrales.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucléaire      A deux jours du congrès des écologistes, la militante suédoise défend une prolongation de la vie des centrales.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h49    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La militante suédoise pour le climat Greta Thunberg lors de la grève mondiale pour le climat « Fridays for Future » à Berlin, en Allemagne, le  24 septembre 2021.  MARKUS SCHREIBER / AP               La droite allemande s’est trouvé une nouvelle alliée inattendue : Greta Thunberg. Invitée dans le talk-show très suivi de la journaliste Sandra Maischberger, sur la chaîne publique ARD, la militante écologiste suédoise a déclaré, mercredi 12 octobre, que l’Allemagne devrait continuer à faire tourner ses centrales nucléaires existantes plutôt que de miser sur celles à charbon. « Puisque [les centrales nucléaires] sont là, je pense que ce serait une erreur de les fermer et de se tourner vers le charbon », a affirmé la fondatrice du mouvement Fridays for Future, alors que le gouvernement allemand a annoncé, en juillet, la réouverture de dix centrales à charbon d’ici au printemps 2023.          Avant même que l’émission soit diffusée dans son intégralité, les principaux dirigeants de la droite se sont saisis des propos de la jeune militante de la lutte contre le réchauffement climatique – dont des extraits ont été publiés dès mardi soir sur les réseaux sociaux – pour enjoindre au gouvernement de prolonger la durée de vie des trois dernières centrales nucléaires encore en activité en Allemagne, dont l’une doit fermer fin décembre et les deux autres en avril 2023.          « Comme Greta Thunberg, je pense [qu’il faut utiliser nos centrales nucléaires] au moins jusqu’à fin 2024 », a réagi le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU). Alors que la journaliste qui l’interrogeait lui faisait observer que la militante suédoise n’avait « pas donné de date », le leader de l’opposition allemande a convenu qu’il était « plus précis qu’elle » sur le calendrier, tout en expliquant que l’essentiel est ailleurs : « Le débat que nous avons actuellement sur le prix de l’énergie serait moins important si nous avions une offre plus large [en matière de production d’électricité] », a déclaré Friedrich Merz.          « Greta grandit »          A l’extrême droite aussi, les propos de Greta Thunberg ont – pour une fois – été salués. « Alors que sa groupie Ricarda Lang [la présidente des Verts] continue de s’accrocher à la sortie du nucléaire, Greta Thunberg (…) considère maintenant que la fermeture des centrales nucléaires est une erreur. Greta grandit, alors que Ricarda reste enfermée dans une naïveté infantile », a ironisé la cheffe d’Alternative pour l’Allemagne (AfD), Alice Weidel, laissant opportunément de côté la charge de la militante suédoise contre les centrales à charbon, dont le parti d’extrême droite, lui, est un ardent promoteur.          Sans surprise, c’est chez les libéraux-démocrates (FDP) que les déclarations de Greta Thunberg ont été le plus largement reprises. Contrairement à la CDU et à l’AfD, qui sont dans l’opposition, le FDP fait partie de la coalition gouvernementale dirigée par le social-démocrate Olaf Scholz (SPD). Or, au sein de celle-ci, il est le seul parti à réclamer la prolongation de la durée de vie des centrales nucléaires, contrairement au SPD et aux Verts, qui soutiennent le calendrier présenté le 5 septembre par le ministre écologiste de l’économie, Robert Habeck, et se décline en deux phases : fermeture définitive de la centrale d’Emsland (Basse-Saxe) à la fin de l’année et « mise en réserve » d’Isar 2 (Bavière) et de Neckarwestheim (Bade-Wurtemberg) jusqu’en avril 2023, ce qui signifie que celles-ci cesseront bien de fonctionner fin décembre mais qu’elles pourront être sollicitées en cas de besoin pendant encore trois mois.        Il vous reste 39.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/greta-thunberg-bouscule-les-verts-allemands-sur-le-nucleaire_6145619_3210.html"},"headline":"Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-10-13T10:49:05+02:00","datePublished":"2022-10-13T10:49:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"A deux jours du congr\u00e8s des \u00e9cologistes, la militante su\u00e9doise d\u00e9fend une prolongation de la vie des centrales.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/607/0/7287/3643/1342/671/60/0/29ebd2c_1665648514825-698577.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-9">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Les difficultés d’approvisionnement, qui mettent en péril les tournées des médecins et des infirmiers, pèsent en bout de chaîne sur les soins apportés au patient.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Carburant : dans certains départements, infirmiers, médecins et ambulanciers redoutent la « panne sèche »      Les difficultés d’approvisionnement, qui mettent en péril les tournées des médecins et des infirmiers, pèsent en bout de chaîne sur les soins apportés au patient.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 09h04, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils sont infirmiers libéraux, médecins, ambulanciers et se rejoignent autour d’une même inquiétude : que la pénurie de carburant « s’enlise ». Ce qu’ils réclament, à ce stade, c’est de bénéficier d’une « priorité au ravitaillement » en essence, pour ne pas mettre en péril leurs « tournées ». Mais aussi de la « clarté » dans la gestion de cette crise.          « Dans certains territoires, des stations-essence ont été réquisitionnées pour les professions prioritaires, dans d’autres, elles ne le sont pas, observe Daniel Guillerm, président de la Fédération nationale des infirmiers (FNI). Même si tous les départements ne sont pas touchés de la même manière, cette gestion au cas par cas ajoute de la confusion à la confusion. »                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 La « géographie de la pénurie » couvre les Hauts-de-France, l’Ile-de-France, le Grand Est et l’Occitanie principalement : « Dans ces territoires, entre le tiers et la moitié des collègues nous disent rencontrer des difficultés d’approvisionnement. » Avec le risque de ne plus pouvoir se rendre chez leurs patients et, partant, de mettre leur santé en danger.          Autre syndicat d’infirmiers, mêmes échos, ou presque : « On reçoit des appels tous les jours de collègues qui redoutent que ça aille de mal en pis, rapporte John Pinte, président du Syndicat national des infirmiers libéraux (Sniil). Quand bien même les difficultés ne sont pas partout, il ne nous semble pas de trop de réclamer la réquisition de quelques stations-service dans tous les départements. C’est une urgence ! »          « Jeu de ping-pong »          Mais « qui décide de quoi ? » La question résonne sur le terrain, pas seulement parmi les infirmiers. « Des difficultés d’approvisionnement, on en a connu ces vingt dernières années. Ce qui nous étonne, aujourd’hui, c’est le manque d’anticipation », observe Luc Duquesnel, président des généralistes-CSMF. « La situation est plus compliquée que lors de précédents mouvements sociaux », estime aussi le docteur Jean-Christophe Masseron, président de SOS-Médecins France. Le rythme des visites à domicile, « localement », s’en ressent déjà, alertent-ils. Un constat partagé par les syndicats de généralistes SML et MG France.                           Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                  « Cela fait une semaine qu’on donne l’alerte », insiste François Poulain, président de l’URPS-infirmiers en Provence-Alpes-Côte d’Azur          Sollicité, le ministère de la santé fait état de « difficultés réelles, mais localisées », donnant lieu à un « travail de liaison » avec les agences régionales de santé. Des listes de personnels prioritaires ont été établies, explique-t-on Avenue de Ségur, à Paris, et des listes de stations « réservées » ont été communiquées. On y rappelle, dans le même temps, que la gestion de la crise repose « essentiellement » sur les préfets.        Il vous reste 45.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-dans-certains-departements-des-soignants-redoutent-la-panne-seche_6145602_3234.html"},"headline":"Carburant\u00a0: dans certains d\u00e9partements, infirmiers, m\u00e9decins et ambulanciers redoutent la \u00ab\u00a0panne s\u00e8che\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T09:04:25+02:00","datePublished":"2022-10-13T09:04:25+02:00","dateModified":"2022-10-13T14:36:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"Les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement, qui mettent en p\u00e9ril les tourn\u00e9es des m\u00e9decins et des infirmiers, p\u00e8sent en bout de cha\u00eene sur les soins apport\u00e9s au patient.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/393/0/3881/1940/1342/671/60/0/90dc7eb_5437845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-10">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Face à la décision gouvernementale de réquisition des personnels des dépôts, les avocats de la CGT et de FO préparent un recours en référé devant le tribunal administratif, qui prendra « inévitablement quelques jours ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : à Port-Jérôme-sur-Seine, les syndicats fustigent une « violation du droit de grève pour alimenter quelques voitures de police »      Face à la décision gouvernementale de réquisition des personnels des dépôts, les avocats de la CGT et de FO préparent un recours en référé devant le tribunal administratif, qui prendra « inévitablement quelques jours ».          Par Gilles Triolier(Rouen, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h10, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants de la CGT devant la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-sur-Seine (Seine-Maritime), le 12 octobre 2022.  MARIE BENOIST POUR « LE MONDE »               Réalité ou bluff ? La menace gouvernementale de réquisition « des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » a plané toute la journée du mercredi 12 octobre sur les grévistes de la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-sur-Seine (Seine-Maritime), près du Havre, qui emploie 1 500 personnes. Vingt-trois jours qu’aucune goutte de carburant n’est sortie de cet imposant décor fait de citernes et de tuyaux entremêlés.          Alors que la poursuite de la grève, menée pour une augmentation de salaire, avait tout de même été votée à main levée, en début d’après-midi, par la cinquantaine de travailleurs rassemblés devant le piquet de grève, les heures ont défilé avant que soit confirmée la menace brandie mardi par la première ministre, Elisabeth Borne.                           Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                 En dépit de la présence de la députée Nupes Mathilde Panot, suivie, plus tard, de celle du secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, beaucoup ne se berçaient plus d’illusions, s’interrogeant seulement sur la faisabilité d’une telle réquisition. D’autres voulaient encore croire à une marche arrière du gouvernement, avant que le couperet ne tombe, peu avant 18 heures. « Quatre personnes sont réquisitionnées au total, deux pour mercredi et deux pour jeudi. L’arrêté préfectoral a été signé par le préfet de la région Normandie et envoyé au directeur du site ExxonMobil de Port-Jérôme, qui les a notifiées », a indiqué le ministère de la transition énergétique.          « Violation du droit de grève »          De mémoire de travailleurs, il s’agit de la première procédure de ce type en Normandie. « En trente et un ans de boîte, je n’ai jamais vu une telle atteinte au droit de grève. Cela s’était déjà pratiqué en 2010 à la raffinerie de Grandpuits [Seine-et-Marne], mais ici, jamais », déplore Reynald Prevost, coordinateur syndical Force ouvrière (FO).          L’autre raffinerie normande, de TotalEnergies, située non loin de là, à Gonfreville-l’Orcher, et également en grève, échappe quant à elle au courroux gouvernemental. Pour l’instant. « Pour nous, à ExxonMobil, ils partent du principe qu’un accord salarial a été signé lundi par la CFE-CGC et la CFDT, majoritaires à l’échelle du groupe, mais pas de ses raffineries », précise Christophe Aubert, délégué syndical central CGT.                           Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                 D’après la CGT et FO, à l’origine du mouvement à Port-Jérôme-sur-Seine, l’heure n’est pas à la relance de la production – une procédure longue –, mais simplement à l’ouverture des vannes. « Cela prendrait douze jours minimum pour redémarrer et produire de l’essence à partir du brut, mais on a des stocks », avance Germinal Lancelin, secrétaire général CGT ExxonMobil, qui fustige une « violation du droit de grève pour alimenter quelques voitures de police ».        Il vous reste 46.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-a-port-jerome-sur-seine-l-heure-n-est-pas-a-la-relance-de-la-production-mais-a-l-ouverture-des-vannes_6145596_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, les syndicats fustigent une \u00ab\u00a0violation du droit de gr\u00e8ve pour alimenter quelques voitures de police\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-13T08:10:01+02:00","datePublished":"2022-10-13T08:10:01+02:00","dateModified":"2022-10-13T09:50:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la d\u00e9cision gouvernementale de r\u00e9quisition des personnels des d\u00e9p\u00f4ts, les avocats de la CGT et de FO pr\u00e9parent un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal administratif, qui prendra \u00ab\u00a0in\u00e9vitablement quelques jours\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Triolier","description":"Rouen, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/455/0/3360/1680/1342/671/60/0/b7792be_5439916-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-11">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ En novembre, l’Ecole nationale supérieure agronomique de Toulouse proposera à ses étudiants et à ses personnels un cycle destiné à lutter contre l’écoanxiété, un sentiment de plus en plus présent parmi ses élèves.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Planète             « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété      En novembre, l’Ecole nationale supérieure agronomique de Toulouse proposera à ses étudiants et à ses personnels un cycle destiné à lutter contre l’écoanxiété, un sentiment de plus en plus présent parmi ses élèves.          Par Philippe Gagnebet(Toulouse, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  STUART KINLOUGH/IKON IMAGES               Comme un incendie qui dévore une forêt, l’écoanxiété se répand. En 2021, 45 % de jeunes sondés dans dix pays affirmaient même qu’elle affectait leur vie quotidienne, selon la revue The Lancet Planetary Health. A Toulouse, l’Ecole nationale supérieure agronomique (Ensat) vient de se saisir du sujet. A partir du mois de novembre, elle débutera un cycle de formations, pour les élèves et les personnels, destiné à voir l’écoanxiété comme un problème systémique, « une réaction saine face à un monde en crise ».          « La solution passe par des étudiants plus conscients de leur connexion au vivant. Plus nous entrons en relation, plus nous devenons résilients », affirment Marie Bourgine, Isabelle Giraldo et Candice Marro, toutes trois psychothérapeutes ou écothérapeutes, qui ont travaillé à mettre en place la nouvelle formation.          Mais l’initiative vient des étudiants eux-mêmes. Blandine Vignal, 20 ans, étudiante en deuxième année, a « choisi une école d’agronomie pour travailler sur la question de la production alimentaire ». Végétarienne, « militante écolo du quotidien », elle ne veut « plus rester dans le déni ».                                        Écouter aussi    Climat : comment ne pas déprimer ?                  Nicolas Kahn, 25 ans, vice-président de GreenSAT, l’association écologiste du campus, se dit « très politisé ». « Le réchauffement climatique, c’est un tigre. Donc soit on est tétanisé, soit on combat », lance le plus ancien de la promotion, originaire du Jura. Ils ont décidé de combattre. « Pour ma part, je suis favorable à des mesures radicales comme l’interdiction de la corrida, des pavillons d’habitations en périphérie des villes, mais aussi la gratuité des transports en commun », poursuit-il.          « Il est encore temps d’agir »          Environ 60 % des étudiants de l’école se disent touchés par un sentiment d’écoanxiété, selon un sondage mené cette année par GreenSAT auprès de quatre-vingt-deux élèves. « Lors de projections de documentaires ou de films comme Demain ou Animal, certains jeunes pleuraient, dit Blandine Vignal. Ce n’est pas une pathologie, mais plutôt des moments, une somme d’émotions négatives qui peuvent conduire à la dépression. »          « Il y a eu le Covid, les pandémies, les incendies, la canicule, mais aussi la campagne présidentielle », détaille pour sa part Nicolas Kahn. « Il est encore temps d’agir, de prendre de grandes mesures », souligne le jeune homme, qui aimerait travailler dans l’aménagement du territoire.          Ils ont fait appel à Isabelle Giraldo, ancienne architecte devenue écothérapeute, qui mène depuis cinq ans des ateliers de sensibilisation au sein de l’Ensat. « Les étudiants se sentent souvent très seuls. Beaucoup de jeunes sont saisis par de la culpabilité, de la tristesse, de la colère aussi. On s’est dit que ce serait bien de former les jeunes, mais aussi les enseignants et les personnels administratifs », affirme-t-elle.        Il vous reste 33.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/13/beaucoup-de-jeunes-sont-saisis-de-tristesse-de-colere-a-toulouse-une-grande-ecole-lance-des-ateliers-sur-l-ecoanxiete_6145567_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de col\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Toulouse, une grande \u00e9cole lance des ateliers sur l\u2019\u00e9coanxi\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-10-13T05:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-13T05:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-13T12:27:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Plan\u00e8te"],"keywords":["Climat","Psycho","L'\u00e9poque","M Campus","Plan\u00e8te"],"description":"En novembre, l\u2019Ecole nationale sup\u00e9rieure agronomique de Toulouse proposera \u00e0 ses \u00e9tudiants et \u00e0 ses personnels un cycle destin\u00e9 \u00e0 lutter contre l\u2019\u00e9coanxi\u00e9t\u00e9, un sentiment de plus en plus pr\u00e9sent parmi ses \u00e9l\u00e8ves.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/532/0/5031/2515/1342/671/60/0/7bb61ff_1665069427901-pns-4230625.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-12">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ « La Chine avant le congrès » (3/5). Les mesures drastiques restent le principal marqueur du deuxième mandat du président chinois. Pour Pékin, la lutte contre le Covid-19 a été l’occasion d’imposer l’idée d’un déclin de l’Occident.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             La politique zéro Covid en Chine, un étendard pour Xi Jinping      « La Chine avant le congrès » (3/5). Les mesures drastiques restent le principal marqueur du deuxième mandat du président chinois. Pour Pékin, la lutte contre le Covid-19 a été l’occasion d’imposer l’idée d’un déclin de l’Occident.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une station de test de dépistage du Covid-19, à Pékin, en Chine, le 8 septembre 2022.  THOMAS PETER/REUTERS               Une des informations les plus attendues du 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC) sera donnée dès son ouverture, dimanche 16 octobre. Les 2 296 délégués porteront-ils un masque ou non ? En principe oui, politique zéro Covid oblige.          Mais la présence, le 30 septembre, de centaines de participants non masqués lors de deux cérémonies distinctes auxquelles assistait Xi Jinping, l’une place Tiananmen, l’autre à l’intérieur du Palais du peuple, envoie le message inverse. Se dirigerait-on vers une sortie progressive de cette politique ? Le 11 octobre, le Quotidien du peuple estimait au contraire qu’elle est « durable » et doit « persister ».          En fait, les signaux envoyés ces derniers temps par Pékin sont contradictoires. D’un côté, la Chine a accepté de « perdre la face » et de laisser le Canada organiser, en décembre, la COP15 sur la biodiversité, qui aurait dû se tenir à Kunming en 2020 mais a été annulée en raison de la pandémie. Certaines épreuves sportives internationales sont aussi annulées ou reportées et, selon plusieurs sources, l’aviation civile chinoise prévoit que le trafic aérien international au départ de la Chine sera, à la fin de 2023, égal à 15 % de ce qu’il était avant le Covid-19. Un pourcentage qui est le double du trafic actuel, mais demeure très faible. D’un autre côté, la Chine dit accepter le retour des étudiants étrangers, raccourcit les durées de quarantaine à l’arrivée et autorise même Hongkong à mettre fin à cette pratique.          Un pays fermé sur lui-même          Mille jours après le début du confinement de Wuhan, le 23 janvier 2020, la politique zéro Covid chinoise (limiter au maximum la circulation du virus en limitant la circulation des individus), décidée et maintenue par le président chinois lui-même, reste le principal marqueur de son deuxième mandat.          Elle en est même devenue le symbole. Le symbole d’une Chine fermée sur elle-même, qui se méfie de l’étranger comme de la peste ; d’un pays totalitaire qui n’hésite pas à transformer ses mégapoles en immenses prisons, d’un Etat Big Brother qui utilise, voire manipule, la technologie pour contrôler le moindre déplacement, et d’un PCC qui préfère sacrifier son économie que remettre cette politique en question. Tout cela parce que, nationalisme oblige, l’importation de vaccins ARN occidentaux n’est pas permise et que les laboratoires chinois sont incapables d’en fabriquer d’aussi efficaces.          Déjà, les débuts de la pandémie avaient été catastrophiques pour la réputation de la Chine. Les menaces contre les médecins, lanceurs d’alerte de Wuhan début janvier 2020, la mort du Covid-19 de l’un d’entre eux, le docteur Li Wenliang, en février 2020, le retard avec lequel Pékin avait reconnu la transmission du virus entre humains, son refus d’accepter une enquête de l’Organisation mondiale de la santé sur les origines du virus… Tout cela avait fortement dégradé son image. D’autant plus que, loin de faire amende honorable, la Chine avait bombé le torse.        Il vous reste 58.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/13/en-chine-la-politique-zero-covid-un-etendard-pour-xi-jinping_6145565_3210.html"},"headline":"La politique z\u00e9ro Covid en Chine, un \u00e9tendard pour Xi\u00a0Jinping","dateCreated":"2022-10-13T04:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-13T04:30:07+02:00","dateModified":"2022-10-13T14:57:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"\u00ab\u00a0La Chine avant le congr\u00e8s\u00a0\u00bb (3\/5). Les mesures drastiques restent le principal marqueur du deuxi\u00e8me mandat du pr\u00e9sident chinois. Pour P\u00e9kin, la lutte contre le Covid-19 a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019imposer l\u2019id\u00e9e d\u2019un d\u00e9clin de l\u2019Occident.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/b96803e_1665665803559-000-32bv8p8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-13">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Les premières réquisitions lancées par le gouvernement chez Esso-ExxonMobil ont commencé afin de ravitailler les stations-service franciliennes à sec.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : les grévistes de TotalEnergies refusent de débloquer les livraisons, une condition préalable aux négociations salariales pour l’entreprise      Les premières réquisitions lancées par le gouvernement chez Esso-ExxonMobil ont commencé afin de ravitailler les stations-service franciliennes à sec.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h41, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A la raffinerie TotalEnergies de Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), le 10 octobre 2022.  LOU BENOIST/AFP                 La situation reste au point mort chez TotalEnergies. Au terme d’une nouvelle réunion au siège du géant pétrolier à La Défense, les salariés grévistes ont refusé, mercredi 12 octobre en soirée, une proposition de la direction de débloquer les livraisons tôt jeudi matin, comme condition à l’ouverture dans la foulée de négociations salariales.            « C’est un refus catégorique massif, [les salariés] ne veulent pas de cette exigence pour négocier », a déclaré Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité TotalEnergies Europe. Une « issue négative des discussions de la nuit » confirmée, de son côté, par TotalEnergies.                             Lire aussi :  Grève et pénurie de carburant en direct : le mouvement reconduit dans tous les sites de TotalEnergies, la direction propose des négociations ce soir                   Plus tôt dans la journée, la direction du groupe pétrolier avait accepté pour la première fois de recevoir la CGT. Jusqu’à présent, elle exigeait comme préalable de débloquer les livraisons pour voir le deuxième syndicat du groupe.            Début des réquisitions            Dans le même temps, comme annoncé par la première ministre, Elisabeth Borne, le ministère de la transition énergétique a lancé la réquisition des personnels indispensables au fonctionnement du dépôt de carburants de la raffinerie d’Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon, en Seine-Maritime. L’arrêté a été notifié par le directeur du site à quatre salariés, deux pour mercredi et deux pour jeudi, qui se verront contraints de venir rouvrir les vannes, sous peine de sanctions pénales.                 Philippe Martinez, leader de la CGT, venu en soutien des salariés d’Esso-ExxonMobil, a dénoncé une « décision scandaleuse » et annoncé le dépôt d’un référé jeudi, pour s’y opposer.                             Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                   La réquisition ne vise pas les opérations de la raffinerie et donc la production de carburant. Elle « va permettre d’assurer l’expédition des produits », « normalement aujourd’hui vers la région parisienne » par oléoduc, a précisé, mercredi, une porte-parole d’Esso France.            Les grévistes du dépôt des Flandres de TotalEnergies, près de Dunkerque (Nord), seront les prochains à faire l’objet de réquisitions, a assuré le gouvernement.                             Lire le décryptage :  Pénurie de carburant : la réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?                   Le président de la République, Emmanuel Macron, a prévu un retour de la normale dans la distribution de carburants « dans le courant de la semaine qui vient », lors d’un entretien sur France 2, mercredi soir, appelant en outre « à la responsabilité » la direction de TotalEnergies et la CGT.            Six raffineries sur sept en grève            Six des sept raffineries de France étaient en grève mercredi : les quatre de TotalEnergies et les deux d’Esso-ExxonMobil ; seule celle de Lavéra (groupe Petroineos) n’est pas bloquée. S’ajoutent les dépôts de TotalEnergies de la Mède (Bouches-du-Rhône) et des Flandres, qui alimentent les Hauts-de-France, tous les deux à l’arrêt. Chez Esso, un accord a été signé avec deux syndicats majoritaires dont la CFDT, mais pas avec la CGT. La grève continuait dans ses deux raffineries. Force ouvrière, quatrième syndicat parmi les salariés du raffinage chez TotalEnergies, a par ailleurs rejoint la grève.                             Lire aussi :  Pénurie d’essence : « Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu pour abandon de poste »                   Pour l’heure, les pénuries se prolongent, malgré la promesse d’amélioration du gouvernement. Mercredi à 17 heures, 30,8 % des stations-service de France manquaient d’un ou de plusieurs carburants (31,3 % mardi), selon le ministère de la transition énergétique. Mais les Hauts-de-France, l’Ile-de-France et le Centre-Val-de-Loire présentent des taux sensiblement plus élevés.                La cause du conflit : les salaires. La CGT, qui a lancé la grève le 27 septembre chez TotalEnergies, revendique 10 % d’augmentation pour 2022, contre les 3,5 % obtenus en début d’année, afin de compenser l’inflation et de profiter des bénéfices exceptionnels du groupe pétrolier.                             Lire aussi :  Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/13/penurie-de-carburant-les-grevistes-de-totalenergies-refusent-la-levee-du-blocage-des-depots_6145563_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: les gr\u00e9vistes de TotalEnergies refusent de d\u00e9bloquer les livraisons, une condition pr\u00e9alable aux n\u00e9gociations salariales pour l\u2019entreprise","dateCreated":"2022-10-13T02:41:52+02:00","datePublished":"2022-10-13T02:41:52+02:00","dateModified":"2022-10-13T09:51:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Les premi\u00e8res r\u00e9quisitions lanc\u00e9es par le gouvernement chez Esso-ExxonMobil ont commenc\u00e9 afin de ravitailler les stations-service franciliennes \u00e0 sec.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/257166a_1665592322239-167847.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-14">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Un indicateur publié par le Fonds mondial pour la nature (WWF) témoigne de l’érosion continue de la biodiversité.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Les populations d’oiseaux, de poissons, de mammifères, d’amphibiens et de reptiles ont décliné de 69 % en moins de 50 ans      Un indicateur publié par le Fonds mondial pour la nature (WWF) témoigne de l’érosion continue de la biodiversité.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un dugong se nourrissant d’herbes marines, avec des carangues dorées, à Thornbury (Australie), en octobre 2013.  KELVIN AITKEN-V&W /AP               Tous les deux ans, le Fonds mondial pour la nature (WWF) évalue l’abondance des populations de vertébrés sauvages, par le biais de son « Indice planète vivante » (IPV). Et, tous les deux ans, cet indicateur décrit un déclin qui s’accroît, inexorablement. Selon la dernière édition du rapport, publiée jeudi 13 octobre, les populations d’oiseaux, de poissons, de mammifères, d’amphibiens et de reptiles ont décliné en moyenne de 69 % entre 1970 et 2018. En 2020, le même indicateur faisait état d’une chute de 68 %.          « Une baisse de 1 point en deux ans, c’est colossal, et on a perdu 10 points en dix ans, souligne Arnaud Gauffier, le directeur des programmes du WWF. Sur des populations très faibles, cela peut être dramatique et conduire à des extinctions. Le seul fait que cet indicateur ne s’améliore pas est catastrophique. » Les vertébrés représentent moins de 5 % des espèces animales connues, mais sont les plus suivis.          Grandes disparités          En à peine cinquante ans, selon l’IPV, les populations de gorilles des plaines ont diminué de 80 % ; celles des éléphants des forêts d’Afrique, classés en danger critique d’extinction, de 86 %. Les populations de requins et de raies océaniques se sont également effondrées (–71 %). D’autres populations – environ la moitié de celles qui ont été étudiées – sont en revanche stables ou s’accroissent.          Elaboré par la Société zoologique de Londres, l’Indice planète vivante calcule une tendance d’évolution moyenne pour des dizaines de milliers de populations de vertébrés terrestres, marins et d’eau douce. En 2022, 31 821 populations représentant 5 230 espèces ont été prises en compte, soit 838 nouvelles espèces et 11 011 populations de plus par rapport à 2020 – une augmentation considérable. Le nombre d’espèces de poissons (+ 29 %) et d’oiseaux (+ 95 %) notamment, ainsi que les données provenant de régions auparavant sous-représentées, comme l’Amérique latine et les Caraïbes, ont été largement étoffés.                         Eléphant d’Afrique, dans la réserve nationale de Masai Mara, au Kenya.  ANUP SHAH/WWF                              Aigle de mer (Aetobatus narinari), îles Galapagos.  DANIEL VERSTEEG/WWF               Fin 2020, des chercheurs avaient jugé, dans un article publié dans Science, que cet indicateur donnait une vision « catastrophiste » de l’érosion de la biodiversité, en estimant que la diminution extrême de certaines populations affectait de façon « disproportionnée » la moyenne globale. Pour cette nouvelle édition, l’IPV a été recalculé en excluant certaines espèces ou populations. « Cela a confirmé que l’indice n’était pas déterminé par des déclins ou des augmentations extrêmes », écrivent les auteurs du rapport.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le délicat calcul du déclin des vertébrés                 La perte de biodiversité est particulièrement compliquée à résumer en un chiffre ou une mesure qui ferait consensus, le phénomène étant multidimensionnel. « L’IPV permet de faire des comparaisons utiles d’année en année et de donner un ordre de grandeur de la perte de biodiversité, explique Michel Loreau, directeur de recherche au CNRS. Mais je préfère d’autres études plus spécialisées et homogènes sur le déclin des oiseaux ou des insectes, qui sont tout aussi alarmantes. »        Il vous reste 61.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/13/les-populations-de-vertebres-ont-decline-de-69-en-moins-de-cinquante-ans_6145561_3244.html"},"headline":"Les populations d\u2019oiseaux, de poissons, de mammif\u00e8res, d\u2019amphibiens et de reptiles ont d\u00e9clin\u00e9 de 69 % en moins de 50 ans","dateCreated":"2022-10-13T02:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-13T02:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-13T16:14:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Un indicateur publi\u00e9 par le Fonds mondial pour la nature (WWF) t\u00e9moigne de l\u2019\u00e9rosion continue de la biodiversit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/100/0/1200/600/1342/671/60/0/496fa16_1665591612896-adulte-a-anup-shah-wwf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-15">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Un texte visant à faciliter la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires sera présenté en conseil des ministres, a déclaré, devant le Sénat, Elisabeth Borne. La première ministre souhaite, parallèlement, « accélérer le développement » des énergies renouvelables.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Énergies       Nucléaire             Le gouvernement va présenter son projet de loi sur le nucléaire au début du mois de novembre      Un texte visant à faciliter la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires sera présenté en conseil des ministres, a déclaré, devant le Sénat, Elisabeth Borne. La première ministre souhaite, parallèlement, « accélérer le développement » des énergies renouvelables.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h12, mis à jour à 07h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le plan de relance nucléaire du gouvernement français va connaître une première étape importante dans quelques semaines avec la présentation d’un projet de loi visant à faciliter la construction de six nouveaux réacteurs, comme l’avait annoncé Emmanuel Macron, en février, à Belfort.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La planification écologique est-elle compatible avec le macronisme ?                   « Nous devons faciliter et accélérer le développement de ces projets » de réacteurs, dont le premier doit être mis en service à l’horizon 2035, « notamment en allégeant certaines procédures administratives », a déclaré, mercredi 12 octobre, la première ministre, Elisabeth Borne, en ouvrant, au Sénat, un débat sur l’énergie. « C’est le sens du projet de loi sur le nucléaire qui sera présenté en conseil des ministres début novembre », a détaillé la cheffe du gouvernement.                 Elisabeth Borne a également indiqué que, « d’ici la fin du mois », les parlementaires examineraient le projet de loi qui vise à « accélérer le développement » des énergies renouvelables.            A propos de l’éolien, elle a souhaité, devant les sénateurs, « améliorer l’intégration dans les paysages, et mieux planifier les installations pour rééquilibrer le développement de l’éolien sur le territoire, et éviter l’implantation anarchique des parcs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi visant à accélérer la construction de nouveaux réacteurs nucléaires critiqué par les ONG                   « Avancer sur deux jambes, [le] renouvelable et [le] nucléaire »            « Un mix diversifié est une chance, une protection. C’est pour cela que nous devons avancer sur deux jambes, [le] renouvelable et [le] nucléaire », a plaidé la première ministre en présentant la stratégie énergétique du gouvernement qui repose sur « trois piliers » : la sobriété, « une production d’électricité décarbonée autour du nucléaire et du renouvelable », et « le développement de nouveaux vecteurs énergétiques comme l’hydrogène décarboné ».                « La sobriété et l’électrification changeront nos usages et nos quotidiens » et « nous protégeront des chocs énergétiques et des crises à venir », a-t-elle fait valoir. « Elles permettront de faire baisser les factures. En consommant moins, nous dépenserons moins. Je veillerai à ce que la transition énergétique soit une transition juste », a-t-elle promis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »                   Elisabeth Borne a aussi souhaité que le « filet de sécurité » mis en place pour les collectivités locales en difficulté face à la hausse des prix de l’énergie soit « prolongé en 2023 » et qu’il puisse bénéficier « à toutes les collectivités ». Les collectivités locales en difficulté face à la hausse des prix de l’énergie mais aussi de l’alimentation peuvent, depuis début octobre, demander « un acompte » sur l’aide de l’Etat prévue pour compenser l’augmentation de leurs dépenses.                                          Écouter aussi    Energie : comment la France va-t-elle passer l’hiver ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/10/13/le-gouvernement-va-presenter-son-projet-de-loi-sur-le-nucleaire-au-debut-du-mois-de-novembre_6145555_1653054.html"},"headline":"Le gouvernement va pr\u00e9senter son projet de loi sur le nucl\u00e9aire au d\u00e9but du mois de novembre","dateCreated":"2022-10-13T00:12:13+02:00","datePublished":"2022-10-13T00:12:13+02:00","dateModified":"2022-10-13T07:37:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Un texte visant \u00e0 faciliter la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sera pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, a d\u00e9clar\u00e9, devant le S\u00e9nat, Elisabeth Borne. La premi\u00e8re ministre souhaite, parall\u00e8lement, \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb des \u00e9nergies renouvelables.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/8c425f3_fw1-france-power-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-16">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Face au recours de plus en plus fréquent de l’irrigation de la vigne, des spécialistes de ce secteur alertent, dans une tribune au « Monde », sur les effets de cette pratique délétère et inutile.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Agriculture : « Ne cédons pas à la tentation d’irriguer la vigne »   Tribune        Collectif        Face au recours de plus en plus fréquent de l’irrigation de la vigne, des spécialistes de ce secteur alertent, dans une tribune au « Monde », sur les effets de cette pratique délétère et inutile.   Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A chaque épisode de sécheresse, des appels se font entendre pour développer l’irrigation de la vigne. Dans le contexte de pénurie d’eau actuel, où l’on alimente une centaine de communes par camion-citerne, il est légitime d’interroger la généralisation éventuelle de cette irrigation en France. De fait, il existe un savoir-faire millénaire pour cultiver la vigne sans irrigation.          La vigne est une culture majeure en Europe, en particulier autour du bassin méditerranéen. Elle y est cultivée depuis des millénaires en culture sèche, c’est-à-dire sans avoir recours à l’irrigation. La vigne est une plante bien adaptée à ces conditions. Ses racines profondes lui donnent accès à 200 litres d’eau au mètre carré en début de saison en moyenne. Elle prélève dans ce stock lorsqu’il ne pleut pas et peut ainsi traverser sans dommage des périodes de deux ou trois mois sans pluie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le bon vent des vendanges »                 Par ailleurs, les viticulteurs et les viticultrices ont acquis, au fil des siècles, un savoir-faire sophistiqué pour produire des vins de qualité sans avoir recours à l’irrigation. Ils ont sélectionné des cépages tolérants à la sécheresse et tardifs, dont la période de maturation se déroule quand les températures sont moins extrêmes, et imaginé des systèmes de conduite peu consommateurs d’eau, comme le gobelet méditerranéen. Depuis une trentaine d’années, ce système est malheureusement progressivement abandonné au profit de vignes souvent plus précoces, plantées en rangs, plus faciles à mécaniser, mais ayant une consommation en eau accrue.          La sécheresse ne nuit pas à la qualité          La contrainte hydrique n’est pas un problème pour la production de vins de qualité, bien au contraire : elle est indispensable. Les sols avec des réserves en eau moyennement faibles sont les plus qualitatifs. Une étude publiée récemment a passé en revue les conditions climatiques d’une soixantaine de millésimes à Bordeaux et, sans aucune exception, toutes les années sèches correspondent à de bons ou très bons millésimes pour la production de vin rouge : 1961, 1982, 1989, 1990, 2005, 2009, 2010, 2016, 2020… Ce résultat était attendu. De manière plus surprenante, nous avons fait le même constat pour les côtes-du-rhône, dans la vallée du Rhône, où le climat est plus sec qu’à Bordeaux.          Il est établi que la contrainte hydrique peut pénaliser les rendements. La construction du rendement est cependant un processus complexe, qui fait intervenir de nombreux facteurs : fertilisation, choix du porte-greffe, taille, accidents climatiques (gel, grêle), perte éventuelle par des maladies…        Il vous reste 59.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/agriculture-ne-cedons-pas-a-la-tentation-d-irriguer-la-vigne_6145544_3232.html"},"headline":"Agriculture\u00a0: \u00ab\u00a0Ne c\u00e9dons pas \u00e0 la tentation d\u2019irriguer la vigne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T20:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-12T20:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Des solutions pour la plan\u00e8te","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Face au recours de plus en plus fr\u00e9quent de l\u2019irrigation de la vigne, des sp\u00e9cialistes de ce secteur alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les effets de cette pratique d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et inutile.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/06/61/0/1800/900/1342/671/60/0/4bc75a0_121436290-408ede4-488347669-naturimages-12sch00434.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-17">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ La pénurie touche surtout les Hauts-de-France, l’Ile-de-France et le Centre-Val de Loire. Emmanuel Macron prévoit un retour à la normale la semaine prochaine, alors que les négociations à Total n’avancent pas et que les premières réquisitions ont eu lieu.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                    Le point sur la situation à 21 heures         Le point sur la crise des carburants à la mi-journée                    Le contexte          Image de couverture :  Usine Total de la Mède à l’arrêt, suite au mouvement de contestation lancé par la CGT sur les salaires et l’inflation. La Mède (13) le 10 octobre 2022.    Patrick GHERDOUSSI/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Six des sept raffineries de France sont en grève, le 12 octobre : les quatre de TotalEnergies et les deux d’Esso-ExxonMobil ; seule celle de Lavéra (groupe Petroineos) n’est pas bloquée.Le gouvernement a mis sa menace à exécution : une première réquisition – qui vise le déblocage du dépôt de carburant de la raffinerie normande d’Esso-ExxonMobil à Port-Jérôme (Seine-Maritime), a été lancée. Quatre salariés ont été officiellement réquisitionnés en fin d’après-midi. La CGT a annoncé qu’elle déposerait un référé pour s’y opposer.Les salariés mobilisés exigent des revalorisations salariales. Chez TotalEnergies, la CGT réclame 10 % d’augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5 % obtenus en début d’année.Chez TotalEnergies, la CGT a rencontré la direction, mais n’appelle pas à lever la grève. Selon le syndicat, la direction exige en préalable la reprise des livraisons à partir des stocks des dépôts de carburant à l’arrêt. FO a rejoint le mouvement de grève dans l’après-midi.A Esso-ExxonMobil, un accord salarial a été conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires à l’échelle du groupe, mais pas par la CGT, à l’origine de la grève.Faute d’approvisionnement, près de 30 % des stations-service étaient à sec en France, mardi soir. Le gouvernement a de nouveau promis une « amélioration très sensible dans les prochains jours » des réserves de carburants dans les stations-service.         Nos articles pour approfondir :         La carte. Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réelLe tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »Le décryptage. Pourquoi y a-t-il une pénurie de carburants ? Nos réponses à vos questionsL’analyse politique : Elisabeth Borne choisit la fermeté contre la crise des carburantsLes témoignages : « Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu »Le décryptage : La réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?L’éditorial : Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                          Le point sur la situation à 21 heures         Le point sur la crise des carburants à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-12T19:55:15+00:00","coverageEndTime":"2022-10-12T19:55:15+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","description":"La p\u00e9nurie touche surtout les Hauts-de-France, l\u2019Ile-de-France et le Centre-Val de Loire. Emmanuel Macron pr\u00e9voit un retour \u00e0 la normale la semaine prochaine, alors que les n\u00e9gociations \u00e0 Total n\u2019avancent pas et que les premi\u00e8res r\u00e9quisitions ont eu lieu.","articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburant : plus de 30 % des stations-service toujours en difficulté en France, six des sept raffineries restent en grève","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La p\u00e9nurie touche surtout les Hauts-de-France, l\u2019Ile-de-France et le Centre-Val de Loire. Emmanuel Macron pr\u00e9voit un retour \u00e0 la normale la semaine prochaine, alors que les n\u00e9gociations \u00e0 Total n\u2019avancent pas et que les premi\u00e8res r\u00e9quisitions ont eu lieu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/7864/5200/1342/887/3/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-12T19:55:15+00:00"
,"endDate":"2022-10-12T19:55:15+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver tous nos articles consacr\u00e9s \u00e0 ce sujet dans cette rubrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-12T19:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T18:00:00+00:00","articleBody":"     Le bras de fer entre le gouvernement et les gr\u00e9vistes dans le secteur p\u00e9trolier en France s\u2019est durci, mercredi. Voici ce qu\u2019il faut retenir\u00a0en d\u00e9but de soir\u00e9e\u00a0:         Apr\u00e8s plus de deux semaines de gr\u00e8ve, le gouvernement est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019acte, comme annonc\u00e9 par la premi\u00e8re ministre mardi. Quatre salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand de carburants de Port-J\u00e9r\u00f4me, deux pour mercredi et deux pour jeudi matin, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Les gr\u00e9vistes du d\u00e9p\u00f4t des Flandres de TotalEnergies, pr\u00e8s de Dunkerque, seront les prochains, selon le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran.          Philippe Martinez, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, qui a lanc\u00e9 la gr\u00e8ve pour les salaires le 27\u00a0septembre chez TotalEnergies, a annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t jeudi d\u2019un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 contre les r\u00e9quisitions.\u00a0Dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, l\u2019antenne d\u00e9partementale de la CGT a menac\u00e9 d\u2019appeler \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9quisition.          Six des sept raffineries de France \u00e9taient en gr\u00e8ve mercredi\u00a0: les quatre de TotalEnergies et les deux d\u2019Esso-ExxonMobil\u00a0; seule celle de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas bloqu\u00e9e. S\u2019y ajoute le d\u00e9p\u00f4t de Flandres. Les gr\u00e9vistes des deux groupes p\u00e9troliers ont vot\u00e9 sur plusieurs sites mercredi pour reconduire leur mouvement, notamment \u00e0 Donges, en Loire-Atlantique (TotalEnergies), et \u00e0 Gravenchon (Esso), seul centre vis\u00e9 par les r\u00e9quisitions pour l\u2019instant. Quatri\u00e8me syndicat parmi les salari\u00e9s du raffinage chez TotalEnergies, FO a rejoint la gr\u00e8ve mercredi.          A 17\u00a0heures mercredi, 30,8\u00a0% des stations-service \u00e9taient en difficult\u00e9 au niveau national, contre 31,3\u00a0% hier. 42,6\u00a0% des stations-service sont concern\u00e9es dans les Hauts-de-France (contre 44,8\u00a0% hier) et 41,9\u00a0% en Ile-de-France (contre 44\u00a0% hier). Les tensions restent fortes en Centre-Val de Loire (44,7\u00a0% de stations en difficult\u00e9 aujourd\u2019hui, contre 45\u00a0% hier).          L\u2019augmentation des salaires est la cause de ce conflit. La CGT revendique 10\u00a0% d\u2019augmentation pour 2022, contre les 3,5\u00a0% obtenus en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, afin de compenser l\u2019inflation et de profiter des b\u00e9n\u00e9fices exceptionnels du groupe.          Les n\u00e9gociations n\u2019ont pas commenc\u00e9 chez TotalEnergies. La direction de TotalEnergies a accept\u00e9 de recevoir des repr\u00e9sentants de la CGT, en renon\u00e7ant \u00e0 exiger au pr\u00e9alable la lev\u00e9e des blocages des raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburant. Mais, \u00e0 l\u2019issue de cette r\u00e9union, un repr\u00e9sentant de la CGT a fait savoir que son syndicat n\u2019appelait pas \u00e0 lever la gr\u00e8ve, consid\u00e9rant que la direction du groupe ne semblait pas pr\u00eate \u00e0 accepter ses demandes. Chez Esso, un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec deux syndicats majoritaires, dont la CFDT, mais pas avec la CGT.          La gr\u00e8ve pour les salaires s\u2019\u00e9tend au secteur nucl\u00e9aire. La branche CGT pour le secteur des mines et de l\u2019\u00e9nergie, la FNME, a pour sa part annonc\u00e9 mercredi une gr\u00e8ve affectant huit r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires d\u2019EDF en soutien aux gr\u00e9vistes des raffineries et des d\u00e9p\u00f4ts de carburant. La FNME a pr\u00e9cis\u00e9 que ce mouvement n\u2019avait pas d\u2019impact sur l\u2019alimentation \u00e9lectrique des r\u00e9acteurs en activit\u00e9.          Dans une interview sur France 2, mercredi soir, Emmanuel Macron a pr\u00e9vu un retour \u00e0 la normale \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine qui vient\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat a de nouveau appel\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb la direction de TotalEnergies et la CGT, en souhaitant que le syndicat \u00ab\u00a0permette au pays de fonctionner\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 21\u00a0heures","dateModified":"2022-10-12T19:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#688002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T17:37:50+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, venu\u00a0\u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb\u00a0mercredi les salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil \u00e0 Notre-Dame-de-Gravenchon, en Seine-Maritime, a annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t, jeudi, d\u2019un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 contre les r\u00e9quisitions de quatre d\u2019entre eux. \u00ab\u00a0C\u2019est une d\u00e9cision scandaleuse, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s. Je peux vous annoncer que demain nous irons en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour soutenir tous les salari\u00e9s qui sont r\u00e9quisitionn\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0pour permettre la livraison de carburants mercredi soir, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse M.\u00a0Martinez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT annonce le d\u00e9p\u00f4t d\u2019un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour s\u2019opposer aux r\u00e9quisitions ch...","dateModified":"2022-10-12T17:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T17:23:04+00:00","articleBody":"     Sur BFM-TV, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT a appel\u00e9 les salari\u00e9s en gr\u00e8ve \u00e0 continuer leur mouvement, et ceux qui ne le sont pas \u00e0 s\u2019y mettre. Il s\u2019est \u00e9galement r\u00e9joui que d\u2019autres professions, \u00e0 l\u2019instar des salari\u00e9s charg\u00e9s de la maintenance dans les centrales nucl\u00e9aires, participent au mouvement, dont il souhaite l\u2019amplification.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut que le mouvement s\u2019amplifie dans l\u2019ensemble des professions\u00a0\u00bb, estime Philippe Martinez (C...","dateModified":"2022-10-12T17:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T17:11:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je tiens \u00e0 l\u2019exercice du droit de gr\u00e8ve, donc les r\u00e9quisitions ne sont \u00e9videmment pas une solution\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT), Laurent Berger.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, je ne suis pas responsable de l\u2019approvisionnement des Fran\u00e7ais en carburant, donc ma position est un peu plus facile que d\u2019autres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant que le mouvement social chez ExxonMobil et TotalEnergies est \u00ab\u00a0tr\u00e8s handicapant pour nombre de citoyens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u00e0, il y a une crispation, je ne souhaite pas l\u2019escalade (\u2026). J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il va y avoir ouverture de n\u00e9gociations, comme on le demande depuis la semaine derni\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9.          Ce week-end, M.\u00a0Berger s\u2019\u00e9tait attir\u00e9 les foudres de syndicalistes en critiquant une gr\u00e8ve \u00ab\u00a0pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb chez TotalEnergies. \u00ab\u00a0On pense qu\u2019il aurait fallu d\u00e8s le d\u00e9part privil\u00e9gier le dialogue social et on continue de penser \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il dit mercredi \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Laurent Berger (CFDT), les r\u00e9quisitions ne sont \u00ab\u00a0pas une solution\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T17:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T16:31:46+00:00","articleBody":"     Quatre salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand de carburants de Port-J\u00e9r\u00f4me (Notre-Dame-de-Gravenchon), deux pour mercredi et deux pour jeudi matin, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0L\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9fet de la r\u00e9gion Normandie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0envoy\u00e9 au directeur du site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me qui les a notifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019annonce faite la veille par la premi\u00e8re ministre.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la CGT avait menac\u00e9, via son antenne d\u00e9partementale de Martigues, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, d\u2019appeler \u00e0 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale (\u2026) d\u00e8s qu\u2019une r\u00e9quisition sera mise en \u0153uvre dans le pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre premiers salari\u00e9s du d\u00e9p\u00f4t d\u2019ExxonMobil \u00e0 Gravenchon r\u00e9quisitionn\u00e9s pour mercredi et jeudi","dateModified":"2022-10-12T16:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:57:03+00:00","articleBody":"     Ampleur des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement, revendications des gr\u00e9vistes dans les raffineries... Retrouvez la synth\u00e8se des D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   Pourquoi y a-t-il une p\u00e9nurie de carburant\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout comprendre \u00e0 la p\u00e9nurie de carburant","dateModified":"2022-10-12T16:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:51:10+00:00","articleBody":"    combien couterait \u00e0 Total une augmentation de 10% des salaires (\u00e0 comparer avec leurs b\u00e9n\u00e9fices)    Partageur         Bonjour Partageur,          Dans des propos rapport\u00e9s par Les Echos, le coordinateur CGT chez TotalEnergies, Eric Sellini, a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 1,5\u00a0milliard d\u2019euros la masse salariale du \u00ab\u00a0p\u00e9rim\u00e8tre p\u00e9trole\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0A 10\u00a0%, ce serait un effort d\u2019\u00e0 peine 150\u00a0millions d\u2019euros pour la direction, \u00e0 comparer aux plus de 18\u00a0milliards de profits au premier semestre\u00a0\u00bb, a calcul\u00e9 le syndicaliste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T15:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:37:53+00:00","articleBody":"    Bonjour l'Etat est-il toujours actionnaire de Total?    soyons\u00e9rieux         Bonjour Soyons\u00e9rieux,          Non, l\u2019Etat fran\u00e7ais n\u2019est plus actionnaire de TotalEnergies. En revanche, il conserve des participations dans d\u2019autres entreprises du secteur de l\u2019\u00e9nergie, dont EDF, Areva, Engie ou Orano.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T15:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:34:55+00:00","articleBody":"     Interpell\u00e9e mercredi lors du conseil de Paris sur la p\u00e9nurie de carburant et les mobilisations sur plusieurs raffineries et d\u00e9p\u00f4ts, Anne Hidalgo a fermement invit\u00e9 TotalEnergies \u00e0 la table des discussions. \u00ab\u00a0Je crois que l\u00e0, maintenant, en effet, \u00e7a suffit et [il faut] que Total n\u00e9gocie avec ses syndicats\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 la maire (PS) de la capitale, dans des propos rapport\u00e9s par BFMTV. L\u2019\u00e9lue en a profit\u00e9 pour rappeler ses divergences avec le p\u00e9trolier fran\u00e7ais. En septembre dernier, la Ville a assign\u00e9 TotalEnergies en justice, avec d\u2019autres collectivit\u00e9s et des associations, pour \u00ab\u00a0manquement \u00e0 son devoir de vigilance en mati\u00e8re climatique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo appelle TotalEnergies \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant, \u00e7a suffit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T15:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:24:34+00:00","articleBody":"                     La raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), le 12\u00a0octobre\u00a02022. DAMIEN MEYER\/AFP                 Des salari\u00e9s en gr\u00e8ve devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges, le 12\u00a0octobre\u00a02022. DAMIEN MEYER\/AFP                 Dans une station-service TotalEnergies ferm\u00e9e, au Rove (Bouches-du-Rh\u00f4ne), le 11\u00a0octobre\u00a02022. NICOLAS TUCAT\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/6ca4802_1665587995976-174818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T15:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:12:04+00:00","articleBody":"     La CGT de TotalEnergies est rest\u00e9e inflexible mercredi sur l\u2019ouverture de n\u00e9gociations salariales \u00ab\u00a0sans conditions\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une premi\u00e8re entrevue avec la direction du groupe, d\u00e9sormais ouverte, selon le syndicat, \u00e0 des n\u00e9gociations si les livraisons de carburant reprenaient.          La direction \u00ab\u00a0ne parle plus de lev\u00e9e de la gr\u00e8ve mais simplement d\u2019une reprise des livraisons de produits\u00a0\u00bb et accepte que les raffineries restent \u00e0 l\u2019arr\u00eat pendant d\u2019\u00e9ventuelles n\u00e9gociations salariales, a pr\u00e9cis\u00e9 aux journalistes Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe, au terme d\u2019une rencontre d\u2019une heure avec la direction, au si\u00e8ge social du groupe, dans le quartier d\u2019affaires parisien de La D\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Ce sont les gr\u00e9vistes qui d\u00e9cident, ce n\u2019est pas nous, mais je suis pr\u00eat \u00e0 parier qu\u2019ils ne seront pas d\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il a clarifi\u00e9 l\u2019id\u00e9e selon laquelle la CGT souhaitait l\u2019ouverture de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sans conditions\u00a0\u00bb sur les salaires. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, TotalEnergies avait propos\u00e9 ces n\u00e9gociations en octobre, \u00e0 condition que les blocages soient lev\u00e9s sur ses sites.          Le syndicat a propos\u00e9 aux autres organisations repr\u00e9sentatives re\u00e7ues individuellement mercredi (CFE-CGC, CFDT et CAT, la conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail) de se retrouver en intersyndicale apr\u00e8s 18\u00a0heures pour essayer de trouver une position commune, afin de forcer la direction \u00e0 ouvrir des n\u00e9gociations sur les salaires \u00ab\u00a0d\u00e8s ce soir si possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Defresne.          \u00ab\u00a0La direction a qualifi\u00e9 notre revendication de 10\u00a0% [d\u2019augmentation de salaires] trop \u00e9lev\u00e9e, ce qui nous inqui\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Defresne \u00e0 la presse, en d\u00e9plorant que le groupe ait \u00ab\u00a0mis seize jours pour enfin commencer \u00e0 discuter avec nous\u00a0\u00bb.          La CGT r\u00e9clame pour cette ann\u00e9e 10\u00a0% d\u2019augmentation sur les salaires \u2013 7\u00a0% pour l\u2019inflation, 3\u00a0% pour le partage de la richesse \u2013, le g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie ayant engrang\u00e9 10,6\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fice au premier semestre 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflexible face \u00e0 la direction de Total, la CGT propose une r\u00e9union intersyndicale ce mercredi soir","dateModified":"2022-10-12T15:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:10:19+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPeut-on avoir une id\u00e9e de la proportion d'actions d\u00e9tenues par les salari\u00e9s ?     X54         Bonjour X54,          Au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021, 6,8\u00a0% des actions TotalEnergies \u00e9taient d\u00e9tenues par des salari\u00e9s de l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T15:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:04:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst-ce que les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts ne fonctionnent plus \u00e0 cause d'un nombre de gr\u00e9vistes trop important ou \u00e0 cause d'un blocage des gr\u00e9vistes qui emp\u00eachent les non gr\u00e9vistes de p\u00e9n\u00e9trer sur les sites ?    Pr\u00e9cision         Bonjour Pr\u00e9cision,          Le mouvement social qui, depuis plusieurs semaines, affecte des raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants est constitu\u00e9 de \u00ab\u00a0gr\u00e8ves\u00a0\u00bb, non de \u00ab\u00a0blocages\u00a0\u00bb.          Petit rappel de notre journaliste Aline Leclerc, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e\u00a0:           Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse.Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve.           Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u201cblocage\u201d par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T15:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:55:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nTotal \"communiquant\" les salaires des gr\u00e9vistes, pourrait-on aussi conna\u00eetre les r\u00e9mun\u00e9rations et augmentations des dirigeants ?    Curieux         Bonjour Curieux,          Le rapport annuel publi\u00e9 en mars dernier par TotalEnergies mentionnait une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de plus de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son PDG, Patrick Pouyann\u00e9, au titre de l\u2019exercice 2021 \u2013 r\u00e9mun\u00e9ration en hausse de 51,7\u00a0% en un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T15:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:53:55+00:00","articleBody":"     C\u2019est \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb station-service du boulevard Voltaire. Il est 16\u00a0heures et comme l\u2019indiquent les affichettes sur les deux pompes \u2013 sans-plomb et diesel \u2013, elles sont vides. Dans cette station ind\u00e9pendante, Karim, qui tient la caisse, fait les comptes. La station a ouvert \u00e0 7\u00a0heures et \u00e0 14\u00a0heures, il ne restait plus rien, malgr\u00e9 les 2\u00a0500 litres d\u2019essence et 1\u00a0000 litres de diesel.          \u00ab\u00a0Les gens \u00e9taient fous\u00a0\u00bb, rigole Karim. Et malgr\u00e9 les affichettes signalant qu\u2019il n\u2019y a plus une goutte, des scooters et des ambulances s\u2019arr\u00eatent. Un habitu\u00e9 descend de son scooter et insiste\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si, il doit bien rester un litre ou deux, montre-moi, je mets les pompes en route.\u00a0\u00bb                       Karim lui montre l\u2019interrupteur, le pilote du scooter prend le pistolet et commence \u00e0 se servir. Il reste une minute et extrait p\u00e9niblement\u2026 1,19 litre, pour lequel il laisse 4\u00a0euros, au lieu des 3,20 que lui demande le compteur.          Avant de repartir, il demande \u00e0 Karim s\u2019il peut lui payer vingt litres d\u2019avance, pour demain. \u00ab\u00a0Non, demain c\u2019est une autre caisse. Il faut venir \u00e0 7\u00a0heures.\u00a0\u00bb Le scooter est aussit\u00f4t remplac\u00e9 par un ambulancier qui demande \u00e0 quelle heure il faudra venir demain. \u00ab\u00a0Vers 8\u00a0heures, avant midi.\u00a0\u00bb Entre-temps, les scooters continuent \u00e0 d\u00e9filer et \u00e0 demander s\u2019il reste une goutte d\u2019essence. Rendez-vous demain.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/7bb9be4_1665586339302-voltaire2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boulevard Voltaire, \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si, il doit bien rester un litre ou deux, montre-moi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T15:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:45:08+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/e6307a7_1665577629535-carte-raffineries.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des raffineries en gr\u00e8ve","dateModified":"2022-10-12T14:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:42:33+00:00","articleBody":"     Il est 15\u00a0heures. Le site\u00a0prix-carburants.gouv.fr\u00a0n\u2019est plus vraiment \u00e0 jour. Il annonce que la station Esso de la rue Louis-Blanc est ouverte. Des c\u00f4nes de signalisation en bloquent l\u2019acc\u00e8s, le panneau des prix est \u00e0 z\u00e9ro.          Les voitures se ruent \u00e0 la station TotalEnergie du boulevard de la Villette, dans le 19e arrondissement. Les scooters partent bredouilles. A 15\u00a0h\u00a025, la station ferme. La responsable de la station fait partir les derniers clients, et certains\u00a0n\u2019ont pas\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 faire le plein.\u00a0Deux voitures de\u00a0l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Sentinelle\u00a0\u00bb, arriv\u00e9es parmi les derniers v\u00e9hicules, y sont parvenues, ainsi qu\u2019un automobiliste qui roule au GPL.                A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.                  A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.                  A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/f90e955_1665581788795-essoter.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place du Colonel-Fabien, faux espoir pour les Parisiens en manque de carburant","dateModified":"2022-10-12T14:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:37:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nParlant de super profits, peut-on savoir quels dividendes ont pu toucher les actionnaires de Total pour 100\u20ac d'actions... Et si possible l'volution de ce dividande lors des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n    FL-34         Bonjour FL-34,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer finement et clairement, en quelques mots, l\u2019\u00e9volution des dividendes pour 100\u00a0euros d\u2019actions.          Le plus simple est d\u2019analyser l\u2019\u00e9volution des dividendes vers\u00e9s par action, dont la valeur unitaire est en ce moment de 49,47\u00a0euros. Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, les dividendes pour l\u2019ann\u00e9e 2022, par action, devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 3,76\u00a0euros. Pour rep\u00e8res, ils \u00e9taient de 2,64\u00a0euros en\u00a02021\u00a0; 2,28\u00a0euros en\u00a02010\u00a0; 0,83\u00a0euro en\u00a02000.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T14:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:23:56+00:00","articleBody":"     Les salari\u00e9s CGT en gr\u00e8ve de la raffinerie TotalEnergies de Feyzin (Rh\u00f4ne) ont accueilli favorablement, mercredi, la d\u00e9cision de la direction de recevoir l\u2019organisation syndicale lors d\u2019une r\u00e9union qu\u2019elle avait initialement subordonn\u00e9e \u00e0 la reprise du travail par les gr\u00e9vistes. Cette r\u00e9union n\u2019a cependant pas concaincu la CGT de mettre fin \u00e0 son mouvement.          \u00ab\u00a0On va voir ce que la direction met sur la table, mais c\u2019est un premier pas\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Antoine Lopez, 50\u00a0ans, op\u00e9rateur et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT lors d\u2019un \u00ab\u00a0barbecue solidaire\u00a0\u00bb organis\u00e9 par son syndicat \u00e0 l\u2019une des entr\u00e9es de cette raffinerie qui emploie six cents salari\u00e9s. \u00ab\u00a0Mais je ne comprends pas qu\u2019elle re\u00e7oive les syndicats individuellement. Collectivement, on peut mieux n\u00e9gocier, se mettre d\u2019accord\u00a0\u00bb, regrette ce militant.          Dans les fum\u00e9es des merguez, quelque quatre-vingts personnes \u2013\u00a0y compris des militants CGT d\u2019autres entreprises\u00a0\u2013 se sont rassembl\u00e9es en fin de matin\u00e9e, \u00e0 la sortie du rond-point des exp\u00e9ditions, d\u2019o\u00f9 les camions repartent \u00e0 vide.          Herv\u00e9 Brocard, 47\u00a0ans, op\u00e9rateur aux exp\u00e9ditions, d\u00e9ment vivement les chiffres diffus\u00e9s par la direction dimanche sur le salaire moyen d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie, qui serait de 5\u00a0000\u00a0euros mensuels, int\u00e9ressement et participation compris.          \u00ab\u00a0A ce salaire-l\u00e0, j\u2019arr\u00eate la gr\u00e8ve et je charge les camions avec des seaux\u00a0!\u00a0\u00bb, ironise-t-il. L\u2019\u00e9chelle des salaires \u00ab\u00a0va de 2\u00a0000 pour un d\u00e9butant \u00e0 3\u00a0500 en fin de carri\u00e8re, pour un op\u00e9rateur en trois-huit\u00a0\u00bb, affirme le syndicaliste. \u00ab\u00a0On travaille en d\u00e9cal\u00e9, un week-end sur deux, en contact avec des produits canc\u00e9rog\u00e8nes\u00a0\u00bb, rappellent les salari\u00e9s.          Ils insistent aussi sur les n\u00e9cessaires investissements pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, quand on prend son quart, on esp\u00e8re rentrer entier \u00e0 la maison\u2026 On demande du mat\u00e9riel, il faut un accident pour faire bouger les choses. Ce n\u2019est pas digne d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui fait des milliards de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0!\u00a0\u00bb, peste M.\u00a0Brocard. Il y a eu \u00ab\u00a0treize incidents en un an\u00a0\u00bb \u00e0 Feyzin, assure M.\u00a0Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la raffinerie de Feyzin, les gr\u00e9vistes CGT prudents face au dialogue avec TotalEnergies","dateModified":"2022-10-12T14:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:23:45+00:00","articleBody":"                     Les travailleurs votent en faveur de la reconduction de la gr\u00e8ve \u00e0 la raffinerie d\u2019Esso-ExxonMobil, \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), le 12\u00a0octobre 2022. LOU BENOIST\/AFP                 Des syndicalistes et des salari\u00e9s en gr\u00e8ve se rassemblent devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), le 12 octobre 2022. DAMIEN MEYER\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/52c2901_1665584399620-175137.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T14:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:10:52+00:00","articleBody":"     La CGT n\u2019appelle pas \u00e0 lever la gr\u00e8ve chez TotalEnergies, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Thierry Defresne, repr\u00e9sentant de la conf\u00e9d\u00e9ration syndicale, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre avec la direction du groupe, selon l\u2019agence Reuters.          Il a ajout\u00e9 que la direction de TotalEnergies ne semblait pas encline \u00e0 faire des propositions de nature \u00e0 entra\u00eener la lev\u00e9e du mouvement mais souhaitait que les gr\u00e9vistes permettent la reprise des livraisons \u00e0 partir des stocks se trouvant dans les d\u00e9p\u00f4ts de carburant \u00e0 l\u2019arr\u00eat, sans exiger la reprise de l\u2019activit\u00e9 des raffineries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT n\u2019appelle pas \u00e0 la lev\u00e9e de la gr\u00e8ve chez TotalEnergies","dateModified":"2022-10-12T14:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:04:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, la raffinerie de Grandpuits en Ile-de-France est-elle \u00e9galement bloqu\u00e9e ? Si ce n'est pas le cas, pourquoi le mouvement n'a-t-il pas atteint ce site ?    Elie         Bonjour Elie,          Le d\u00e9p\u00f4t de carburants de Grandpuits, en Seine-et-Marne, compte bien parmi les sites en gr\u00e8ve. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi, Force ouvri\u00e8re (FO) l\u2019inclut d\u2019ailleurs parmi les lieux o\u00f9 le syndicat\u00a0\u00ab\u00a0rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb\u00a0et initi\u00e9e par la CGT chez TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T14:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:56:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi la possibilit\u00e9 de r\u00e9quisition par le Pr\u00e9fet est -elle une disposition du code des collectivit\u00e9s territoriales? Que viennent faire les collectivit\u00e9s dans cette histoire?    Lallement et le CGCT         Bonjour,          Le r\u00e9gime des r\u00e9quisitions utilis\u00e9 par le gouvernement se trouve dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un chapitre sur les \u00ab\u00a0pouvoirs du repr\u00e9sentant de l\u2019Etat dans le d\u00e9partement\u00a0\u00bb, car c\u2019est le pr\u00e9fet qui, par arr\u00eat\u00e9, d\u00e9cide de la r\u00e9quisition et en pr\u00e9cise les raisons, le lieu et les modalit\u00e9s d\u2019ex\u00e9cution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T14:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:50:27+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que le salaire moyen dans les raffineries de Total est autour de 5000 euros nets par mois? Auquel cas serait-il possible que ce niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration ne soit pas li\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 du m\u00e9tier mais au pouvoir de nuisance sur le reste de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise en cas de blocage? Merci.    Libert\u00e9 ET responsabilit\u00e9          Plusieurs d\u2019entre vous nous interrogent sur la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s en gr\u00e8ve. Dans un communiqu\u00e9 du 10\u00a0octobre, TotalEnergies affirme en effet que \u00ab\u00a0la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle moyenne d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie de TotalEnergies en France en\u00a02022 est de 5\u00a0000\u00a0\u20ac par mois, int\u00e9ressement et participation compris (4\u00a0300\u00a0\u20ac par mois hors int\u00e9ressement)\u00a0\u00bb. Des chiffres battus en br\u00e8che par plusieurs responsables syndicaux.          Selon l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies et mobilit\u00e9s (UfipEM), le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Les 5\u00a0000\u00a0euros mensuels avanc\u00e9s par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 que de celui d\u2019un salari\u00e9 moyen.          D\u00e9cryptage plus d\u00e9taill\u00e9 par nos amis des D\u00e9codeurs dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T14:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:23:23+00:00","articleBody":"           La station Esso de la place du Colonel-Fabien, \u00e0 Paris, est ferm\u00e9e. Photo Pierre Bouvier        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/b587360_1665580917496-esso.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T13:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:20:42+00:00","articleBody":"    Ces r\u00e9quisitions sont-elles l\u00e9gales du point de vue du droit du travail et n\u2019est-ce pas une atteinte au droit de gr\u00e8ve qui est un droit fondamental, soit supranational ? L\u2019Etat peut-il r\u00e9quisitionner des travailleurs du secteur priv\u00e9 ?     Louise         Bonjour Louise,          L\u2019article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales donne pouvoir aux pr\u00e9fets, par arr\u00eat\u00e9, de \u00ab\u00a0requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb lorsque \u00ab\u00a0l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb.          Ces arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux constituent-ils, comme le d\u00e9noncent certains syndicats, une entrave au droit de gr\u00e8ve, consacr\u00e9 par le pr\u00e9ambule de la Constitution\u00a0? Non, mais sous certaines conditions. Le pr\u00e9fet doit notamment justifier d\u2019une atteinte \u00e0 l\u2019ordre public exigeant la r\u00e9quisition, laquelle doit se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb au maintien ou r\u00e9tablissement de l\u2019ordre public. Pas question donc, par exemple, de r\u00e9quisitionner l\u2019ensemble des salari\u00e9s d\u2019une entreprise ou de viser, par arr\u00eat\u00e9, \u00e0 r\u00e9tablir une \u00ab\u00a0activit\u00e9 normale\u00a0\u00bb.          Plus de pr\u00e9cisions encore dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T14:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:19:45+00:00","articleBody":"     Le syndicat Force ouvri\u00e8re (FO) a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il rejoignait le mouvement de gr\u00e8ve pour les salaires lanc\u00e9 par la CGT chez TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Les syndicats FO de Donges (Loire-Atlantique), Feyzin (Rh\u00f4ne), Normandie (Seine-Maritime), la M\u00e8de (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Grandpuits\/Gargenville (Seine-et-Marne), Flandres (Nord) ont tous rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb, explique FO dans un communiqu\u00e9.          L\u2019organisation syndicale, non repr\u00e9sentative au niveau du groupe mais quatri\u00e8me force dans la branche raffinage-p\u00e9trochimie, d\u00e9plore notamment la d\u00e9cision du gouvernement de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9quisitions de gr\u00e9vistes au cas o\u00f9 le mouvement se poursuivrait, et la communication du groupe qui \u00ab\u00a0l\u00e2che ses salari\u00e9s \u00e0 la vindicte populaire en les faisant passer pour des nantis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: FO rejoint la CGT dans la gr\u00e8ve","dateModified":"2022-10-12T13:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:12:55+00:00","articleBody":"    Combien Total a-t-il vers\u00e9 de dividendes \u00e0 ses actionnaires cet ann\u00e9e ?    DenisS         Bonjour DenisS,          TotalEnergies a annonc\u00e9, le 28\u00a0septembre, le versement en d\u00e9cembre \u00e0 ses actionnaires d\u2019un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0; soit un bonus de 1\u00a0euro par action. Il viendra compl\u00e9ter les dividendes ordinaires vers\u00e9s au titre de l\u2019exercice\u00a02022 (pr\u00e8s de 2,76\u00a0euros par action). Les dividendes vers\u00e9s pour cette ann\u00e9e devraient donc atteindre un total de 9,85\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T13:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:10:45+00:00","articleBody":"     Une majorit\u00e9 du personnel de l\u2019apr\u00e8s-midi de la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique) a vot\u00e9, mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, la poursuite de la gr\u00e8ve, a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Consult\u00e9s vers 13\u00a0heures, les salari\u00e9s pr\u00e9sents (une cinquantaine) se sont prononc\u00e9s \u00e0 75\u00a0% pour poursuivre le mouvement de gr\u00e8ve, commenc\u00e9 mercredi \u00e0 5\u00a0heures.          Les annonces du gouvernement sur les r\u00e9quisitions ont provoqu\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9lectrochoc\u00a0\u00bb parmi les gr\u00e9vistes, selon David Arnould, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes choqu\u00e9s que le gouvernement choisisse de r\u00e9quisitionner les gr\u00e9vistes plut\u00f4t que les profits de Total.\u00a0\u00bb                Devant la raffinerie TotalEnergies de Donges, en Loire-Atlantique, le 12\u00a0septembre\u00a02022. DAMIEN MEYER \/ AFP           Selon le syndicaliste, le mouvement porte notamment sur \u00ab\u00a0le rattrapage des salaires\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019inflation, l\u2019embauche des travailleurs pr\u00e9caires, qui repr\u00e9sentent 10\u00a0% des salari\u00e9s du site, selon la CGT, et des investissements pour la transition \u00e9cologique.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons pas les propos de notre direction sur le montant de nos r\u00e9mun\u00e9rations\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Arnould, qui pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Les salaires moyens tournent autour de 2\u00a0300\u00a0euros et nous recevons des primes li\u00e9es \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, au travail de nuit et le week-end.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des enfants g\u00e2t\u00e9s, comme on voudrait le faire croire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Marin Guillotin, responsable de la section Force ouvri\u00e8re de la plate-forme. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9change social et la consid\u00e9ration, qui \u00e9taient des valeurs fortes de la compagnie, se sont effrit\u00e9s. On est oblig\u00e9s de tout r\u00e9soudre par le conflit\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Les salari\u00e9s seront de nouveau consult\u00e9s sur la poursuite du mouvement \u00e0 21\u00a0heures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/3b28131_5437588-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gr\u00e9vistes de Donges\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des enfants g\u00e2t\u00e9s, comme on voudrait le faire croire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T13:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:49:40+00:00","articleBody":"    Comment total n'a t il pas fait l'objet d'une r\u00e9quisition alors que'exxon l'a \u00e9t\u00e9...    Grobaloo          Bonjour Grobaloo,          La diff\u00e9rence de traitement entre TotalEnergies et Esso-ExxonMobil tient \u00e0 la situation de chaque entreprise en mati\u00e8re de n\u00e9gociations entre direction et syndicats.          Chez Esso-ExxonMobil, un accord salarial a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du groupe mais pas dans ses raffineries\u00a0; la CGT, \u00e0 l\u2019origine de la gr\u00e8ve, n\u2019a pas sign\u00e9 cet accord. Cette situation a \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9e par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, pour justifier les r\u00e9quisitions chez Esso-ExxonMobil\u00a0: \u00ab\u00a0Le dialogue social c\u2019est avancer, d\u00e8s lors qu\u2019une majorit\u00e9 s\u2019est d\u00e9gag\u00e9e. Ce ne sont pas des accords a minima. Les annonces de la direction sont significatives. D\u00e8s lors, j\u2019ai demand\u00e9 aux pr\u00e9fets d\u2019engager, comme le permet la loi, la proc\u00e9dure de r\u00e9quisition des personnels indispensables au fonctionnement des d\u00e9p\u00f4ts de cette entreprise.\u00a0\u00bb          Chez TotalEnergies, les n\u00e9gociations sont plus lentes. La direction du groupe fran\u00e7ais a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019elle recevrait tour \u00e0 tour les syndicats repr\u00e9sentatifs, y compris la CGT. Mme\u00a0Borne a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que, si les syndicats ne saisissaient pas \u00ab\u00a0la main tendue\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le gouvernement agira[it], l\u00e0 encore, pour d\u00e9bloquer la situation\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T12:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:26:52+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, des responsables de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) ont annonc\u00e9 que le mouvement de gr\u00e8ve en cours \u00e0 la raffinerie Exxon-Mobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime) avait \u00e9t\u00e9 reconduit mercredi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gr\u00e9vistes de la raffinerie de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon votent la reconduction du mouvement","dateModified":"2022-10-12T12:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:20:00+00:00","articleBody":"     A la station Total de la porte de Bagnolet, \u00ab\u00a0on travaille\u00a0\u00bb, dit le caissier.\u00a0Les pompes ne servent que du diesel. Quelques scooters passent et repartent aussi vite\u00a0: plus de sans-plomb 95 ni 98, mais il se murmure qu\u2019il y en a \u00e0 la station du boulevard Mortier.          \u00ab\u00a0On ne sait pas quand on est livr\u00e9s, ils livrent au pif\u00a0\u00bb, explique un employ\u00e9 \u00e0 un pilote de scooter, jerrican en main, qui ergote et croit qu\u2019il reste un peu d\u2019essence dans les cuves.          Samuel, \u00e0 bord de son Jumpy, arrive enfin \u00e0 une pompe. Il montre sa jauge. Elle est basse, tr\u00e8s basse. \u00ab\u00a0Ce qui est catastrophique dans la situation, c\u2019est l\u2019incivilit\u00e9 des gens, le fait qu\u2019ils doublent pour quelques litres\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019il fait le plein depuis le d\u00e9but de la crise. Surprise\u00a0: les automates ne fonctionnent pas, il faut payer \u00e0 la caisse avant de pouvoir se servir. Samuel a mis 70\u00a0litres.          Un taxi arrive. Il file vers la caisse et avoue qu\u2019il lui reste un quart de r\u00e9servoir. Mais s\u2019il ne roule pas, il n\u2019est pas pay\u00e9. A peine le taxi parti, Julien (pr\u00e9nom d\u2019emprunt) prend la pompe. Lui aussi a essay\u00e9 de passer par les automates, pour aller plus vite\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai cherch\u00e9 sur Internet, sur les applis comme Waze.\u00a0\u00bb Il est m\u00e9decin\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je trouve une pompe, je compl\u00e8te, sinon je ne vais pas voir mes patients.\u00a0\u00bb                Julien (pr\u00e9nom d\u2019emprunt), \u00e0 la station-service de la porte de Bagnolet, \u00e0 Paris.                                                                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/dcb4e8d_1665576460258-bagnolet2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Porte de Bagnolet, \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je trouve une pompe, je compl\u00e8te, sinon je ne vais pas voir m...","dateModified":"2022-10-12T12:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:17:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous reprenez beaucoup le terme de \"blocage\", s'agit-il simplement d'arr\u00eats de travail par des salari\u00e9s qui exercent leur droit de gr\u00e8ve, ou bien de r\u00e9els \"blocages\" qui emp\u00eacheraient des non gr\u00e9vistes de faire fonctionner les raffineries ? Merci    JC         Bonjour JC,          Nous republions l\u2019explication de notre journaliste Aline Leclerc sur l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb au sujet de cette mobilisation sociale.           Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse.Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela sont en gr\u00e8ve. Les modalit\u00e9s pr\u00e9cises de la gr\u00e8ve sont d\u2019ailleurs n\u00e9goci\u00e9es en interne afin que toutes les installations restent en s\u00e9curit\u00e9, certains gr\u00e9vistes peuvent \u00eatre \u00ab\u00a0requis\u00a0\u00bb sur place pour permettre cela \u2013\u00a0attention, cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9quisitions lanc\u00e9es par le gouvernement, ce sont les modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve dans ces installations sensibles.Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d, qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T12:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:09:13+00:00","articleBody":"                               Un drapeau de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) flotte sur le site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine,  le 12\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Germinal Lancelin, secr\u00e9taire syndical CGT d\u2019ExxonMobil, prend la parole alors que des employ\u00e9s se rassemblent devant le site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, pr\u00e8s du Havre, t\u00f4t le 12\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Des employ\u00e9s votent la reconduction de la gr\u00e8ve, \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, t\u00f4t le 12 octobre 2022. LOU BENOIST\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/d9beb83_1665576338922-174168.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T12:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:04:23+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a promis une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible dans les prochains jours\u00a0\u00bb des r\u00e9serves de carburants dans les stations-service. \u00ab\u00a0Ensuite, pour qu\u2019un retour \u00e0 la normale puisse arriver, \u00e7a va prendre plusieurs jours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ancien ministre de la sant\u00e9.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 vous d\u00e9bloquez, vous refaites tourner les centres de d\u00e9p\u00f4t, \u00e7a va avoir plusieurs cons\u00e9quences\u00a0: d\u2019abord, des camions vont pouvoir \u00e0 nouveau sortir des centres de d\u00e9p\u00f4t et reprendre leurs tourn\u00e9es normales pour alimenter les stations-service, donc l\u00e0 vous avez un effet visible qui est rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 M. V\u00e9ran. Dans un deuxi\u00e8me temps, \u00ab\u00a0comme vous allez pouvoir vider un peu du stock dans les centres de d\u00e9p\u00f4t, vous allez pouvoir permettre aux raffineries de recommencer \u00e0 fonctionner normalement, puisqu\u2019elles pourront \u00e0 nouveau stocker leur carburant dans les centres de d\u00e9p\u00f4t.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran promet une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T12:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:58:23+00:00","articleBody":"    En cas de r\u00e9quisition, le salari\u00e9 est il pay\u00e9 par l'\u00e9tat (qui l'oblige \u00e0 travailler) ou par le salari\u00e9 ? \r\nB\u00e9n\u00e9ficie t-il d'indemnit\u00e9s pour ne pas pouvoir exerc\u00e9 son droit de gr\u00e8ve?     MadMax         L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une \u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant \u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains [frais] r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au Monde Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. .Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T12:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:50:29+00:00","articleBody":"     Pour Richard, chauffeur de VTC, qui habite Villeneuve-Saint-Georges (Val-de-Marne), c\u2019est presque la d\u00e9livrance. Apr\u00e8s une heure d\u2019attente \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9, il gare sa Mercedes du bon c\u00f4t\u00e9\u00a0: bouchon de r\u00e9servoir vers la pompe.          Il affirme avoir d\u00fb arr\u00eater de travailler pour trouver du carburant\u00a0: \u00ab\u00a0L\u00e0, je perds deux heures de boulot, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 80\u00a0euros. \u00c7a devient insupportable, il faut que le gouvernement fasse quelque chose.\u00a0\u00bb Il s\u2019estime heureux d\u2019avoir trouv\u00e9 cette station\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens ne la connaissent pas trop.\u00a0\u00bb Pour faire le plein, il explique\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je vois une queue, je rentre dedans.\u00a0\u00bb                Richard, chauffeur de VTC, \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9 (Val-de-Marne).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/d8a2149_1665570505055-richard.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la file d\u2019attente d\u2019AVIA, \u00e0 Saint-Mand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je perds deux heures de boulot, \u00e7a devient insu...","dateModified":"2022-10-12T12:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#687084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:47:51+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s France Bleu et Ouest-France, la CGT table sur 80\u00a0% de gr\u00e9vistes \u00e0 la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique). \u00ab\u00a0Je travaille \u00e0 l\u2019unit\u00e9 qui g\u00e8re les flux, je peux assurer qu\u2019aucune goutte de produit ne sort\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Jeremy Pavy, \u00e9lu CGT, \u00e0 nos confr\u00e8res du quotidien Ouest-France.\u00a0L\u2019entr\u00e9e de ce site dans le mouvement de gr\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT annonce 80\u00a0% de gr\u00e9vistes \u00e0 la raffinerie de Donges","dateModified":"2022-10-12T12:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:30:32+00:00","articleBody":"      Six des sept raffineries de France sont en gr\u00e8ve, mercredi\u00a0: les quatre de TotalEnergies et les deux d\u2019Esso-ExxonMobil\u00a0; seule celle de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas bloqu\u00e9e.          Les salari\u00e9s mobilis\u00e9s exigent des revalorisations salariales. Chez TotalEnergies, la CGT r\u00e9clame 10\u00a0% d\u2019augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5\u00a0% obtenus en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e.          La direction du groupe a invit\u00e9 les syndicats repr\u00e9sentatifs \u00e0 une r\u00e9union de \u00ab\u00a0concertations et d\u2019\u00e9changes\u00a0\u00bb, mercredi apr\u00e8s-midi. La CGT est finalement convi\u00e9e, alors que la direction avait dit, hier, vouloir limiter les discussions aux syndicats non impliqu\u00e9s dans les gr\u00e8ves.          A Esso-ExxonMobil, un accord salarial a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du groupe, mais pas par la CGT, \u00e0 l\u2019origine de la gr\u00e8ve.          Le gouvernement a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution\u00a0: une premi\u00e8re r\u00e9quisition \u2013 qui vise le d\u00e9blocage du d\u00e9p\u00f4t de carburant de la raffinerie normande d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, mercredi.          Une cellule interminist\u00e9rielle de crise devait se r\u00e9unir au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, avec des membres de tous les cabinets et administrations concern\u00e9s, \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a015.          Faute d\u2019approvisionnement, pr\u00e8s de 30\u00a0% des stations-service \u00e9taient \u00e0 sec en France, mardi soir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la crise des carburants \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-12T12:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:10:02+00:00","articleBody":"     Notre journaliste sur le terrain en r\u00e9gion parisienne a film\u00e9 la file d\u2019attente \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9, dans le Val-de-Marne. Voitures et deux-roues patientent sagement. Il faut environ une heure pour parvenir \u00e0 d\u00e9crocher un pistolet \u00e0 la pompe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Mand\u00e9, longue file d\u2019attente \u00e0 la station AVIA","dateModified":"2022-10-12T12:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:05:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, mercredi, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, est revenu sur le mouvement social dans les raffineries et la p\u00e9nurie de carburant. \u00ab\u00a0L\u2019impact de ce conflit social est devenu insupportable pour de trop nombreux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran. L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 a confirm\u00e9 que des r\u00e9quisitions de salari\u00e9s \u00e9taient \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb sur le site ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), et qu\u2019elles seraient \u00ab\u00a0effectives \u00e0 compter de ce jour\u00a0\u00bb\u00a0:           Si la situation venait \u00e0 se r\u00e9gler d\u2019elle-m\u00eame, nous en serions satisfaits. Mais si d\u2019aventure, les blocages devaient persister, nous n\u2019excluons pas de recourir dans les m\u00eames conditions que Port-J\u00e9r\u00f4me, \u00e0 des r\u00e9quisitions, et donc \u00e0 un d\u00e9blocage rapide, de mani\u00e8re \u00e0 obtenir un retour \u00e0 la normale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement pr\u00eat \u00e0 d\u2019autres r\u00e9quisitions, \u00ab\u00a0si les blocages devaient persister\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T11:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:55:08+00:00","articleBody":"     Le service de livraison de colis aux particuliers de La Poste, Colissimo, a averti sa client\u00e8le de difficult\u00e9s de livraison, mercredi.          \u00ab\u00a0Les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant sur tout le territoire national engendrent localement des difficult\u00e9s op\u00e9rationnelles dans certains de nos sites de distribution, et peuvent nous amener \u00e0 adapter la r\u00e9alisation de nos activit\u00e9s\u00a0\u00bb, selon un message post\u00e9 sur son site. \u00ab\u00a0Ainsi, la distribution de vos courriers et de vos colis est susceptible de s\u2019en trouver perturb\u00e9e et les d\u00e9lais d\u2019acheminement d\u2019\u00eatre rallong\u00e9s\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Colissimo met en garde contre des difficult\u00e9s de livraison","dateModified":"2022-10-12T10:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:53:19+00:00","articleBody":"    Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky         Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous interroger sur les travailleurs emp\u00each\u00e9s de travailler par d\u00e9faut de carburant.          \u00ab\u00a0Le code du travail ne pr\u00e9voit pas grand-chose de sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb sur cette question, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Diane Reboursier, avocate en droit social pour le cabinet August Debouzy. La question, dit-elle, est de savoir si l\u2019absence du salari\u00e9 est \u00ab\u00a0autoris\u00e9e\u00a0\u00bb et si elle est \u00ab\u00a0r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u00e8s lors que vous avez une vraie impossibilit\u00e9 de faire le plein de carburant, vous envoyez un e-mail \u00e0 votre employeur, vous mettez une photo,\u00a0etc. Dans la plupart des cas, ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme une absence autoris\u00e9e d\u00e8s lors que vous avez pr\u00e9venu qu\u2019il y avait une difficult\u00e9\u00a0\u00bb, affirme l\u2019avocate.          Elle pr\u00e9cise n\u00e9anmoins qu\u2019\u00ab\u00a0il faut envoyer des \u00e9l\u00e9ments, pr\u00e9venir son employeur et essayer d\u2019abord de trouver une solution alternative\u00a0\u00bb\u00a0: transports en commun, covoiturage, marche \u00e0 pied, v\u00e9lo\u2026 En revanche, cette absence \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, parce que le seul cas, ce serait de la force majeure\u00a0\u00bb, qui doit \u00eatre \u00ab\u00a0ext\u00e9rieure, insurmontable et impr\u00e9visible\u00a0\u00bb. Or sur ce dernier crit\u00e8re, \u00ab\u00a0cela fait quand m\u00eame des semaines qu\u2019on en parle\u00a0\u00bb.          Elle observe que dans la plupart des cas la situation peut se r\u00e9gler \u00ab\u00a0en bonne intelligence\u00a0\u00bb avec l\u2019employeur, par le recours au t\u00e9l\u00e9travail dans certains cas, des possibilit\u00e9s de rattrapage des heures \u00e0 un autre moment ou la prise de RTT pour \u00eatre \u00ab\u00a0au moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ces journ\u00e9es-l\u00e0\u00a0\u00bb. L\u2019employeur ne peut imposer de prendre un jour de cong\u00e9, mais peut le proposer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T11:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:50:14+00:00","articleBody":"     A la station Avia de Saint-Mand\u00e9 (Val-de-Marne), \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paris, Medhi, le g\u00e9rant, et Elyes surveillent la file de voitures qui s\u2019\u00e9tend sur quelques dizaines de m\u00e8tres. \u00ab\u00a0\u00c7a va mieux qu\u2019hier\u00a0\u00bb, confie le patron. \u00ab\u00a0La situation \u00e9tait plus compliqu\u00e9e, la queue s\u2019\u00e9tendait jusqu\u2019\u00e0 la station Esso de Vincennes\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Medhi s\u2019occupe de trois stations\u00a0: celle de Saint-Mand\u00e9, une autre \u00e0 Maisons-Alfort et une troisi\u00e8me \u00e0 Charenton. Celle de Maisons-Alfort vient de fermer. Normalement, celle de Saint-Mand\u00e9 est livr\u00e9e tous les jours\u00a0: il est approvisionn\u00e9 par Total et Esso, et continue \u00e0 \u00eatre livr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On re\u00e7oit beaucoup moins, mais, pour le moment, on supporte.\u00a0\u00bb                llyes (\u00e0 gauche), le g\u00e9rant de la station Avia de Saint-Mand\u00e9, et Mehdi (\u00e0 droite).            Il n\u2019y a pas vraiment de tensions dans la file\u00a0: les gens sont plus nerveux en fin de journ\u00e9e, quand les cuves sont vides. \u00ab\u00a0On appelle la police pour l\u2019ouverture et la fermeture, \u00e7a calme les esprits\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mehdi.          En moyenne, les clients attendent une heure, mais certains sont servis en priorit\u00e9\u00a0: la police, les m\u00e9decins, les personnes en situation de handicap. Hier, la station a limit\u00e9 les pleins \u00e0 50\u00a0euros, mais aujourd\u2019hui, comme il y a du stock, il n\u2019y a pas de limite. Le seul \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb a lieu lorsqu\u2019une automobiliste klaxonne une voiture qui lui passe sous le nez. Elle a la priorit\u00e9, elle transporte une personne handicap\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/236d47a_1665569166760-ilyesmehdi.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la station Avia de Saint-Mand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On appelle la police pour l\u2019ouverture et la fermeture, \u00e7a calm...","dateModified":"2022-10-12T11:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:47:42+00:00","articleBody":"     Merci pour vos questions. Nous continuerons \u00e0 vous r\u00e9pondre au fil de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec nos journalistes est maintenant termin\u00e9 ","dateModified":"2022-10-12T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:46:18+00:00","articleBody":"    Sur quel support peut-on trouver des informations fiables, \u00e0 jour sur la disponibilit\u00e9 des carburants en station-service ? Cela devient impossible de s'approvisionner et je dois aller chercher mon fils au TGV dans Paris ce WE. Dans le pore des cas, nous prendrons les transports mais avec le retour du Covid, je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00e9viter...    C\u00e9line A.         Bonjour C\u00e9line A,          La situation \u00e9volue diff\u00e9remment selon les r\u00e9gions. Le gouvernement, par le biais d\u2019Olivier V\u00e9ran, son porte-parole, vient de confirmer que des r\u00e9quisitions auraient lieu d\u00e8s aujourd\u2019hui au d\u00e9p\u00f4t ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), un site essentiel \u00e0 l\u2019approvisionnement des stations-service en Ile-de-France. Le gouvernement n\u2019exclut pas non plus d\u2019\u00e9tendre cette mesure \u00e0 d\u2019autres sites, notamment celui du d\u00e9p\u00f4t des Flandres (TotalEnergies), \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Dunkerque, qui alimente les Hauts-de-France.          Chez TotalEnergies, la direction a pour sa part annonc\u00e9 qu\u2019elle comptait recevoir individuellement chaque organisation syndicale dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Elle affirme \u00e9galement qu\u2019\u00ab\u00a0elle recevra la CGT pour \u00e9changer sur la situation du raffinage en France et la lev\u00e9e des blocages\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T11:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:45:39+00:00","articleBody":"    Pour r\u00e9pondre \u00e0 la question pos\u00e9e par l'un des lecteurs :\r\n- Le salari\u00e9 qui d\u00e9montre \u00eatre dans l'incapacit\u00e9 de se rendre au travail par des moyens alternatifs (transports en commun ou modalit\u00e9s douces) ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 \u00e0 raison de son absence (donc pas de licenciement, ni d'avertissement, ni de mise \u00e0 pied).\r\n- En revanche, sauf convention collective contraire, l'absence du salari\u00e9 dispense l'employeur de lui verser son salaire pour le jour consid\u00e9r\u00e9 (Soc. 10 juin 2008, n\u00b0 06-46.000 ; Soc. 18 novembre 2003, n\u00b0 01-44.280)    Me GUISO         Et voil\u00e0 une autre r\u00e9ponse, propos\u00e9e par un lecteur de ce tchat, \u00e0 vos nombreuses questions sur les sanctions possibles. Nous sommes en train de chercher les r\u00e9ponses de notre c\u00f4t\u00e9. Mais, en attendant, peut-\u00eatre peut-on d\u2019abord vous conseiller d\u2019en discuter dans votre entreprise avec le relais des repr\u00e9sentants du personnel (s\u2019il y en a).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:43:23+00:00","articleBody":"    Dans notre soci\u00e9t\u00e9, si tu n\u2019as plus d\u2019essence, alors tu poses un cong\u00e9 ou journ\u00e9e non travaill\u00e9. Le salari\u00e9 doit trouver une solution.    Dubdub         Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0!          Si vous voulez lire les t\u00e9moignages d\u2019autres personnes confront\u00e9es aux difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant, c\u2019est ici\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie d\u2019essence\u00a0: \u00ab\u00a0Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu pour abandon de poste\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:42:25+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a annonc\u00e9 mercredi que sa direction recevrait mercredi apr\u00e8s-midi une d\u00e9l\u00e9gation de la CGT, pour \u00e9changer sur la situation du raffinage en France et la lev\u00e9e des gr\u00e8ves qui emp\u00eachent le fonctionnement de certaines raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburant, selon l\u2019agence Reuters.          Le groupe fran\u00e7ais, qui a convi\u00e9 les repr\u00e9sentants des syndicats \u00e0 des discussions \u00e0 son si\u00e8ge pr\u00e8s de Paris, demandait auparavant \u00ab\u00a0la lev\u00e9e des blocages\u00a0\u00bb pour discuter avec la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Total annonce accepter de discuter avec la CGT malgr\u00e9 le maintien des gr\u00e8ves dans les raffineries","dateModified":"2022-10-12T10:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:41:53+00:00","articleBody":"              Savez-vous combien de personnes au total font la gr\u00e8ve ?    Pourmoiavant         Bonjour Pourmoiavant,          C\u2019est difficile \u00e0 savoir, car la gr\u00e8ve doit \u00eatre reconduite par un vote des salari\u00e9s \u00e0 chaque d\u00e9but de quart. Les salari\u00e9s des raffineries et des d\u00e9p\u00f4ts font en effet les trois-huit (6\u00a0heures-14\u00a0heures\/14\u00a0heures-22\u00a0heures\/22\u00a0heures-6\u00a0heures), chaque fois pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un vote\u00a0; un autre \u00e9tant organis\u00e9 le midi, en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Par ailleurs, la gr\u00e8ve est organis\u00e9e pour que seul un petit nombre de travailleurs aient \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve tout en maintenant le blocage (rappelons que la gr\u00e8ve co\u00fbte des journ\u00e9es de salaires aux gr\u00e9vistes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:37:50+00:00","articleBody":"    Tchat bonjour dans les r\u00e9mun\u00e9rations vous avez oubli\u00e9 d\u2019indiquer la participation, cette ann\u00e9e suivant le communiqu\u00e9 de Total entre 7000 et 9000 euros ce qui n\u2019est pas n\u00e9gligeable     Perplexe          Bonjour Perplexe,          Il y a une diff\u00e9rence entre salaires et r\u00e9mun\u00e9rations. Dans toutes les mobilisations de cette ann\u00e9e, les salari\u00e9s demandent des augmentations de salaire, plus que des primes quelles qu\u2019elles soient. Parce que le salaire, c\u2019est de la cotisation sociale\u00a0: vous cotisez pour la retraite, la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l\u2019assurance ch\u00f4mage. Le salaire est de plus durable, acquis dans le temps\u00a0: vous n\u2019avez pas \u00e0 vous mobiliser chaque ann\u00e9e pour l\u2019obtenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:34:09+00:00","articleBody":"              Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky        Bonjour \u00e0 tous et merci pour ces \u00e9changes.  Certaines professions ( m\u00e9dicales,  artisanales,transports en commun, taxis,  livreurs, services d'urgence...)sont totalement d\u00e9pendantes de l'utilisation de leur v\u00e9hicule. Comment peut on leur garantir l'approvisionnement  en carburant?    Veronique          Bonjour V\u00e9ronique et Friky,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser ces questions. Des pr\u00e9fets ont pris des arr\u00eat\u00e9s pour cr\u00e9er des files prioritaires pour certaines professions, il vous faut consulter l\u2019arr\u00eat\u00e9 pour savoir lesquelles.Pour les autres salari\u00e9s \u00ab\u00a0emp\u00each\u00e9s\u00a0\u00bb d\u2019aller travailler, je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse, nous allons nous renseigner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:28:57+00:00","articleBody":"    Tchat : 2 questions , la premi\u00e8re \"pourquoi dans le m\u00eame temps, le prix a augment\u00e9 pour la totalit\u00e9 des carburant\" et la deuxi\u00e8me \" les entreprises peuvent-elles utiliser et remplir des jerricanes pour leur mat\u00e9riel de chantier\"    B\u00e9rang\u00e8re         Bonjour B\u00e9rang\u00e8re,          Concernant l\u2019augmentation des prix \u00e0 la pompe, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 avoir saisi la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGGCRF) pour v\u00e9rifier l\u2019absence d\u2019abus. Des contr\u00f4les ont normalement d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans les Hauts-de-France.          S\u2019agissant des jerricanes, leur interdiction ou non d\u00e9pend des arr\u00eat\u00e9s pris par le pr\u00e9fet du d\u00e9partement concern\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:25:51+00:00","articleBody":"     Vos questions sont tr\u00e8s nombreuses et je vous en remercie. Sur les revendications, le terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb, les salaires des raffineurs, les r\u00e9quisitions, je vous renvoie \u00e0 nos r\u00e9ponses plus haut. Vous trouverez aussi beaucoup de r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   Quelle est l\u2019ampleur des p\u00e9nuries de carburant\u00a0? Quelles sont les revendications des gr\u00e9vistes\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:23:31+00:00","articleBody":"    Que pense le RN de la situation et des r\u00e9quisitions ?    Damien          Bonjour Damien,          Le pr\u00e9sident du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a relev\u00e9 sur France 2 \u00ab\u00a0un d\u00e9faut d\u2019anticipation\u00a0\u00bb du gouvernement qui refusait il y a quelques jours encore de parler \u00ab\u00a0de p\u00e9nurie\u00a0\u00bb.          Tout en jugeant \u00ab\u00a0pas ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb les demandes d\u2019augmentation de salaires \u00ab\u00a0au regard du contexte de superprofits de l\u2019entreprise et du salaire du patron de Total\u00a0\u00bb, M.\u00a0Bardella a estim\u00e9 qu\u2019on \u00ab\u00a0ne peut pas paralyser le pays\u00a0\u00bb, appelant au besoin \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:21:48+00:00","articleBody":"    Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky         Bonjour Friky,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question, et, malheureusement, je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse. Nous nous renseignons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:18:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous dire si les raffineries sont bloqu\u00e9es ou arr\u00eat\u00e9es par manque de personnel du \u00e0 la gr\u00e8ve ?    pr\u00e9cision         Bonjour,          Nous avons r\u00e9pondu un peu plus haut. Non, pas de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb, mais des salari\u00e9s en gr\u00e8ve, ce qui compromet donc le fonctionnement habituel. Pas de barricades, pas de non-gr\u00e9vistes \u00ab\u00a0bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour aller travailler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:16:56+00:00","articleBody":"    Les livraisons de k\u00e9ros\u00e8ne pour le transport a\u00e9rien sont-elles toujours assur\u00e9es ?    Vinny         Bonjour Vinny,          Pour l\u2019heure, la compagnie Air France explique ne pas avoir vu d\u2019impact sur son activit\u00e9 en lien avec la gr\u00e8ve. De son c\u00f4t\u00e9, A\u00e9roports de Paris (ADP) d\u00e9clare que l\u2019entreprise \u2013 jusqu\u2019\u00e0 hier du moins \u2013 n\u2019avait, elle non plus, pas enregistr\u00e9 de r\u00e9percussions. Cette derni\u00e8re nous a cependant signal\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait en train de se renseigner sur ses futures livraisons en k\u00e9ros\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:15:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne sais pas combien gagnent les personnes en gr\u00e8ve mais certainement plus qu'une infirmi\u00e8re ou une enseignante, comment alors justifier qu'ils veulent encore un part de ce gros g\u00e2teau ? A quand un partage des richesses ??    MC         Bonjour MC,          Vous \u00eates beaucoup \u00e0 nous poser cette question sur les salaires. C\u2019est, en effet, la strat\u00e9gie de communication choisie par TotalEnergies d\u00e8s ce week-end\u00a0: lancer que ces raffineurs gagnent \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb. De nombreux journalistes, dont notre \u00e9quipe des D\u00e9codeurs, ont travaill\u00e9 sur le sujet pour essayer de r\u00e9pondre \u00e0 vos interrogations. Leur papier sera publi\u00e9 dans quelques minutes.          C\u2019est une question compliqu\u00e9e. D\u2019abord parce qu\u2019on ne sait pas trop ce que comprennent ces 5\u00a0000\u00a0euros\u00a0: on m\u00e9lange du salaire, de l\u2019int\u00e9ressement, des primes\u00a0? Voil\u00e0 les donn\u00e9es qu\u2019a pu nous donner l\u2019Ufipem, l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies, mobilit\u00e9s, qui repr\u00e9sente donc la branche professionnelle du p\u00e9trole\u00a0: le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Pour un salari\u00e9 ayant pr\u00e8s de vingt\u00a0ans d\u2019anciennet\u00e9, le salaire de base se situe \u00e0 environ 3\u00a0600\u00a0euros brut, auxquels il faut ajouter pr\u00e8s de 1\u00a0200\u00a0euros de primes (dont la prime de quart et d\u2019anciennet\u00e9, \u00e0 1\u00a0% par ann\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9). Soit un salaire brut mensuel de 4\u00a0800\u00a0euros apr\u00e8s vingt\u00a0ans de carri\u00e8re. Les 5\u00a0000\u00a0euros mensuels avanc\u00e9s par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 que de celui d\u2019un salari\u00e9 moyen.Mais, au-del\u00e0 des chiffres, ce \u00ab\u00a0d\u00e9bat\u00a0\u00bb sur les salaires pose des questions politiques et m\u00eame morales\u00a0: on parle de salari\u00e9s qui travaillent en \u00e9quipe, donc tournent aux 3\u00a0\u00d7\u00a08, travaillent de nuit, le week-end, dans des conditions dangereuses, et \u00e0 qui on demande technicit\u00e9 et expertise, le tout dans un groupe qui fait des b\u00e9n\u00e9fices astronomiques. Y a-t-il dans ce cas un niveau juste de salaires\u00a0? Et au-del\u00e0\u00a0: y a-t-il un niveau de salaire au-del\u00e0 duquel on estime qu\u2019un salari\u00e9 n\u2019est pas fond\u00e9 \u00e0 lutter pour son pouvoir d\u2019achat\u00a0? \u00ab\u00a0A ce jour, notre force de travail en\u00a02022 est moins pay\u00e9e qu\u2019en\u00a02021, et on devrait accepter cela\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge un salari\u00e9.          Je laisse chacun trouver la r\u00e9ponse qu\u2019il estime juste \u00e0 cette question.\u00a0;-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:07:49+00:00","articleBody":"    Comment se passe la r\u00e9quisition ? Comment sont payes les travailleurs qui le sont ?    Totaux         Bonjour Totaux,          C\u2019est \u00e0 la direction de l\u2019entreprise, en l\u2019occurrence Esso-ExxonMobil,\u00a0qu\u2019il revient de pr\u00e9cisr \u00e0 la pr\u00e9fecture de quelle personne elle a besoin pour effectuer les t\u00e2ches qui ne le sont plus. La pr\u00e9fecture dresse une liste. Les gendarmes ou policiers notifient ensuite les personnes requises en se rendant \u00e0 leur domicile. Celles-ci doivent \u00eatre \u00e0 leur poste d\u00e8s le lendemain au risque, sinon, de s\u2019exposer \u00e0 des poursuites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:07:22+00:00","articleBody":"     L\u2019usine Total de La\u00a0M\u00e8de \u00e0 l\u2019arr\u00eat, \u00e0 la suite du mouvement de contestation lanc\u00e9 par la CGT sur les salaires et l\u2019inflation.                lExt\u00e9rieur de l\u2019usine Total de la M\u00e8de,  le 10 ocotobre 2022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Fabien Cros, \u00e9lu CGT la M\u00e8de et secr\u00e9taire du comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE), \u00e0 la\u00a0M\u00e8de, le 10\u00a0octobre\u00a02022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Albert Chicha, d\u00e9l\u00e9gue syndical Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l\u2019encadrement - Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des cadres (CFE-CGC), \u00e0\u00a0la\u00a0M\u00e8de, le 10\u00a0octobre\u00a02022. PATRICK GERGHOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/748db29_1665568751020-g1030698.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La M\u00e8de","dateModified":"2022-10-12T10:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:02:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, je me demande ou en sont les n\u00e9gociations. A ce sujet j'ai lu qu'il y a eu des accords trouv\u00e9s mais vu que le mouvement continue, c'est que tout le monde n'est pas content. Donc, au del\u00e0 des coups bas et des accusations, quel est le statut et quels sont les points de friction ?    Le randonneur         Bonjour Le Randonneur,          En fait il y a deux situations diff\u00e9rentes\u00a0: ExxonMobil-Esso d\u2019un c\u00f4t\u00e9, TotalEnergies de l\u2019autre.          Chez ExxonMobil, la gr\u00e8ve a commenc\u00e9 le 21\u00a0septembre, au lendemain de l\u2019ouverture des n\u00e9gociations annuelles sur les salaires, avanc\u00e9es de d\u00e9cembre au 20\u00a0septembre. La direction a propos\u00e9 une enveloppe globale de 6,5\u00a0% dont 5,5\u00a0% d\u2019augementation g\u00e9n\u00e9rale des salaires, une prime de partage de la valeur (d\u00e9fiscalis\u00e9e, d\u00e9socialis\u00e9e, autoris\u00e9e par la loi sur le pouvoir d\u2019achat du mois d\u2019ao\u00fbt) de 3\u00a0000\u00a0euros.          Insatisfaite, la CGT a alors appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve. Mais lundi, deux syndicats, majoritaires \u00e0 eux deux, la CFDT et la CFE-CGC, ont finalement accept\u00e9 de signer l\u2019accord pr\u00e9vu, auquel la direction a ajout\u00e9 une prime transport exceptionnelle de 750\u00a0euros brut. Pas assez pour la CGT, qui a d\u00e9cid\u00e9 de continuer le mouvement.          Chez TotalEnergies, il n\u2019y a aucune n\u00e9gociation en cours. Mais depuis le printemps, les syndicats (toute \u00e9tiquette confondue) interpellent la direction sur les pertes de pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s en raison de l\u2019inflation. La derni\u00e8re augmentation g\u00e9n\u00e9rale remonte \u00e0 la n\u00e9gociation de f\u00e9vrier\u00a0: tous les syndicats ont sign\u00e9 l\u2019accord actant une hausse de 2,35\u00a0% de tous les salaires, l\u2019enveloppe s\u2019\u00e9levant \u00e0 3,5\u00a0% en tout, avec l\u2019anciennet\u00e9 et les augmentations individuelles.          Mais l\u2019inflation a atteint 5,8\u00a0% en juin, 6,1\u00a0% en juillet. Les syndicats ont interpell\u00e9 la direction en juin lors d\u2019un comit\u00e9 europ\u00e9en du groupe. Ils ont obtenu en r\u00e9ponse une prime de 200\u00a0euros pour tous les salari\u00e9s du groupe dans le monde. Il y a eu ensuite une journ\u00e9e de gr\u00e8ve le 24\u00a0juin, une autre \u00e0 la fin de\u00a0juillet. Un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour les salari\u00e9s de la filiale Argedis,  qui travaillent dans les stations d\u2019autoroute et qui ont des salaires tr\u00e8s bas, \u00e9ligibles \u00e0 la prime d\u2019activit\u00e9          Et pour la rentr\u00e9e, la direction de TotalEnergies a propos\u00e9 d\u2019anticiper les n\u00e9gociations annuelles obligatoires pour 2023, en les avan\u00e7ant \u00e0 novembre plut\u00f4t que janvier.          Mais la CGT, comme la CFDT sur ce point, veut aussi obtenir un rattrapage de l\u2019inflation pour l\u2019ann\u00e9e 2022. Ils r\u00e9clament deux enveloppes, une pour 2022 et une pour 2023. C\u2019est leur d\u00e9saccord avec la direction.          En r\u00e9ponse \u00e0 une demande de la CFDT, Total a propos\u00e9 d\u2019ouvrir les n\u00e9gociations d\u00e8s aujourd\u2019hui, mais a pos\u00e9 pour pr\u00e9alable la lev\u00e9e de la gr\u00e8ve. Ce que refuse de faire la CGT, qui veut que les discussions s\u2019ouvrent, mais refuse de suspendre le mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:57:14+00:00","articleBody":"    Est ce que l'arm\u00e9e \u00e0 le droit de r\u00e9quisitionner les raffineries? \r\n(par l'interm\u00e9diaire des pr\u00e9fets) la question est mal pos\u00e9e...Comment s'exerce le pouvoir des pr\u00e9fets, cela me parait plus clair!    jc         Bonjour jc,          Sur le plan du droit administratif, notamment en vertu de\u00a0l\u2019article L.2215-1 4\u00b0 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, le pr\u00e9fet peut, par un arr\u00eat\u00e9 motiv\u00e9, \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner tout bien ou service, requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire au fonctionnement de ce service ou \u00e0 l\u2019usage de ce bien\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0prescrire toute mesure utile, jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public [prenne] fin\u00a0\u00bb.          Cependant, comme le pr\u00e9cise l\u2019avocat Adrien Fourmon (Jeantet), l\u2019administration ne peut prendre que les mesures strictement proportionn\u00e9es, impos\u00e9es par l\u2019urgence et proportionn\u00e9es aux n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019ordre public.          Dans une ordonnance du 22\u00a0octobre\u00a02010, le juge du r\u00e9f\u00e9r\u00e9 libert\u00e9 du tribunal administratif de Melun, lors du blocage de raffineries, li\u00e9es aux gr\u00e8ves dans le cadre de la r\u00e9forme des retraites, avait pr\u00e9cis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0en r\u00e9quisitionnant la quasi-totalit\u00e9 du personnel de la raffinerie Total de Grandpuits en vue, non seulement d\u2019alimenter en carburants les v\u00e9hicules prioritaires, mais \u00e9galement de fournir en produits p\u00e9troliers de toute nature l\u2019ensemble des clients de la raffinerie, dans le but de permettre aux entreprises du d\u00e9partement de poursuivre leurs activit\u00e9s, et alors, au surplus, que le repr\u00e9sentant du pr\u00e9fet a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019audience que des stations-service du d\u00e9partement \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9es au profit des v\u00e9hicules d\u2019urgence et de secours, l\u2019arr\u00eat\u00e9 a eu pour effet d\u2019instaurer un service normal au sein de l\u2019\u00e9tablissement et non le service minimum que requi\u00e8rent les seules n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019ordre et de la s\u00e9curit\u00e9 publics.\u00a0\u00bb (Trib. adm. Melun, ord. 22 oct. 2010, Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail \u2013 Conf\u00e9d\u00e9ration de syndicats et autres, no\u00a01007329\/6.).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:41:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi omet-on de dire que bloquer des sites est ill\u00e9gal ? C'est une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de travail. L\u00e9galement, le gr\u00e9viste doit quitter le lieu de travail et peut se trouver ensuite devant l'entreprise, mais pas devant les acc\u00e8s pour la bloquer.     Juriste social          Bonjour,          Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve. Les modalit\u00e9s pr\u00e9cises de la gr\u00e8ve sont d\u2019ailleurs n\u00e9goci\u00e9es en interne afin que toutes les installations restent en s\u00e9curit\u00e9, certains gr\u00e9vistes peuvent \u00eatre \u00ab\u00a0requis\u00a0\u00bb sur place pour permettre cela (attention cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9quistions lanc\u00e9es par le gouvernement, ce sont les modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve dans ces installations sensibles).Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:36:27+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour ! Combien de temps pour un retour \u00e0 la normale si les d\u00e9p\u00f4ts sont d\u00e9bloqu\u00e9s ? J'ai un salon samedi et je ne sais pas comment faire car je suis tributaire de ma camionnette pour v\u00e9hiculer mon stand. Merci de votre r\u00e9ponse !    Fant\u00f4mas                   Bonjour Fant\u00f4mas,          Selon le gouvernement, une reprise du travail dans les d\u00e9p\u00f4ts pourrait entra\u00eener une am\u00e9lioration assez rapide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9p\u00f4ts sont pleins, l\u2019enjeu est juste de les d\u00e9bloquer\u00a0\u00bb, explique-t-on au minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, pr\u00e9cisant que le sujet est celui de \u00ab\u00a0l\u2019acheminement\u00a0\u00bb.  Certains syndicalistes \u00e9voquent cependant le fait qu\u2019il n\u2019est pas possible de faire le plein des camions-citernes le soir ou la nuit.  La remise en route des raffineries devrait, en revanche, prendre au moins deux \u00e0 trois semaines avant que celles-ni ne retrouvent une activit\u00e9 normale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T10:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:32:59+00:00","articleBody":"     Marjorie Cessac et Aline Leclerc, sp\u00e9cialistes des \u00e9nergies et des conflits sociaux, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 participer\u00a0! Merci de mentionner \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message, nous retrouverons vos contributions plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du tchat avec nos journalistes ","dateModified":"2022-10-12T09:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:22:40+00:00","articleBody":"    Quelles sont les sanctions p\u00e9nales auxquelles s\u2019exposent les gr\u00e9vistes si ils refusent la r\u00e9quisition?    Nathan         Bonjour Nathan,          Les salari\u00e9s qui refuseraient d\u2019ex\u00e9cuter l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition encourent jusqu\u2019\u00e0 six mois d\u2019emprisonnement et 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T09:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:14:36+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sandrine Rousseau a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, esp\u00e9rant que la mobilisation dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants chez TotalEnergies et ExxonMobil provoque une \u00ab\u00a0\u00e9tincelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ce sera l\u2019\u00e9tincelle qui d\u00e9clenchera un mouvement de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, parce que la col\u00e8re dans le pays est telle que je pense qu\u2019il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 bloquer et \u00e0 changer les politiques lib\u00e9rales qui sont mises en place par le gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de Paris \u00e0 FranceInfo.          Toujours \u00e0 la Nupes, le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise (LFI) Alexis Corbi\u00e8re a, lui, estim\u00e9 sur RTL qu\u2019une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb des gr\u00e9vistes dans les raffineries \u00ab\u00a0ouvrirait la porte \u00e0 tous ceux (\u2026) qui n\u2019ont pas le m\u00eame rapport de force\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu de Seine-Saint-Denis a battu le rappel de la \u00ab\u00a0marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb, organis\u00e9e dimanche par les partis de gauche. Rassemblement auquel la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), principal syndicat \u00e0 l\u2019initiative de la mobilisation dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts, a refus\u00e9 de s\u2019associer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandrine Rousseau (EELV) appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T09:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:05:06+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui justifie que l'\u00c9tat puisse r\u00e9quisitionner ainsi des travailleurs ? Existe-t-il un texte de loi qui legitime cette pratique ?     Lazare         Bonjour Lazare,          Dans le droit fran\u00e7ais, deux textes permettent th\u00e9oriquement la r\u00e9quisition de salari\u00e9s. En s\u2019appuyant sur l\u2019article L.1111-2 du code de la d\u00e9fense, l\u2019ex\u00e9cutif peut, par d\u00e9cret pris en conseil des ministres, mobiliser des personnes et des biens \u00ab\u00a0en cas de menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population\u00a0\u00bb.          Mais, pr\u00e9cisant mardi avoir \u00ab\u00a0demand\u00e9 aux pr\u00e9fets d\u2019engager la proc\u00e9dure de r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb, Elisabeth Borne renvoie plut\u00f4t vers l\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales. Ce dernier donne pouvoir aux pr\u00e9fets, par arr\u00eat\u00e9, de \u00ab\u00a0requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb quand \u00ab\u00a0l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb.          Pour une explication plus d\u00e9taill\u00e9e\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T09:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:03:34+00:00","articleBody":"    O\u00f9 trouver de l'essence autour de Rouen ?    Katy         Bonjour Katy,          Nos D\u00e9codeurs ont r\u00e9alis\u00e9 une carte des approvisionnements en carburant des stations-service de France m\u00e9tropolitaine. Elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes.             Lire aussi :   La carte des prix des carburants et des p\u00e9nuries en temps r\u00e9el dans toutes les stations-service de France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:59:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks strat\u00e9giques ont ils \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution ?    Laurent B         Bonjour Laurent,          La d\u00e9gradation de la situation la semaine derni\u00e8re a pouss\u00e9 le gouvernement \u00e0 mobiliser une partie des stocks strat\u00e9giques, ainsi qu\u2019\u00e0 autoriser la circulation des camions-citernes dimanche. Elisabeth Borne s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e dimanche d\u2019avoir pu ainsi augmenter les livraisons dans stations de 20\u00a0%. Aucune pr\u00e9cision n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e sur la quantit\u00e9 de stocks lib\u00e9r\u00e9s.          En octobre, le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique assurait que la France disposait de \u00ab\u00a090\u00a0jours de consommation en stock strat\u00e9giques sur tout son territoire\u00a0\u00bb. Ces stocks sont r\u00e9partis sur 89\u00a0sites (80\u00a0d\u00e9p\u00f4ts commerciaux, huit raffineries et un site de cavit\u00e9s salines souterraines), selon la Soci\u00e9t\u00e9 anonyme de gestion de stocks de s\u00e9curit\u00e9 (Sagess).          Le code de l\u2019\u00e9nergie impose \u00e0 chaque op\u00e9rateur de constituer un stock strat\u00e9gique \u00e9quivalant \u00e0 29,5\u00a0% de la consommation de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Seul l\u2019Etat peut d\u00e9cider de puiser dans ces r\u00e9serves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T09:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:45:51+00:00","articleBody":"     Nos journalistes Marjorie Cessac, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, et Aline Leclerc, pour les conflits sociaux, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions dans un tchat ici m\u00eame \u00e0 partir de 11 h 30. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 leur poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution. Si vous y ajoutez la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but, nous les retrouverons plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 nos journalistes","dateModified":"2022-10-12T08:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:37:13+00:00","articleBody":"     Devant l\u2019enlisement du conflit social sur plusieurs sites TotalEnergies et Esso-ExxonMobile, le gouvernement a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. Une premi\u00e8re r\u00e9quisition de salari\u00e9s gr\u00e9vistes a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mercredi pour d\u00e9bloquer le d\u00e9p\u00f4t de carburant Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime). Les travailleurs indispensables \u00e0 la lib\u00e9ration des cuves seront contraints par un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de reprendre leur activit\u00e9, sous peine de sanction p\u00e9nale.          Sous quelles conditions l\u2019Etat-il peut-il r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s d\u2019une entreprise priv\u00e9e\u00a0? Que risquent les travailleurs r\u00e9fractaires\u00a0? Le Monde fait le point.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement r\u00e9quisitionne des gr\u00e9vistes en Normandie","dateModified":"2022-10-12T08:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:12:17+00:00","articleBody":"     Retrouvez les derni\u00e8res informations dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   Carburants\u00a0: les gr\u00e8ves reconduites, le gouvernement lance la r\u00e9quisition des personnels au d\u00e9p\u00f4t ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: plus de 30\u00a0% des stations-service toujours en difficult\u00e9 en France, six des sep...","dateModified":"2022-10-12T08:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html#686137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-berger-cfdt-denonce-les-requisitions-martinez-cgt-veut-que-le-mouvement-s-amplifie_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:11:27+00:00","articleBody":"     Nous allons suivre toute la journ\u00e9e l\u2019\u00e9volution de la situation dans les raffineries en gr\u00e8ve, alors que le gouvernement a lanc\u00e9 la r\u00e9quisition de salari\u00e9s pour approvisionner les Fran\u00e7ais en essence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la crise des carburants","dateModified":"2022-10-12T08:11:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/7864/5200/1342/887/3/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/13/19-18">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Dans une tribune au « Monde », l’ingénieur Pierre Calame invite à sortir de l’aveuglement de nos politiques énergétiques et à oser parler de rationnement.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Planète         Energie fossile : « La fin de l’abondance, d’accord, mais pour tout le monde »   Tribune        Pierre Calame  Ingénieur et essayiste        Dans une tribune au « Monde », l’ingénieur Pierre Calame invite à sortir de l’aveuglement de nos politiques énergétiques et à oser parler de rationnement.   Publié hier à 19h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Fin de l’abondance ? Il n’y a jamais eu que l’illusion de l’abondance, en puisant dans les stocks d’énergie fossile accumulés sur des millions d’années et en compromettant l’avenir de nos petits-enfants. Dès 1973, l’économiste américain Kenneth Boulding (1910-1993) le disait : « Pour croire que l’on peut avoir une croissance infinie dans un système fini, il faut être fou ou économiste. »          Depuis la naissance du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), en 1988, les avertissements tombent avec la régularité d’un métronome, sans effet notable. Et les fous, convaincus que nous n’avons pas d’impact sur le climat ou que les progrès techniques remédieront à tout, ont continué à tenir le haut du pavé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energies et matières premières : « Il est capital de distinguer les consommations essentielles et les autres »                 C’est seulement sous l’effet de chocs externes – les deux crises pétrolières de 1973 et de 1978, la crise financière de 2008, et celle liée au Covid-19 – que la croissance mondiale des émissions de gaz à effet de serre s’est provisoirement ralentie ou stoppée, sans que l’on accepte de parler de fin de l’abondance.          Pris en tenaille          Il a fallu, en 2022, la concomitance inédite de la guerre en Ukraine, des canicules et de la sécheresse pour que notre président de la République finisse par l’avouer : il n’y a pas, sur une planète de 8 milliards d’habitants, d’abondance d’énergie fossile. Entre la dépendance à l’égard du gaz russe ou du pétrole saoudien et une planète qui risque de devenir invivable en quelques décennies, nous sommes pris en tenaille. Merci à Vladimir Poutine de nous avoir mis au pied du mur ; à condition, toutefois, que, cette crise passée, nous ne revenions pas à nos errements antérieurs.          La fin de l’abondance a un synonyme : le rationnement. Depuis le protocole de Kyoto, il y a vingt-cinq ans, nos engagements internationaux portent sur la réduction des émissions de gaz à effet de serre liés à notre mode de vie. Ce qui, en clair, signifie un rationnement de l’énergie fossile. Mais seule une petite minorité, dont j’étais, osait utiliser le mot parce qu’il faisait peur, disait-on, parce qu’il rappelait le mauvais souvenir de la guerre, parce que l’on n’aime pas les empêcheurs de rêver en rond.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                 Mais, enfin, quand on dit que nos émissions sont plafonnées et que le plafond doit s’abaisser chaque année de 6 % par an pour assumer nos responsabilités vis-à-vis des autres sociétés et des générations futures, de quoi parle-t-on, sinon de rationnement ? Nous n’avons pas voulu l’assumer, car il s’agissait d’un rationnement de la demande, un rationnement de responsabilité. Nous avons préféré l’irresponsabilité à la vérité. La guerre en Ukraine, elle, nous impose le rationnement par l’offre. Profitons-en pour prendre le problème à bras-le-corps.        Il vous reste 47.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/energie-fossile-la-fin-de-l-abondance-d-accord-mais-pour-tout-le-monde_6145542_3232.html"},"headline":"Energie fossile\u00a0: \u00ab\u00a0La fin de l\u2019abondance, d\u2019accord, mais pour tout le monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T19:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-12T19:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ing\u00e9nieur Pierre Calame invite \u00e0 sortir de l\u2019aveuglement de nos politiques \u00e9nerg\u00e9tiques et \u00e0 oser parler de rationnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Calame","description":"Ing\u00e9nieur et essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/853/0/5120/2560/1342/671/60/0/dbb51f8_1665587576635-pns-723086423.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/13/19-19">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Cette décision devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pollutions             La Ville de Paris vote l’extinction de la publicité lumineuse la nuit à partir de décembre      Cette décision devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h32, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Ville de Paris va demander à ses exploitants d’éteindre les publicités lumineuses dans ses rues de 23 h 45 à 6 heures à partir du 1er décembre prochain, a voté le conseil municipal mercredi sur une initiative des élus écologistes.            Cette décision, qui concernera aussi les colonnes Morris, les panneaux des kiosques de presse ou les abris pour voyageurs à partir de 1 heure du matin, devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.            Les panneaux destinés à l’information liée aux services publics, à la sécurité routière et à l’accès aux droits feront exception, précise le texte. Selon l’entourage du premier adjoint, Emmanuel Grégoire, Clear Channel et JCDecaux ont donné leur accord à ce projet.            « Effort collectif »            La mairie demande également aux opérateurs des transports de la région de s’aligner sur l’extinction à 23 h 45 pour les panneaux lumineux des stations de métro, RER, gares et Abri-bus, « selon les horaires de service ».                 Si Ile-de-France Mobilités (IDFM), autorité régulatrice des transports franciliens, ne participe pas à cet « effort collectif », la Ville utilisera « tous les leviers de pénalités, voire la suspension d’une partie de sa contribution à IDFM », affirme le texte amendé par l’exécutif.            Dès le 1er novembre, la Ville veut que tous les acteurs économiques (commerces, bureaux) ou associatifs mettent fin à l’éclairage de leurs enseignes et écrans « dès lors que ces organisations cessent leur activité journalière et que ces locaux ne sont plus occupés », sous peine de verbalisation et de sanctions administratives.                             Lire aussi :  Interdiction des publicités lumineuses entre 1 heure et 6 heures et des portes ouvertes d’un commerce climatisé ou chauffé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/la-ville-de-paris-vote-l-extinction-de-la-publicite-lumineuse-la-nuit-a-partir-de-decembre_6145531_3244.html"},"headline":"La Ville de Paris vote l\u2019extinction de la publicit\u00e9 lumineuse la nuit \u00e0 partir de d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-10-12T18:32:40+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:32:40+02:00","dateModified":"2022-10-13T13:15:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"Cette d\u00e9cision devance un d\u00e9cret gouvernemental publi\u00e9 d\u00e9but octobre qui pr\u00e9voit sur tout le territoire une extinction \u00e0 partir du 1er juin 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/13/84/0/1024/512/1342/671/60/0/53c8e41_65374506-gap.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/13/19-20">
<filnamedate="20221013"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221013"><AAMMJJHH="2022101319">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Ce mouvement survient alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le carburant des revendications n’est plus les retraites comme en 2019, mais l’inflation »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le mécanisme fiscal de taxation-déduction de la pension alimentaire versée par le père révèle une profonde iniquité »   Lise Chatain Professeur à la faculté de droit de Dijon, Université de Bourgogne                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Guerre en Ukraine : l’ONU face à l’impérialisme de Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le problème pour les Etats-Unis maintenant est que l’Arabie saoudite les méprise ouvertement »   Gilles Paris Editorialiste                    Débats  Article réservé à nos abonnés Dans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violences                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Belinda Cannone : « Dès sa naissance, #metoo était potentiellement porteur de dérives »   Belinda Cannone Autrice                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Penser le mal », de Susan Neiman : accepter de vivre dans un monde dangereux                   Culture « Montre jamais ça à personne », saison 2, sur Prime Video : Orelsan de retour face à la caméra de son frère                   Livres  Article réservé à nos abonnés Louise Dupin, #elleaussi                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Alexandre Gauthier : sous les étoiles, un chef artiste                   Le Monde Afrique Bobby Kolade, le créateur ougandais qui transforme les fripes pour les revendre à l’Occident                   Le Goût du Monde Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                   M Campus  Article réservé à nos abonnés « Beaucoup de jeunes sont saisis de tristesse, de colère » : à Toulouse, une grande école lance des ateliers sur l’écoanxiété                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Nucléaire             Le redémarrage de plusieurs centrales nucléaires pourrait être retardé par des mouvements de grève pour les salaires      Ce mouvement survient alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h57, mis à jour hier à 20h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plusieurs centrales nucléaires connaissaient toujours, mercredi 12 octobre, des mouvements de grève pour la revalorisation des salaires susceptibles de causer des retards dans les travaux préalables au redémarrage de certains réacteurs – un mouvement auquel se joindra jeudi la centrale de Gravelines, la plus puissante d’Europe de l’Ouest.            A Gravelines, dans le Nord, les employés, en grève à l’appel de FO et de la CGT pour réclamer une augmentation de 5 % de leur salaire brut, menacent de retarder le raccordement au réseau d’un des six réacteurs de 900 MW, qui sera arrêté ce week-end pour maintenance annuelle et doit être relancé avant la fin de l’année.            Selon le secrétaire FO du comité social et économique, Franck Redondo, un retard dans le raccordement n’aurait pas de conséquences sur les particuliers, mais entraînerait « des coupures » dans les entreprises.                 « Les grèves peuvent avoir un impact sur certains travaux de maintenance », a indiqué EDF, sans être en mesure dans l’immédiat d’évaluer si le calendrier de retour au réseau de ces installations serait affecté par ces mouvements. Le cas échéant, EDF serait tenue de le communiquer.                                          Écouter aussi    Energie : comment la France va-t-elle passer l’hiver ?                    Situation très tendue à l’approche de l’hiver            D’autres centrales connaissent des mouvements de grève depuis plusieurs semaines, à l’appel d’intersyndicales, également pour obtenir des revalorisations de salaires et une prise en compte de l’inflation.            Les centrales de Tricastin (Drôme), Cruas (Ardèche), Bugey (Ain), Cattenom (Moselle) sont notamment touchées par ces grèves qui retardent, pour certaines, les tests préalables à leur remise sur le réseau après des opérations de maintenance prévues ou des travaux afin de résoudre des problèmes de corrosion, alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.                Au niveau de la branche, après des mois de bras de fer, le patronat des industries électriques et gazières et les syndicats sont parvenus le 6 octobre à un accord soumis à signature jusqu’à lundi, qui prévoit notamment une augmentation de 3,6 % du salaire national de base sur 2022 et 2023, dont 2,3 % au titre de 2023.            Des avancées « notables mais loin d’atteindre les revendications », notamment celles de la FNME-CGT, a déclaré son secrétaire fédéral, Fabrice Coudour. « Comme c’est un accord de branche, il y aura des négociations en entreprise derrière », a-t-il ajouté, précisant ainsi l’objet de ces mouvements de grève.            La CGT demandait, en particulier, le rattrapage de l’inflation et a rappelé, par la voix de M. Coudour, qu’il était au mois d’août autour de 6 %. Il n’y a « pas de tendance qui se dégage pour l’instant » de la consultation de la base par les syndicats CGT des industries électriques et gazières, pour savoir si cet accord sera ratifié par le syndicat, a conclu M. Coudour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi visant à accélérer la construction de nouveaux réacteurs nucléaires critiqué par les ONG                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 14 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/plusieurs-centrales-nucleaires-toujours-touchees-par-des-greves-pour-les-salaires_6145523_3244.html"},"headline":"Le red\u00e9marrage de plusieurs centrales nucl\u00e9aires pourrait \u00eatre retard\u00e9 par des mouvements de gr\u00e8ve pour les salaires","dateCreated":"2022-10-12T17:57:54+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:57:54+02:00","dateModified":"2022-10-12T20:32:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Ce mouvement survient alors que la France conna\u00eet une situation tr\u00e8s tendue \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, avec une large part du parc nucl\u00e9aire qui est indisponible.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/11/12/246/0/2048/1018/1342/671/60/0/ill_4522157_d3dd_nuclear_power_plant_cattenom.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  
