<FILE-date="2022/05/07/19">

<article-nb="2022/05/07/19-1">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Cette partie de l’opération humanitaire de Marioupol est terminée », a écrit samedi la vice-première ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Cette précision permettra aux internautes de mieux comprendre pourquoi il y a si peu de sortie de civils, souhait des russes    Rohel ST         Bonjour Rohel ST,          Ces informations sur le régiment Azov, un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, restent des rumeurs et ne peuvent être confirmées. Nous n’avons pas d’informations en ce sens.          Concernant les sorties de civils, les témoignages des réfugiés qui ont évacué Marioupol nous éclairent. On sait ainsi que beaucoup d’Ukrainiens, par peur, préfèrent pour l’instant rester terrés dans les bunkers de l’aciérie Azovstal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                       15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir détruit un nouveau bateau de guerre russe        Kiev a affirmé avoir détruit un navire de débarquement russe près de la petite île aux Serpents, en mer Noire. Un drone de combat Bayraktar TB2, développé en Turquie, « a touché un navire de débarquement [de type] Serna ainsi que deux systèmes de missiles sol-air de type Tor », a déclaré sur Facebook la marine ukrainienne, sans préciser la date de cette attaque. Moscou n’a pas confirmé l’information de son côté.          « Le défilé traditionnel de la flotte russe le 9 mai cette année aura lieu près de l’île aux Serpents, au fond de la mer », a ironisé de son côté le ministère de la défense ukrainien sur Twitter.                    Long de 26 mètres, le Serna appartient à une classe de navires rapides de débarquement russe avec une capacité d’emport de 45 tonnes. Il est armé de mitrailleuses de calibre 7,62 mm et de lance-missiles Igla. Il a été conçu pour le débarquement de véhicules de combat ainsi que d’unités d’assaut.                                        15:03   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quand les européens vont-ils se mettre définitivement d'accord sur l'embargo du pétrole russe ?     .                   Bonjour,          Les Européens tentent de s’accorder ce week-end sur le projet d’embargo européen contre l’or noir russe – la Hongrie s’y est opposée mercredi. « Si aucun accord n’est trouvé ce week-end, je devrais convoquer une réunion extraordinaire des ministres des affaires étrangères de l’UE la semaine prochaine, après la Journée de l’Europe », a averti le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.                                     Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                    Le contexte       Live  animé par Sandra Cazenave et Sandra Favier         Le Conseil de sécurité de l’ONU a apporté à l’unanimité, vendredi, son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique » en Ukraine – une première manifestation d’unité depuis le début de l’invasion de ce pays par la Russie.Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle aide militaire de 150 millions de dollars à l’Ukraine, composée notamment de munitions d’artillerie et de radars, mais ont prévenu que les fonds alloués aux armes pour Kiev étaient désormais « pratiquement épuisés ».Cinquante civils supplémentaires ont pu quitter, grâce à un nouveau convoi humanitaire, l’immense aciérie Azovstal, la dernière poche de résistance des forces ukrainiennes à Marioupol, ont annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, et le ministère de la défense russe.Concernant les sanctions occidentales, la Hongrie persévérait, vendredi, dans son blocage du projet d’embargo européen sur l’importation de pétrole russe et de difficiles négociations étaient en cours entre les vingt-sept Etats membres de l’UE pour trouver un accord ce week-end.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique         Décryptage. La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie         Analyse. L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité         Récit. En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée         Reportage. En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre         Récit. La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas         Editorial. Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-07T16:45:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-08T04:45:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Cazenave et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les enfants, les femmes et les personnes âgées ont tous été évacués de l’aciérie d’Azovstal, selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5183/3456/1342/894/3/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Cazenave et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-05-07T16:45:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-08T04:45:05+00:00"
  Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, met la pression \u00e0 l\u2019UE pour une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. Il \u00e9crit sur Twitter que \u00ab\u00a0le dernier sondage de l\u2019Eurobarom\u00e8tre montre un soutien massif \u00e0 la future adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE (66 %). Les Europ\u00e9ens nous consid\u00e8rent comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne (71 %).\u00a0\u00bb Il invite alors les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 engager \u00ab\u00a0un grand changement\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmytro Kuleba insiste sur l\u2019\u00e9vidence de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-05-07T16:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:37:15+00:00","articleBody":"     La CIA, principale agence de renseignement am\u00e9ricaine, ne per\u00e7oit aucune \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te montrant que la Russie pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement ou m\u00eame l\u2019utilisation potentielle d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur Bill Burns samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te\u00a0\u00bb que Moscou envisage d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires tactiques, selon la...","dateModified":"2022-05-07T16:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live;\r\nConcernant la fr\u00e9gate Amiral Makarov, pouvez-vous indiquer la place et l\u2019importance d\u2019un tel navire dans la marine russe ?    FrancisAustere         Bonjour FrancisAustere,          Sans pouvoir confirmer ou infirmer les rumeurs sur une attaque de ce navire, nous pouvons vous dire que l\u2019Amiral Makarov, entr\u00e9 en service fin 2017, est une fr\u00e9gate de la classe Amiral Grigorovitch (qui comporte un total de 6 navires) de la marine russe, faisant partie de la flotte de la mer Noire bas\u00e9e \u00e0 S\u00e9bastopol. C\u2019est l\u2019une des unit\u00e9s les plus modernes de la flotte russe.          Selon Forbes, le navire, arm\u00e9 de 24 missiles sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e Buk et de huit missiles de croisi\u00e8re Kalibr, repr\u00e9sente \u00ab\u00a0la cible la plus prestigieuse actuellement en mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:23:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ordre du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9\u00a0: toutes les femmes, tous les enfants et toutes les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal. Cette partie de la mission humanitaire de Marioupol est accomplie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur la messagerie Telegram.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du complexe d\u2019Azovstal \u00e0 Mari...","dateModified":"2022-05-07T16:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:12:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail,\r\nEst ce que la d\u00e9fense Ukrainienne s'est prononc\u00e9e sur de possibles nouvelles attaques sur le territoire russe?     Dosto         Bonjour Dosto,          La d\u00e9fense ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles attaques sur le territoire russe. Une menace de ce type a \u00e9t\u00e9 brandie une seule fois. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra par tous les moyens, y compris avec des frappes sur des entrep\u00f4ts et des bases des assassins russes. Le monde reconna\u00eet ce droit\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit sur son compte Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le 28\u00a0avril.          Des \u00ab\u00a0sabotages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s aux Ukrainiens par Moscou, dont l\u2019attaque d\u2019un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier le 1er\u00a0avril \u00e0 Belgorod, l\u2019incendie d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Stara\u00efa Nelidovka ou encore la destruction d\u2019un pont de chemin de fer. Le gouvernement ukrainien ne les a pas revendiqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:11:25+00:00","articleBody":"     Peu cher et redoutablement efficace, le drone Bayraktar TB2, qui serait impliqu\u00e9 dans la destruction d\u2019un navire de d\u00e9barquement russe revendiqu\u00e9e par Kiev, a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drone turc Bayraktar TB2, l\u2019autre symbole de la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-05-07T16:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:53:21+00:00","articleBody":"               Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS, a rencontr\u00e9 samedi le ministre de la sant\u00e9 ukrainien, Viktor Liashko, \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 des besoins en sant\u00e9 du pays et r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la mani\u00e8re dont l\u2019OMS peut les soutenir, notamment pour \u00e9vacuer les personnes ayant besoin de soins sp\u00e9cialis\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Tedros sur Twitter, en promettant de continuer \u00e0 livrer des m\u00e9dicaments \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS a rencontr\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-05-07T16:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:42:00+00:00","articleBody":"    Quels sont les risques d\u2019invasion de Zaporghia , gros centre de r\u00e9fugi\u00e9s ?    Dem         Bonjour Dem,          Les sir\u00e8nes d\u2019alerte retentissent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Zaporijia, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du front. Pour autant, la ville ne fait pas partie des ambitions russes actuelles, qui se concentrent sur Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:25:52+00:00","articleBody":"    Vous avez fait une erreur. Au touch\u00e9-coul\u00e9, c'est un 2!    Ship         Bonjour et merci Ship pour votre expertise,          Le navire de d\u00e9barquement de type Serna, d\u00e9truit samedi, est donc un 2 au jeu de bataille navale Touch\u00e9-Coul\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:53:13+00:00","articleBody":"    Le bateau de guerre touch\u00e9 revendiqu\u00e9 aujourd'hui, est le m\u00eame que le truc amiral d'hier? C'est un 2, 3, 4 ou 5 au touch\u00e9-coul\u00e9 pour me faire une id\u00e9e?    On se perd         Bonjour,          Le bateau de guerre russe, un navire de d\u00e9barquement de type Serna, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit samedi.          Long de 26 m\u00e8tres, il appartient \u00e0 une classe de navire rapide de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre de 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat, ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut. Sans expertise au Touch\u00e9-Coul\u00e9, nous vous laissons faire votre d\u00e9duction sur la cat\u00e9gorie (3 ou 4, \u00e0 notre avis).          L\u2019autre navire auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence est l\u2019Amiral-Makarov, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles, selon le journaliste ukrainien Alexander Khrebet. Mais cette information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T15:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:43:35+00:00","articleBody":"    Sait on si les Ukrainiens ont re\u00e7u et utilisent les armes lourdes des diff\u00e9rents \"alli\u00e9s\" sur le champ de bataille ?    Thomas         Bonjour,          Plusieurs cat\u00e9gories d\u2019armes lourdes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine ou devraient l\u2019\u00eatre prochainement, dont des obusiers, des chars, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, des lance-roquettes multiples de type Grad, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens\u00a0S-300 \u2013 pouvant an\u00e9antir des avions de chasse \u2013 et des drones kamikazes\u2026 Nous n\u2019en savons pas plus sur leur arriv\u00e9e ou leur utilisation.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a fait part, ce jour, de l\u2019utilisation d\u2019un drone Bayraktar TB2 (de construction turque) pour abattre un navire militaire russe.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:42:23+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o diffus\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne le 7\u00a0mai 2022, selon laquelle ce navire russe accost\u00e9 \u00e0 l'\u00eele aux Serpents, en mer Noire, au large de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 et d\u00e9truit par un drone. UKRAINIAN GROUND FORCES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/a0ad825_1651932101781-583387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:18:14+00:00","articleBody":"    Demain dimanche, r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 sur l'Ukraine, avec le pr\u00e9sident Zelensky.    GDP         Bonjour GDP,          En effet, les dirigeants des grandes puissances du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon) vont tenir dimanche une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, \u00e0 laquelle participera aussi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, mercredi \u00e0 la Maison Blanche, ajoutant qu\u2019il discuterait avec les membres du G7 de \u00ab\u00a0ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:13:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 7\u00a0mai, 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es du site de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Etat autoproclam\u00e9 de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, une information que Reuters n\u2019a pas encore pu v\u00e9rifier.          Cinquante civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, et des dizaines d\u2019autres la semaine pr\u00e9c\u00e9dente. Les op\u00e9rations men\u00e9es par les Nations unies et Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge avaient \u00e9t\u00e9 ralenties la semaine pass\u00e9e en raison de la reprise des combats.          On estimait, vendredi, que 200 civils \u00e9taient encore terr\u00e9s dans les r\u00e9seaux de tunnels et d\u2019abris de l\u2019immense complexe industriel, avec un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019eau et \u00e0 la nourriture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces prorusses annoncent que 50 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-07T14:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:03:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuelles cons\u00e9quences si la Russie attaque aussi la Moldavie, pr\u00e9textant les incidents en Transnistrie ?\r\n\r\nBonne continuation de ces travaux,    PHI         Bonjour PHI,          La pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne \u00ab\u00a0se sent pas menac\u00e9\u00a0\u00bb. Pour autant, l\u2019angoisse est palpable \u00e0 Chisinau, la capitale de ce petit pays de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 pr\u00e9voir \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre consid\u00e9rablement [le] soutien [de l\u2019Union europ\u00e9enne] \u00e0 la Moldavie en livrant des \u00e9quipements militaires \u00e0 ses forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons continuer d\u2019approfondir notre partenariat avec vous pour rapprocher encore plus votre pays de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le pays r\u00e9clame son int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but du conflit russo-ukrainien.          Les cons\u00e9quences d\u2019une attaque russe de la Moldavie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es officiellement, mais elle entra\u00eenerait certainement des sanctions europ\u00e9ennes.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:36:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a rencontr\u00e9 samedi \u00e0 Bucarest des familles de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019invasion russe. Accompagn\u00e9e par Carmen Iohannis, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident roumain, Mme\u00a0Biden s\u2019est notamment rendue \u00e0 l\u2019\u00e9cole Uruguay, qui accueille une cinquantaine d\u2019\u00e9l\u00e8ves ukrainiens. Elle s\u2019est entretenue avec plusieurs enfants dessinant des drapeaux ukrainiens et roumains, selon des images retransmises par la t\u00e9l\u00e9vision publique TVR.                    Elle a ensuite \u00e9cout\u00e9 les r\u00e9cits d\u2019enseignantes et de m\u00e8res \u00e9voquant leur calvaire sous les bombes en Ukraine, puis leurs efforts pour organiser des cours destin\u00e9s aux enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bucarest. \u00ab\u00a0Vous \u00eates extr\u00eamement fortes\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Jill Biden \u00e0 l\u2019adresse de ses interlocutrices. \u00ab\u00a0Nous vous soutenons, j\u2019esp\u00e8re que vous le savez\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La Roumanie, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a jusqu\u2019ici accueilli plus de 860\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s, dont environ 80\u00a0000 s\u2019y trouvent toujours. Selon la fondation World Vision, la moiti\u00e9 d\u2019entre eux sont des enfants, dont seuls 5\u00a0% sont actuellement inscrits dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif roumain.          Dans la matin\u00e9e, Mme\u00a0Biden avait bri\u00e8vement discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident Klaus Iohannis, avant de participer \u00e0 une r\u00e9union avec des membres d\u2019agences onusiennes et d\u2019ONG consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019aide humanitaire destin\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s. Elle quittera dans la soir\u00e9e Bucarest pour la Slovaquie o\u00f9, dimanche, jour de la f\u00eate des m\u00e8res aux Etats-Unis, elle se rendra dans la ville de Kosice et le village de Vysne Nemecke, l\u00e0 aussi \u00e0 la rencontre de r\u00e9fugi\u00e9s, de travailleurs humanitaires et de Slovaques apportant leur aide.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Roumanie, Jill Biden apporte son soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-05-07T14:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:31:39+00:00","articleBody":"                     Olga Babich, une habitante qui a fui son village de Mali Shcherbaky, retrouve sa fille dans un camp pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 6\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/3ae8e3c_1651929321208-507097.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:27:00+00:00","articleBody":"    Merci pour votre live enrichissant.\r\nIl est pr\u00e9cis\u00e9 sur plusieurs sites russes que les combattants du bataillon Azov ont pris en otage les civils et s'en servent comme monnaie d'\u00e9change pour obtenir de la nourriture et des m\u00e9dicaments. Tout cela pour faire passer les militaires pour des terroristes.\r\nCette pr\u00e9cision permettra aux internautes de mieux comprendre pourquoi il y a si peu de sortie de civils, souhait des russes    Rohel ST         Bonjour Rohel ST,          Ces informations sur le r\u00e9giment Azov, un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, restent des rumeurs et ne peuvent \u00eatre confirm\u00e9es. Nous n\u2019avons pas d\u2019informations en ce sens.          Concernant les sorties de civils, les t\u00e9moignages des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9vacu\u00e9 Marioupol nous \u00e9clairent. On sait ainsi que beaucoup d\u2019Ukrainiens, par peur, pr\u00e9f\u00e8rent pour l\u2019instant rester terr\u00e9s dans les bunkers de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:08:07+00:00","articleBody":"     Kiev a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un navire de d\u00e9barquement russe pr\u00e8s de la petite \u00eele aux Serpents, en mer Noire. Un drone de combat Bayraktar TB2, d\u00e9velopp\u00e9 en Turquie, \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un navire de d\u00e9barquement [de type] Serna ainsi que deux syst\u00e8mes de missiles sol-air de type Tor\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook la marine ukrainienne, sans pr\u00e9ciser la date de cette attaque. Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information de son c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9fil\u00e9 traditionnel de la flotte russe le 9\u00a0mai cette ann\u00e9e aura lieu pr\u00e8s de l\u2019\u00eele aux Serpents, au fond de la mer\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien sur Twitter.                    Long de 26 m\u00e8tres, le Serna appartient \u00e0 une classe de navires rapides de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir d\u00e9truit un nouveau bateau de guerre russe","dateModified":"2022-05-07T13:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:03:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand les europ\u00e9ens vont-ils se mettre d\u00e9finitivement d'accord sur l'embargo du p\u00e9trole russe ?     .                   Bonjour,          Les Europ\u00e9ens tentent de s\u2019accorder ce week-end sur le projet d\u2019embargo europ\u00e9en contre l\u2019or noir russe \u2013 la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e mercredi. \u00ab\u00a0Si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 ce week-end, je devrais convoquer une r\u00e9union extraordinaire des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE la semaine prochaine, apr\u00e8s la Journ\u00e9e de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a averti le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:52:49+00:00","articleBody":"           Des avions de chasse russes, vus dans le ciel de Moscou le 7\u00a0mai 2022, forment la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb en soutien \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition de la parade du 9-Mai, qui comm\u00e9more la victoire sovi\u00e9tique sur les nazis en 1945. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/bb70e14_5116877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \n\nMerci beaucoup pour votre live, je prend toujours du temps pour le lire, il est tr\u00e8s complet pour suivre l\u2019\u00e9volution de cette guerre. \n\nPremi\u00e8re question : \u00e0 l\u2019usine Azovstal, est-ce que les troupes russes v\u00e9rifient chaque personne qui sort du complexe ? Pour \u00e9viter l\u2019\u00e9vasion de combattants \n\nMerci encore !     Archos         Bonjour Archos,          En effet, selon les informations recueillies par Le Monde, l\u2019arm\u00e9e russe multiplie les contr\u00f4les et les interrogatoires des r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal. Il s\u2019agit d\u2019habitants de Marioupol, dont une majorit\u00e9 sont des parents d\u2019ouvriers de l\u2019usine, et une minorit\u00e9 des familles de combattants de Marioupol.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:35:16+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live toujours autant qualitatif.\nConnait-on l'origine des explosions en Transnistrie ? Tirs ukrainiens ou tirs pro-russes de Transnistrie pour donner l'impression que la Transnistrie est menac\u00e9e ?    Claire          Bonjour Claire,          Nous n\u2019avons pas encore d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9tablir l\u2019origine des tirs. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0deux premiers engins explosifs largu\u00e9s depuis un drone\u00a0\u00bb \u00e0 deux reprises. Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e pour faire la lumi\u00e8re sur ces explosions, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes.          Comme vous le soulignez, la guerre de l\u2019information s\u2019intensifie en Transnistrie\u00a0: Moscou accuse les Ukrainiens de mener des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb, quand Kiev d\u00e9nonce une tentative de d\u00e9stabilisation.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:21:30+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nD\u00e9s info sur les explosions \u00e0 Odessa ?    Inquiet pour mes proches         Bonjour Inquiet pour mes proches,          La r\u00e9gion du port d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par plusieurs frappes de missiles depuis vendredi soir. Dans un premier bilan, le conseil municipal de la ville a fait \u00e9tat de plusieurs infrastructures endommag\u00e9es, mais aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:09:13+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une visite de quatre jours \u00e0 Kiev et dans sa r\u00e9gion, la commissaire du Conseil de l\u2019Europe pour les droits de l\u2019homme, Dunja Mijatovic, a d\u00e9nonc\u00e9 les violations des droits humains et du droit humanitaire international par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.           L\u2019\u00e9tendue et la gravit\u00e9 des violations des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire qui ont eu lieu \u00e0 la suite de l\u2019agression de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine sont vertigineuses. Les noms de Boutcha, Borodianka, Irpine ou Andri\u00efvka en sont venus \u00e0 symboliser les actes horribles qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Malheureusement, leurs habitants ne sont pas seuls dans leur souffrance. Il y a beaucoup plus de personnes \u00e0 travers l\u2019Ukraine qui ont subi des atrocit\u00e9s indicibles. Chacune d\u2019entre elles m\u00e9rite justice et ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9e.           La commissaire s\u2019est rendue dans plusieurs localit\u00e9s en dehors de Kiev, qui ont \u00ab\u00a0toutes subi des tirs d\u2019artillerie, de violents combats et la brutalit\u00e9 des forces russes\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. Elle a relev\u00e9 \u00ab\u00a0des preuves de plus en plus nombreuses d\u2019assassinats arbitraires, de tortures et de disparitions forc\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 du Conseil de l\u2019Europe, vigie des droits de l\u2019homme sur le continent. La Russie en a \u00e9t\u00e9 exclue quelques semaines apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 son voisin ukrainien.          Mme Mijatovic a encore point\u00e9 \u00ab\u00a0le ciblage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 par les forces russes de civils et de journalistes\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0les cas de plus en plus signal\u00e9s de violences sexuelles par des soldats russes\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0informations faisant \u00e9tat de nombreuses personnes disparues\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0la torture et les mauvais traitements inflig\u00e9s\u00a0\u00bb notamment \u00ab\u00a0aux fonctionnaires ukrainiens locaux\u00a0\u00bb.          La commissaire, dont la visite n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, appelle les Etats \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir de toutes les mani\u00e8res possibles les efforts d\u2019enqu\u00eate et de poursuites et \u00e0 les coordonner \u00e9troitement avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la soci\u00e9t\u00e9 civile et la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Europe d\u00e9plore des violations \u00ab\u00a0vertigineuses\u00a0\u00bb des droits humains","dateModified":"2022-05-07T12:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:47:19+00:00","articleBody":"     Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non qu\u2019ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu\u2019ils n\u2019avaient pas occup\u00e9 une telle place dans le d\u00e9bat public. La raison de leur mobilisation\u00a0: l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement, le 26\u00a0avril, pour livrer des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:34:51+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place. Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine.          La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Ce d\u00e9fil\u00e9 sera pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge.          Cinquante civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi de l\u2019immense usine Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est), cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour combattre l\u2019invasion russe, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a toutefois pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 distinct que le montant de cette aide repr\u00e9sentait 150\u00a0millions de dollars (142\u00a0millions d\u2019euros).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-05-07T11:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:24:53+00:00","articleBody":"     Reportage. Plus de huit cents r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois dans ce bateau de la compagnie Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.                    Lire aussi :  Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T11:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:59:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous des nouvelles des civils et militaires de l'usine Azovstal ?    Oli         Bonjour,          Les \u00e9vacuations de civils \u00e0 l\u2019usine Azovstal devaient se poursuivre, samedi, a affirm\u00e9 vendredi soir sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Ces nouvelles tentatives d\u2019\u00e9vacuation viendraient compl\u00e9ter celles des jours pr\u00e9c\u00e9dents. Vendredi, cinquante personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019immense aci\u00e9rie, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est). Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es. Ces op\u00e9rations, qui se d\u00e9roulent sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), ont commenc\u00e9 le week-end dernier et ont permis, selon Kiev, \u00e0 pr\u00e8s de cinq cents civils de fuir.          Parall\u00e8lement, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 dans son rapport matinal, samedi, que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi n\u2019arr\u00eat[ait] pas son offensive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A Marioupol, l\u2019ennemi continue de bloquer des unit\u00e9s de la d\u00e9fense ukrainienne dans le quartier d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, assure le minist\u00e8re, qui mentionne aussi la destruction de trois ponts routiers par les Russes \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est).          Des frappes de missiles ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans la ville de Mykola\u00efv (Sud), dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), selon la m\u00eame source. Vendredi soir, deux tirs de roquettes ont touch\u00e9 Odessa (Sud), le grand port ukrainien sur la mer Noire, sans toutefois faire de victimes, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le commandement sud des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T11:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:46:01+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil. A cause de la guerre, ils ont quitt\u00e9 Odessa, Kiev ou Lviv, et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T10:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:33:36+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re dame des Etats-Unis, Jill Biden, \u00e0 l'ambassade des Etats-Unis \u00e0 Bucarest, en Roumanie, le 7\u00a0mai\u00a02022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1abe0a3_1651918067188-510229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en visite en Roumanie","dateModified":"2022-05-07T10:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:08:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue signifie concr\u00e8tement ce dernier vote \u00e0 l'ONU ?     Hugo         Bonjour Hugo,          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des\u00a0Nations unies (ONU) a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration unanime s\u2019inqui\u00e9tant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre. Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil sugg\u00e8re que le Kremlin porterait de l\u2019attention \u00e0 la m\u00e9diation des Nations unies \u2013 une posture qui s\u2019inscrit dans le sillage de la rencontre entre M.\u00a0Guterres et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re.          Ce texte \u00e9tait en gestation depuis le mois de mars, mais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00eatre valid\u00e9 par les quinze membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. En n\u00e9gociation ces deux derniers jours, cette version a le m\u00e9rite de satisfaire \u00e0 la fois le camp occidental, qui tenait \u00e0 montrer un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 M.\u00a0Guterres, et le camp russe, pour qui les termes de la d\u00e9claration sont assez vagues. \u00ab\u00a0Ce texte est surtout la reconnaissance que les canaux de n\u00e9gociations turc ou isra\u00e9lien ne fonctionnent peut-\u00eatre pas tellement, analyse Richard Gowan, du centre de r\u00e9flexion International Crisis Group. Et qu\u2019\u00e0 un moment on va avoir besoin de l\u2019ONU.\u00a0\u00bb          Pour le bloc occidental, depuis le d\u00e9but de la guerre, il est important que le Conseil s\u2019exprime d\u2019une seule voix \u2013\u00a0un objectif difficilement atteignable puisque l\u2019un de ses cinq membres permanents est l\u2019agresseur dans ce cas. Le fait que la Russie ait vot\u00e9 la d\u00e9claration a tout de m\u00eame surpris de nombreux diplomates.          Il est surtout \u00e0 craindre que les deux camps aient deux interpr\u00e9tations tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur la s\u00e9mantique de cette d\u00e9claration. Interrog\u00e9 par Le Monde sur les raisons du soutien de cette d\u00e9claration, l\u2019ambassadeur russe adjoint, Dmitri Polianski, a ni\u00e9 que cela signifiait toute modification de l\u2019approche russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T10:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:59:11+00:00","articleBody":"           Un crat\u00e8re d\u00fb \u00e0 une frappe de missile dans un quartier r\u00e9sidentiel de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0mai\u00a02022. JORGE SILVA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/7d50c44_1651914430551-583313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-07T10:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:38:35+00:00","articleBody":"     La France pourrait \u00eatre en mesure de se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident du g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie Engie, Jean-Pierre Clamadieu, samedi. \u00ab\u00a0La question, c\u2019est \u00e0 quel terme\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur France Inter, ajoutant que la France \u00e9tait \u00ab\u00a0probablement capable de r\u00e9duire de mani\u00e8re tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb sa d\u00e9pendance au gaz russe d\u2019ici \u00ab\u00a0trois ou quatre ans\u00a0\u00bb. Son acheminement, en effet, repose sur tout un r\u00e9seau d\u2019infrastructures (gazoducs, installations de liqu\u00e9faction\u2026) complexe \u00e0 mettre en place, a expliqu\u00e9 M. Clamadieu.          Pr\u00e9venant \u00e0 la fin de mars que la France aurait besoin \u00ab\u00a0\u00e0 moyen terme ou \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du gaz russe, Engie a progressivement fait \u00e9voluer sa position sur le sujet. \u00ab\u00a0Si nous devions faire face \u00e0 une interruption brutale, c\u2019est un sc\u00e9nario qui est beaucoup plus difficile et n\u00e9cessitera des ajustements qui seront probablement eux aussi brutaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient toutefois M. Clamadieu.          Cherchant \u00e0 diversifier ses approvisionnements, le groupe a sign\u00e9 au d\u00e9but de mai un contrat d\u2019approvisionnement de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) sur quinze ans aupr\u00e8s de l\u2019am\u00e9ricain NextDecade, m\u00eame si un report sur le GNL ne permettra pas d\u2019obtenir \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s suffisantes pour remplacer\u00a0\u00bb le gaz russe pour l\u2019instant.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a sanctionn\u00e9 la Russie en cinq volets successifs de sanctions depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de cesser ses achats de charbon et s\u2019est tourn\u00e9e vers des fournisseurs aux Etats-Unis pour compenser un tiers de son approvisionnement en gaz russe, estim\u00e9 au total \u00e0 150\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes.                    Lire aussi :  P\u00e9trole et gaz\u00a0: les Europ\u00e9ens cherchent la parade face \u00e0 Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pourrait se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, estime le pr\u00e9sident d\u2019Engie","dateModified":"2022-05-07T09:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:31:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pourquoi l'avion Iliouchine Il-80 est-il qualifi\u00e9 d'avion de l'apocalypse ? Merci pour votre travail sans rel\u00e2che et toujours aussi qualitatif :)    Maria         L\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sur le mod\u00e8le de l\u2019avion de ligne Iliouchine Il-86 dans les ann\u00e9es\u00a01980, \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. L\u2019Iliouchine Il-80 doit servir de centre de commandement volant et de refuge pour les hauts responsables russes, dont le pr\u00e9sident, en cas de guerre nucl\u00e9aire. Cens\u00e9 pouvoir r\u00e9sister \u00e0 une onde de choc atomique, l\u2019appareil est d\u00e9pourvu de hublots, seul le poste de pilotage est dot\u00e9 de vitres.          Selon plusieurs m\u00e9dias, la Russie poss\u00e8de quatre de ces appareils, qui ont comme \u00e9quivalents aux Etats-Unis le E-4B Nightwatch, construit par Boeing. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019Iliouchine Il-80, qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 vu depuis\u00a02010, sera d\u00e9ploy\u00e9 lors du d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai.                          L\u2019Iliouchine Il-80, escort\u00e9 par des chasseurs, le 7\u00a0mai 2022 \u00e0 Moscou, lors des r\u00e9p\u00e9titions du d\u00e9fil\u00e9 du 9-Mai. YURI KADOBNOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/dee9738_1651916014092-510200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:12:18+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res semaines, tout Dosto\u00efevski semble avoir \u00e9t\u00e9 sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies fran\u00e7aises. Dosto\u00efevski, mais aussi Tolsto\u00ef, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine\u2026, aux c\u00f4t\u00e9s de leurs contemporains, russes et ukrainiens \u2013 Lioudmila Oulitska\u00efa et Andre\u00ef Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosit\u00e9 des lecteurs pour cette r\u00e9gion du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres, les libraires parlent d\u2019un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:55:23+00:00","articleBody":"                     Un char T-34 de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 7\u00a0mai\u00a02022, lors des r\u00e9p\u00e9titions pour le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/ee9e032_1651913416123-510053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:37:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un ancien a\u00e9rodrome \u00e0 Varancau, un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 6\u00a0mai, vers 21\u00a0h\u00a040, deux premiers engins explosifs auraient \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s d\u2019un drone. Une heure plus tard, l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les s\u00e9paratistes sur Telegram.          La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place.          Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment \u2013\u00a0des tirs pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et des s\u00e9ries d\u2019explosions\u00a0\u2013, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine. Un g\u00e9n\u00e9ral russe a notamment affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir vers cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse. De son c\u00f4t\u00e9, Kiev a accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la Transnistrie afin de justifier une intervention militaire.                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moldavie\u00a0: de nouvelles explosions en Transnistrie, annoncent les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-05-07T08:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:59+00:00","articleBody":"                     Une exposition au Mus\u00e9e central d\u2019Etat d\u2019histoire contemporaine de la Russie, \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, montre des peintures d\u2019enfants bless\u00e9s et de femmes en pleurs, accompagn\u00e9es d\u2019une bande-son de survols d\u2019avions militaires, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Fyodor Kokin, le conservateur du Mus\u00e9e central d\u2019\u00c9tat d\u2019histoire contemporaine de Russie, devant l\u2019une des peintures de l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Une plaque d\u2019immatriculation ukrainienne et un drapeau am\u00e9ricain, \u00e0 l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5 mai 2022. - \/ AFP                           Une peinture de l'exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/8734ef9_1651908846576-509465.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une exposition anti-OTAN \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:06+00:00","articleBody":"    Quelles sont \u00e0 l'heure actuelle les possibilit\u00e9s pour l'Ukraine de passer par la mer Noire (pour les exportations de bl\u00e9 notamment). Nulles ?     Al         C\u2019est l\u2019un des nombreux effets de la guerre en Ukraine\u00a0: le pays rencontre d\u2019immenses difficult\u00e9s \u00e0 exporter ses productions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les ports ukrainiens sont bloqu\u00e9s et, selon Kiev, la route et le rail ne permettent pas d\u2019acheminer vers l\u2019ouest toutes les marchandises. C\u2019est ce qui explique, notamment, les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en huile de tournesol, dont l\u2019Ukraine assurait 50\u00a0% du commerce mondial.          Il faut savoir que l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine \u00e9tait jusqu\u2019ici organis\u00e9e autour de la mer Noire. C\u2019\u00e9tait logique, efficace et rentable. Le terminal d\u2019Odessa, par exemple, peut accueillir des Panamax, ces cargos capables de charger, en quelques jours, 50\u00a0000\u00a0tonnes de grains \u2013\u00a0l\u2019\u00e9quivalent de deux mille camions. Pr\u00e8s de 95\u00a0% des exportations de c\u00e9r\u00e9ales s\u2019effectuaient par la mer, jusqu\u2019au d\u00e9but de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe. D\u00e8s lors, le point fort de l\u2019Ukraine est devenu sa faiblesse. D\u00e8s les premi\u00e8res heures du conflit, la marine russe a quadrill\u00e9 la mer Noire, bloquant les ports ukrainiens, pilonnant Marioupol et Mykola\u00efv, mena\u00e7ant Odessa, minant les acc\u00e8s maritimes.          Le blocus de la mer Noire par les forces russes menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays. Parmi les principaux destinataires, pour le bl\u00e9 ukrainien, figurent l\u2019Egypte, l\u2019Indon\u00e9sie, la Turquie, le Pakistan. Parmi les plus d\u00e9pendants se trouvent le Liban, la Libye, la Tunisie ou le Y\u00e9men \u2013\u00a0des pays d\u00e9j\u00e0 fragiles.                    Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:54:20+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/02aca29_1651910007596-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes, samedi 7 mai ","dateModified":"2022-05-07T07:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:44:28+00:00","articleBody":"     La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Un \u00e9v\u00e9nement qui sera sans nul doute l\u2019occasion d\u2019une d\u00e9monstration de force alors que la campagne d\u2019Ukraine est \u00e0 la peine.          L\u2019invasion russe \u2013\u00a0que nombre d\u2019experts pr\u00e9disaient comme fulgurante\u00a0\u2013 est dans son troisi\u00e8me mois et a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des d\u00e9convenues. Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 aux portes de Kiev face \u00e0 des forces ukrainiennes plus motiv\u00e9es que pr\u00e9vu et arm\u00e9es par les Occidentaux, l\u2019\u00e9tat-major russe a d\u00fb revoir ses objectifs \u00e0 la baisse en resserrant l\u2019offensive sur l\u2019est et le sud du pays.          Nul doute que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu, voudra aussi faire oublier la perte du croiseur Moskva, son navire amiral en mer Noire, qui a sombr\u00e9 le 14\u00a0avril. Moscou affirme qu\u2019il a coul\u00e9 apr\u00e8s un incendie accidentel, mais Kiev assure que sa d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re l\u2019a envoy\u00e9 par le fond.          Ce d\u00e9fil\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement scrut\u00e9 par les capitales occidentales sera pour M.\u00a0Poutine une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge. Plusieurs armes pouvant tirer des missiles nucl\u00e9aires, comme le syst\u00e8me balistique intercontinental Iars RS-24 et le syst\u00e8me Iskander, de plus courte port\u00e9e, seront exhib\u00e9es \u00e9galement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie n\u2019arrive pas \u00e0 s\u2019emparer totalement du Donbass, malgr\u00e9 un d\u00e9luge de feu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions avant la parade du 9-Mai, l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019esprit","dateModified":"2022-05-07T08:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:14:04+00:00","articleBody":"     En dix ans, l\u2019Ukraine est devenue l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales. Une formidable logistique agricole gripp\u00e9e depuis l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par la Russie. Le blocus de la mer Noire menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays qui se fournissent aupr\u00e8s de Kiev en bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, orge\u2026 Retrouvez ci-dessous notre reportage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:10:05+00:00","articleBody":"    Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4 mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe.\r\nEt si la Russie d\u00e9cide tout simplement de fermer le robinet, imm\u00e9diatement ?    Drastik         Bonjour Drastik,          Il est certain que, comme l\u2019a reconnu mercredi 4\u00a0mai la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der\u00a0Leyen, \u00ab\u00a0ce ne sera pas facile\u00a0\u00bb pour les Vingt-Sept de se passer du p\u00e9trole russe. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0La facture des importations de p\u00e9trole russe \u00e9tait quatre fois plus importante que celle du gaz, 80\u00a0milliards de dollars contre 20\u00a0milliards\u00a0\u00bb, a aussi rappel\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, mercredi.          Mais, comme toute activit\u00e9 commerciale, cela fonctionne dans les deux sens\u00a0: un embargo europ\u00e9en priverait la Russie de 60\u00a0% de ses exportations de p\u00e9trole. C\u2019est donc une manne importante pour Moscou. A ce titre, il n\u2019est donc pas \u00e9vident que la Russie d\u00e9cide de fermer le robinet du jour au lendemain.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T07:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:18:47+00:00","articleBody":"     De l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie \u00e0 la r\u00e9gion autonome de Gagaouzie, Moscou \u00e9tend son influence sur la Moldavie, territoire proche de l\u2019Ukraine actuellement dirig\u00e9 par une pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T06:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:07:15+00:00","articleBody":"    La Hongrie bloque les sanctions EU. Et la Serbie, elle dit\/fait quoi ? Merci.    HdV         Bonjour HdV,          La Serbie reste d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0; cependant, elle ne modifiera pas sa politique envers la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, vendredi. \u00ab\u00a0D\u00e8s le [d\u00e9but] du conflit en Ukraine, nous avons expos\u00e9 notre position et, soixante-dix jours plus tard, nous la maintenons\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le 25\u00a0f\u00e9vrier, M.\u00a0Vucic avait affirm\u00e9 que la Serbie soutenait pleinement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et qu\u2019elle consid\u00e9rait l\u2019invasion russe comme \u00ab\u00a0quelque chose de tr\u00e8s mal\u00a0\u00bb, mais qu\u2019elle n\u2019imposerait pas de sanctions \u00e0 Moscou.          Le pr\u00e9sident serbe a expliqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 soumis \u00ab\u00a0\u00e0 des pressions\u00a0\u00bb afin d\u2019harmoniser la politique de Belgrade avec celle des pays membres de l\u2019UE et d\u2019introduire des sanctions contre Moscou. Mais \u00ab\u00a0la Serbie ne va ni pi\u00e9tiner ni \u00e9teindre ses amiti\u00e9s \u00e0 l\u2019est\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic.          Parlant des pressions auxquelles la Serbie est soumise dans le contexte de la guerre en Ukraine, M.\u00a0Vucic a d\u00e9clar\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0intensification des pressions pour que Belgrade reconnaisse l\u2019ind\u00e9pendance du Kosovo\u00a0\u00bb, l\u2019ex-province serbe \u00e0 majorit\u00e9 albanaise qui a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance en\u00a02008 et que Belgrade, soutenu notamment par Moscou, ne reconna\u00eet pas.          La politique visant une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE sera maintenue en d\u00e9pit du fait que, selon un sondage d\u2019Ipsos en Serbie, \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois, une majorit\u00e9 claire des citoyens est oppos\u00e9e \u00e0 une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a not\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. Selon le sondage cit\u00e9 par M. Vucic, 44\u00a0% des citoyens sont contre l\u2019adh\u00e9sion et 35\u00a0% y sont favorables.                    Lire aussi :  Ukraine, UE, \u00e9nergie... En Serbie, apr\u00e8s la victoire de Vucic, les d\u00e9cisions difficiles du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T06:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:44:00+00:00","articleBody":"    Vous ne r\u00e9pondez jamais. L'arm\u00e9e ukrainienne a-t-elle coul\u00e9 un nouveau navire russe, l'Amiral Makarov, en mer Noire ?    nathy         Bonjour,          Vous \u00e9tiez, hier d\u00e9j\u00e0, tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous poser cette question. Nous y avons r\u00e9pondu en insistant sur le fait qu\u2019il s\u2019agit, \u00e0 ce stade, d\u2019une rumeur. Elle fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels la fr\u00e9gate russe Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, en mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune.          Nous ne sommes pas en mesure de confirmer ces affirmations. Le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019avaient aucune information pour corroborer cette \u00e9ventuelle frappe ukrainienne sur le navire russe. Plusieurs observateurs ont aussi appel\u00e9 \u00e0 se montrer prudents. Comme souvent, il faudra sans doute du temps pour \u00eatre en mesure de vous communiquer une information v\u00e9rifi\u00e9e mais, rassurez-vous, nous vous la donnerons d\u00e8s que nous l\u2019aurons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:23:32+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4\u00a0mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. Mais les Vingt-Sept ne sont pas tous \u00e9gaux dans leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:27:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nConcernant la fameuse enveloppe de 33 milliards de $ allou\u00e9e pour livrer des armes \u00e0 l'Ukraine, savez-vous quand le vote aura lieu et s'il a des chances d'aboutir ?     Odu.          Bonjour Odu,          Mercredi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, a affirm\u00e9 que le vote pourrait avoir lieu d\u00e8s la semaine prochaine. Pour le moment, le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine fait l\u2019objet d\u2019un consensus assez large des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019\u00e9chiquier politique am\u00e9ricain, donc il y a fort \u00e0 parier qu\u2019un montant tr\u00e8s important d\u2019aides sera vot\u00e9 sous peu par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:22:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nSavez-vous comment s'est comport\u00e9e la Russie lors du dernier vote \u00e0 l'ONU ?\nMerci de votre travail,\n    Mumu         Bonjour Mumu,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013\u00a0sa premi\u00e8re depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u2013 apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre.          R\u00e9dig\u00e9e par la Norv\u00e8ge et le Mexique, la d\u00e9claration ne va pas jusqu\u2019\u00e0 soutenir express\u00e9ment une m\u00e9diation d\u2019Antonio Guterres (qui a propos\u00e9 ses bons offices), comme le pr\u00e9voyait une premi\u00e8re version du texte n\u00e9goci\u00e9 depuis jeudi.          Interrog\u00e9 pour savoir ce qui a conduit la Russie, qui bloque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier, \u00e0 approuver ce texte, un diplomate s\u2019exprimant sous le couvert de l\u2019anonymat a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019important en a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\u00a0\u00bb          La d\u00e9claration repr\u00e9sente cependant la premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre. A la fin de f\u00e9vrier, Moscou avait mis son veto \u00e0 une r\u00e9solution r\u00e9clamant \u00e0 la Russie de rapatrier son arm\u00e9e sur le sol russe.          \u00ab\u00a0Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 exprime sa profonde pr\u00e9occupation concernant le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le texte, tr\u00e8s court, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. Les quinze membres du Conseil rappellent aussi \u00ab\u00a0que tous les Etats membres se sont engag\u00e9s, en vertu de la Charte des Nations unies, \u00e0 l\u2019obligation de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:20:34+00:00","articleBody":"     Cette aide, bien moindre que les pr\u00e9c\u00e9dentes, pr\u00e9voit la livraison de munitions et de radars. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que les fonds destin\u00e9s \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 la Russie sont presque \u00e9puis\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150 millions de dollars                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-05-07T05:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:24+00:00","articleBody":"           Un homme et une fillette \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal marchent vers un bus, escort\u00e9s par un soldat russe, \u00e0 Marioupol, le 6\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/e8f987e_bb9564e4c34645abbcd55aca7a30543b-4cc6d7f7e37347969f5e19225caacbb4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:18+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a apport\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, vendredi, son \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013\u00a0une premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de ce pays par la Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 150\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars, mais ont pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Cinquante civils suppl\u00e9mentaires ont pu quitter, gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau convoi humanitaire, l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, ont annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Concernant les sanctions occidentales, la Hongrie pers\u00e9v\u00e9rait, vendredi, dans son blocage du projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur l\u2019importation de p\u00e9trole russe et de difficiles n\u00e9gociations \u00e9taient en cours entre les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE pour trouver un accord ce week-end.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-05-07T05:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T03:52:30+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, ","dateModified":"2022-05-07T05:13:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5183/3456/1342/894/3/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/07/19-2">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les Républicains et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ont donné le coup d’envoi de leur campagne pour les législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 en direct : Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers Les Républicains et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ont donné le coup d’envoi de leur campagne pour les législatives.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           11:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Fabius proclame Emmanuel Macron président de la République pour un second mandat        Le président du Conseil constitutionnel, Laurent Fabius, prononce son discours devant Emmanuel Macron.          « Vous avez recueilli 18 678 639 voix, c’est-à-dire la majorité absolue des suffrages. Dès lors, le Conseil constitutionnel, en vertu des articles 7 et 58 de notre Constitution, vous proclame président de la République pour un mandat de cinq ans, qui commence samedi prochain, 14 mai, à minuit. Je vous exprime toutes mes félicitations », a-t-il dit dans la salle des Fêtes du palais de l’Elysée.          A noter, la petite erreur du président du Conseil constitutionnel. M. Fabius a inversé deux chiffres puisque, selon les résultats officiels, Emmanuel Macron a rassemblé 18 768 639 voix.                 Tout le live                18:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coup d’envoi du lancement de la campagne des législatives chez Les Républicains        Près de 400 personnes, dont une centaine de candidats LR aux législatives des 12 et 19 juin, ont participé au conseil national samedi au siège du parti. Le président du parti, Christian Jacob, a annoncé qu’un accord avait été trouvé avec l’UDI et le Nouveau Centre.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : le parti LR lance sa campagne, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                       18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Nantes, une députée sortante de La République en marche visée par une plainte pour violences et harcèlement        Une plainte pour violences et harcèlement a été déposée à l’encontre de la députée LRM de Loire-Atlantique Anne-France Brunet par une ancienne assistante parlementaire, a appris aujourd’hui l’Agence France-Presse auprès de son avocat, Philippe Blanchetier. « Ma cliente, Mme Camille Jaffrelo, s’est inscrite dans un long processus de management forcé des équipes, comme une personne avant elle et une autre après elle. Tout va bien dans un premier temps, puis la personne est dénigrée, isolée et n’a plus de travail, ce qui est caractéristique du harcèlement », a souligné à l’AFP Me Blanchetier.          Les faits reprochés s’étendent de février à juillet 2018, selon la plainte adressée mardi et consultée par l’AFP. La députée de la 3e circonscription de Loire-Atlantique (Nantes, Saint-Herblain) avait alors embauché en CDD Mme Jaffrelo, alors âgée de 22 ans, en parallèle de ses études en école de commerce. Mme Jaffrelo est aujourd’hui chargée de communication du groupe de distribution et de production d’énergie GazelEnergie, après avoir été candidate malheureuse aux départementales et aux régionales.          Dans sa plainte, la jeune femme décrit des coups de téléphone « incessants, parfois à des horaires très tardifs » sur son téléphone personnel, des jours de travail non payés, des « humiliations en public » occasionnant stress et perte de poids. Lorsqu’elle est placée en arrêt maladie pour « stress au travail » en juillet 2018, elle affirme être la « quatrième collaboratrice en arrêt maladie pour surmenage en un an ».          Contactée par l’AFP, Anne-France Brunet, à nouveau investie pour les législatives par la majorité présidentielle, dément toute forme de harcèlement ou de violence vis-à-vis de son ancienne assistante. « Je peux vous assurer que je ne suis ni violente ni ne harcèle mes collaborateurs, tout cela est complètement faux », a-t-elle réagi, disant s’interroger « sur le moment choisi » pour déposer cette plainte.                    18:22   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ambiance joviale après la première convention de la Nupes        Après un discours d’une heure et quarante-cinq minutes, pendant lequel le leader de La France insoumise a mis en avant l’accord politique « historique » de l’union des gauches en vue des législatives, critiqué le libéralisme d’Emmanuel Macron, tancé les potentiels candidats dissidents et moqué les candidats du Rassemblement national « qui ne servent à rien car ils ne veulent pas gouverner », Jean-Luc Mélenchon est tout sourire.          Les 1 500 militants et candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) présents aux Docks de Paris, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), applaudissent avec force celui qui espère être nommé premier ministre par Emmanuel Macron après avoir obtenu une majorité à l’Assemblée nationale en juin.          La Marseillaise retentit, les responsables des différents partis de gauche se réunissent autour de Jean-Luc Mélenchon et chantent l’hymne français. Les spectateurs se lèvent pour chanter eux aussi, lèvent le poing pour certains, d’autres, très nombreux, font le signe du V de la victoire, en écho au nouveau logo de la Nupes, qui a opté pour la lettre de l’alphabet grec « nu », « N » en capitale et « v » en minuscule.          La salle se vide progressivement alors que certains militants entonnent le chant des « gilets jaunes » : « On est là, on est là, même si Macron ne le veut pas, pour l’honneur des travailleurs et pour un monde meilleur, on est là. » Tandis que la sono diffuse « Alors on danse » de Stromae en fond, l’ambiance est joviale dans les travées des Docks de Paris après la première convention de la Nupes.        Brice Laemle            18:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin de la convention de la Nupes à Aubervilliers              Jean-Luc Mélenchon à la fin de son discours de clôture de la première convention de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale à Aubervilliers, le 7 mai 2022. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                           Des militants assistent à la convention de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale pour les élections législatives à Aubervilliers, le 7 mai 2022. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon cite Victor Hugo pour terminer son discours        Pour conclure sa prise de parole de près d’une heure, Jean-Luc Mélenchon a cité Victor Hugo, « qui a commencé monarchiste et a fini avec nous », raconte-t-il avec un sourire.          « Il lui est resté quelque chose de la sensibilité qu’il avait perçue dans cette folle audace populaire », dit-il, en référence à la Commune de Paris que Victor Hugo a fuie. « Il écrit : “Tenter, braver, persister, persévérer, être fidèle à soi-même, prendre au corps à corps le destin, étonner la catastrophe elle-même par le peu de peur qu’elle nous fait. Tantôt affronter la puissance injuste, tantôt insulter la victoire ivre. Tenir bon, tenir tête. Voilà l’exemple dont les peuples ont besoin et la lumière qui les électrise”. Vive la France, vive la République ! »                     17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon confirme qu’il ne sera « vraisemblablement pas » candidat aux législatives        Après avoir rappelé les dernières cohabitations, M. Mélenchon estime qu’Emmanuel Macron « s’inclinera » si la Nupes remporte les élections législatives et porte Jean-Luc Mélenchon à Matignon. « Le président de la République me convoquera parce que, dans notre accord, c’est moi le premier ministre », prédit-il.          « La première tâche [de cette campagne de la Nupes] va être d’expliquer, expliquer, réexpliquer son poids et accepter la mobilisation populaire parce que nous avons besoin d’elle », poursuit M. Mélenchon. Comme il l’a fait savoir hier soir sur France 2, le député des Bouches-du-Rhône a confirmé qu’il ne sera « vraisemblablement pas » candidat lui-même aux élections législatives. Alors que plusieurs membres de la majorité présidentielle ont critiqué cette décision, M. Mélenchon a répliqué ce samedi en rappelant que « sur vingt-quatre premiers ministres de la Ve République, six n’étaient pas députés », dont l’actuel locataire de Matignon, Jean Castex.          « Je ne me sens pas aussi illégitime que ça, avec mon score à l’élection présidentielle. On peut ne pas être député et être premier ministre. L’avantage que je ne sois pas candidat, c’est que je peux courir partout et que, quand je passe à la télévision, on n’est pas obligé d’inviter tous les autres [candidats] », a développé M. Mélenchon. Pour le député, « nous sommes en train de faire l’histoire. Chacun d’entre nous, au peuple maussade qui croyait que tout était terminé, nous avons immédiatement relancé l’appel au combat et vous avez tous vu qu’il a été entendu partout »                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ceux qui présentent des candidats contre l’union populaire sont des candidats macronistes », tacle Jean-Luc Mélenchon        « Le vaccin contre la malbouffe, le vaccin contre la violence policière, le vaccin contre les maltraitances écologiques, contre les maltraitances sociales, c’est la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale », a estimé Jean-Luc Mélenchon.          « Pour la deuxième fois en l’espace de dix ans, une élection a lieu et n’a réglé aucun problème. Et, comme l’a dit Olivier Faure, nous avons un président sans mandat. Il a été élu et ça devrait suffire ? Eh bien non. Il faut un mandat, c’est-à-dire qu’il faut dire si on fera ceci ou cela. »          En évoquant Emmanuel Macron sans le nommer, M.Mélenchon critique sa gestion du pouvoir : « Il va y avoir encore les pleins pouvoirs pour aller se réunir avec son conseil de défense pour décider de la santé, de l’agriculture et de tout ce qui lui passera par la tête, ou bien vous donnez un mandat politique à une nouvelle majorité. »          Jean-Luc Mélenchon a aussi évoqué les candidatures dissidentes des députés sortants du PS ou du PCF. « On va mettre les points sur les i. Toutes les familles sont dans l’union populaire. Ceux qui présentent des candidats contre l’union populaire sont des candidats macronistes, car ils ne servent que Macron. »          M. Mélenchon est apparu visiblement agacé par les promesses de candidatures dissidentes comme celle qu’envisage notamment Lamia El Aaraje, députée PS sortante de la 15e circonscription de Paris, qui a dû laisser sa place à Danielle Simonnet, conseillère municipale de Paris LFI. « Je vous dis ça parce que les gens ont commencé à me chauffer les oreilles avec je ne sais pas quoi de dissident. Rira bien qui rira le dernier. » Il ajoute enfin : « Il y a un vote qui ne sert absolument à rien, c’est le Front national [sic]. »                                        17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’accord entre le PS et LFI « n’acte pas un effacement du Parti socialiste », estime le jeune militant Ahmed Karouri        Quelques minutes avant que Jean-Luc Mélenchon ne prenne la parole à la tribune de la première convention de la Nupes, le jeune militant socialiste Ahmed Karouri, 19 ans, se balade dans le hall vantant le collectif « Je vote mon futur », qui vise à convaincre les jeunes d’aller voter aux élections législatives des 12 et 19 juin.          Le jeune homme, encarté au Parti socialiste ainsi qu’au Mouvement des jeunes socialistes (MJS), qui dit avoir longuement « plaidé pour l’union des gauches » en interne, est heureux aujourd’hui, même s’il aurait « préféré que le PS soit à l’initiative et le pivot central ». « Je fais passer mes convictions de gauche, écologistes, sociales et féministes, avant tout, et c’est cela qui fait que je suis là aujourd’hui », assure-t-il.          Selon lui, cet accord politique et électoral de la Nupes en vue des législatives « n’acte pas un effacement du Parti socialiste », bien au contraire : « Le PS à son mot à dire en étant dans l’union. » Comment aurait-il réagi si l’accord avait capoté ou si le conseil national du PS l’avait invalidé ? Ahmed Karouri aurait réfléchi à rendre sa carte du PS.          Alors que plusieurs « éléphants » du Parti socialiste – de l’ancien président François Hollande à l’ex-premier ministre Bernard Cazeneuve, qui a quitté le PS – ainsi que Carole Delga, présidente de la région Occitanie, ont critiqué de manière véhémente l’accord entre le parti de Jaurès et La France insoumise, qu’en pense le jeune militant socialiste ? Ne craint-il pas l’éclatement de son parti ? « Je ne veux pas faire de leçon aux éléphants mais je pense qu’il faut garder sa lucidité », dit-il en rappelant le score historiquement faible d’Anne Hidalgo. « Mélenchon a fait une bonne campagne présidentielle et a réussi à fédérer autour de lui, pour le vote utile. Et sur cet accord de création de la Nupes, il y a un vrai travail sur la planification écolo », se félicite le jeune socialiste. Ahmed Karouri compte bien soutenir la candidate de la Nupes dans la 8e circonscription en Seine-et-Marne, où il vit. C’est un candidat EELV qui aura la tache de porter l’union des gauches dans cetrritoire.                  Brice Laemle            17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Jean-Luc Mélenchon, « l’enjeu, c’est la bifurcation écologique qu’il faut faire connaître à notre économie »        Jean-Luc Mélenchon ironise ensuite sur « la maltraitance écologique » dans son discours. « Franchement, ils en tiennent une couche », plaisante-t-il avant d’évoquer les « cinq épidémies de grippe aviaire » en quelques années. « Qu’est-ce qu’ils comptent faire ? Rien, déplore-t-il. La grippe aviaire, c’est 20 millions de volailles qui ont été sacrifiées. »           Lire notre reportage : En Vendée et dans les Deux-Sèvres, les éleveurs confrontés à une épidémie sans précédent          Après la maltraitance écologique, le député évoque ensuite « la maltraitance de la démocratie ». Emmanuel Macron « n’est même pas installé dans son nouveau mandat qu’il y en a un [Bruno Le Maire] qui nous parle de 49.3 pour la réforme des retraites », critique M. Mélenchon, qui revient ensuite sur la lutte contre le réchauffement climatique. « L’enjeu, c’est le monde dans lequel nous voulons vivre. L’enjeu c’est la rupture, la bifurcation écologique qu’il faut faire connaître à notre économie », défend-il à un mois des élections législatives, en promouvant un « changement de nos manières d’être ».           Nous ne voulons plus voir l’épidémie d’obésité et, pour cela, il faut que tout le monde mange bien et, pour que tout le monde mange bien, iIl faut que les paysans produisent de beaux produits dans de bonnes conditions, sans pesticides. Et pour cela il faut les payer plus. Il faut payer plus les ouvriers qui travaillent pour qu’ils puissent se payer de bonnes choses.                     17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous voulons construire une société d’entraide », affirme Jean-Luc Mélenchon        Le dirigeant de LFI poursuit son discours en développant les objectifs de la Nupes. « L’inégalité fragilise les sociétés et c’est le principal reproche que nous lui faisons parce qu’il faut construire, maintenant, le sens profond, moral, philosophique de ce que nous sommes, (…) nous voulons construire une société d’entraide. Une société d’harmonie des êtres humains entre eux et avec la nature. C’est le contraire de la société de sauvages où tout le monde est le concurrent de tout le monde. »          « Nous faisons appel à l’intelligence du peuple. Nous faisons appel au dévouement, nous faisons appel à la mobilisation parce qu’on ne changera pas tout du sommet, ce n’est pas vrai. Beaucoup de choses peuvent changer depuis le sommet (…). A peine arrivé, le smic sera augmenté à 1 400 euros, vous pouvez compter sur moi », a promis Jean-Luc Mélenchon. Par ailleurs, les élus de la Nupes « bloqueront les prix de tous les produits de première nécessité ».                    17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le leader de LFI met en garde contre la sécheresse et s’en prend au nucléaire        Jean-Luc Mélenchon évoque désormais la sécheresse qui touchera une partie du pays dans les prochaines semaines. « Ici ou là, au mois d’août, on nous annonce pour cet été de terribles sécheresses et des canicules qui, maintenant, ne sont plus extraordinaires mais ordinaires », prévient-il. Selon le député, « les conséquences seront innombrables, en premier lieu sur les récoltes de blé et de ce dont nous avons besoin pour pourvoir [en] nourriture quotidienne [des] millions de gens ».          Mais, pour M. Mélenchon, la sécheresse aura « aussi des conséquences sur tout le système économique ». Il s’en prend au nucléaire, alors que son allié communiste pour les législatives, Fabien Roussel, a plaidé en faveur de cette énergie durant la campagne présidentielle.          « Quand ça chauffe, on ne peut pas refroidir les centrales nucléaires, le niveau des rivières descend et donc on met des réacteurs à l’arrêt », déplore-t-il, se disant « inquiet ». « Il y a déjà dix-sept réacteurs à l’arrêt. Qu’est-ce que le pouvoir a prévu de faire ? Rallonger la vie des vieilles centrales », poursuit-il, dénonçant « une décision absurde, ruineuse et irresponsable compte tenu du danger que cela représente ».                    17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon évoque des « crimes de guerre en Ukraine »        « Nous posons un acte de résistance collective à une ère de maltraitance sociale, écologique et démocratique, qui nous a été annoncée par un pouvoir qui s’est fait élire sous la contrainte d’un deuxième tour par défaut et qui, sans jamais avoir annoncé le moindre programme, a l’intention de nous entraîner encore plus loin dans la déconfiture néolibérale », dénonce Jean-Luc Mélenchon.          Il évoque ensuite les « destructions, qu’ils ont commencées par celle du code du travail, continuées par celle de l’hôpital public et qu’ils voudraient maintenant continuer par le saccage de l’école et la marchandisation du savoir. Nous sommes dans un acte de résistance quand nous disons sur tous les tons que nous ne voulons pas de la retraite à 65 ans et que pour l’empêcher il n’y a qu’une manière de faire, c’est d’élire une majorité de députés de l’union populaire. »          Jean-Luc Mélenchon évoque ensuite brièvement la guerre en Ukraine en développant son discours sur les défis que la Nupes aura à affronter une fois au pouvoir. « L’ordre géopolitique du monde est bousculé et, déjà, nous l’avons sous les yeux en Europe avec le retour de la guerre et l’insupportable, l’intolérable agression du gouvernement de M. Poutine contre le peuple d’Ukraine, à qui je dédie notre ferveur d’aujourd’hui, a-t-il dit. Sous les yeux, une guerre d’agression qui viole les frontières et massacre la population, commet ce qu’il faut appeler dorénavant des crimes de guerre et qui nous menace d’un crime contre l’humanité que serait le recours aux armements nucléaires. »                              17:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Avec cette stratégie de troisième tour de la présidentielle, Mélenchon met le pied dans la porte pour imposer des idées de gauche » aux législatives, se réjouit Manon à Aubervilliers        Alors que se succèdent à la tribune les prises de parole d’élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), plaidant en faveur « députés pour l’urgence écologique », Manon, jeune mère d’une petite fille d’un mois et demi, berce son enfant dans sa poussette dans le hall des Docks de Paris, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). La professeure des écoles est venue à la première convention de la Nupes pour écouter les propositions des candidats investis pour les législatives sur l’écologie et pour soutenir l’union des gauches.          La trentenaire, qui a voté La France insoumise et Jean-Luc Mélenchon lors des dernières élections, se réjouit que le candidat à la présidentielle soit parvenu à imposer « un élan » malgré sa troisième place le 10 avril. « On a cru que ça allait être comme 2017, qu’on allait ronger nos ongles et lutter pendant cinq ans pour préserver nos services publics, mais Mélenchon est parvenu à imposer un message parlant en disant “élisez-moi premier ministre”, même si c’est un symbole et pas très exact sur nos institutions », dit-elle.          « Avec cette stratégie de troisième tour de la présidentielle, il met le pied dans la porte pour imposer des idées de gauche, et qu’on conserve un peu d’espoir », analyse la jeune mère parisienne. Elle estime qu’Emmanuel Macron « a fragilisé les services publics ainsi que les fonctionnaires de la santé ». « Les enseignants sont les prochains sur la liste », est-elle persuadée, déplorant que « les politiques favorisent les contractuels » et critiquant l’action du ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer, et du chef de l’Etat.        Brice Laemle            17:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Jean-Luc Mélenchon arrive sur scène avant son discours à Aubervilliers, le samedi 7 mai 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                 Jean-Luc Mélenchon clôture le lancement de la campagne des législatives de la Nupes, samedi 7 mai 2022, à Aubervilliers. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il va falloir être à la hauteur de l’événement que nous avons créé », prévient Jean-Luc Mélenchon         A Aubervilliers, Jean-Luc Mélenchon poursuit son discours au lancement de la campagne de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). « Il va falloir sans cesse mériter la confiance, être à la hauteur de l’événement que nous avons créé », a-t-il prévenu, avant de rappeler l’identité de chaque composante de cette alliance.          « Dorénavant nous sommes ce que nous sommes, chacun pour notre part, qui socialistes, qui communistes, qui “insoumis”, qui anarchistes, qui trotskistes, qui amoureux de sa patrie. Mais nous, en plus, nous avons une identité supplémentaire, celle que nous sommes en train de constituer, c’est-à-dire la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale », a-t-il poursuivi. Pour M. Mélenchon, cette Nupes, « ce n’est pas la gauche unie, ce n’est pas la gauche plurielle, ce n’est pas l’union de la gauche. C’est une nouvelle page de l’histoire qui s’appelle l’union populaire, écologique et sociale ».          Pour le candidat à l’élection présidentielle, arrivé en troisième position, il va désormais « falloir travailler à porter cette identité, à être radicaux ». M. Mélenchon a confirmé que chaque parti aura son groupe parlementaire si chacun parvient à avoir quinze députés.                    17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon rend hommage aux candidats qui se sont retirés au profit de la Nupes        « J’ai une pensée particulière pour ceux qui avaient été d’abord pressentis pour marcher dans le combat de cette élection législative et à qui on a demandé de se retirer pour que cet accord s’exerce pleinement : 1 750 femmes et hommes, je leur dis toute notre fraternité », a poursuivi le candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle.          Il est également revenu sur les treize jours de discussion pour parvenir à un accord entre les différents partis de gauche. « Certains ont trouvé le feuilleton un peu long, mais précisément, ce qu’ils ne comprenaient pas, c’est que ce n’était pas un feuilleton : c’était une histoire. Et puis, on peut se comparer », a-t-il dit en évoquant les accords des partis de gauche en Allemagne, en Belgique et en Espagne. « En Allemagne il a fallu huit mois la première fois, six mois la deuxième, en Belgique, un an et demi, et en Espagne, trois élections. Et nous, treize jours. J’estime que c’est un record du monde. »          Pour le dirigeant de la gauche radicale, « les quarante années de néolibéralisme dominant la planète, saccageant nos sociétés, pillant la nature, détruisant les humains, sont arrivées à bout de souffle et tout le monde le sait. »                                                  16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique de ce que [la Nupes est] en train de réaliser »        Après avoir salué Olivier Faure, Julien Bayou ou encore Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon a débuté à Aubervilliers en citant Paul Eluard : « Il n’y a pas de hasard, il n’y a que des rendez-vous. » « Mon expérience du combat politique me fait mesurer la profondeur historique de ce que nous sommes en train de réaliser », a-t-il considéré au début de son discours. Pour le député des Bouches-du-Rhône, « nous sommes en train d’écrire une page de l’histoire politique de la France. Et parce que nous écrivons cette page de cette façon, nous pouvons prétendre écrire une page d’histoire de France ».          « C’est la première fois depuis vingt-cinq ans qu’un accord général intervient entre l’ensemble des forces de la gauche traditionnelle, des écologistes et des petits derniers, les “insoumis” », poursuit M. Mélenchon, avant d’évoquer les dissensions de ces dernières années entre les partis : « Il aura fallu que le fil se perde et qu’il faille le tisser de nouveau pour que, sous notre responsabilité, nous y soyons parvenus. »          A Aubervilliers, pour le lancement de la campagne de la Nupes, le leader des « insoumis » a rappelé que « c’est la première fois qu’il y a un accord général de toutes les forces dès le premier tour, sur des candidatures uniques, dans toutes les circonscriptions ». « Ce qui n’avait été fait ni par les cartels de gauche, ni par le Front populaire, ni par Mai 68, ni par le programme commun, nous l’avons fait », a-t-il lancé sous les vivats des militants présents.                    16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après deux heures de prise de parole à Aubervilliers, c’est au tour de Jean-Luc Mélenchon de commencer son discours                    16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ceux qui ne sont rien pour eux sont tout pour nous », assène Clémentine Autain         Clémentine Autain, députée de Seine-Saint-Denis, prend la parole juste avant Jean-Luc Mélenchon. « Quel bonheur de lancer notre campagne de la Nouvelle Union populaire, sociale et écologique dans notre chère Seine-Saint-Denis. Parce que la Seine-Saint-Denis est une terre victime de leur politique injuste et inégalitaire, a jugé Mme Autain. Mais c’est aussi une terre de résistance, comme nous l’avons vu avec les résultats de l’élection présidentielle. C’est une terre de jeunesse, c’est une terre de diversité. C’est une terre de culture. » « Ici comme ailleurs, ceux qui ne sont rien pour eux sont tout pour nous. »          Elle a également défendu le passage à la VIe République. « Oui, nous voulons une VIe République et dans cette VIe République, nous ferons le partage des richesses. Nous ferons le droit à l’avortement qui, aux Etats-Unis, est aujourd’hui massacré », a-t-elle avancé avant de présenter Jean-Luc Mélenchon, « la tortue sagace » qui doit conclure cette convention.                              16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bernard Cazeneuve juge le Parti socialiste « nécrosé autour de logiques et d’intérêts d’appareils »        Dans un entretien à Ouest France publié aujourd’hui, Bernard Cazeneuve se montre sévère à l’encontre du PS, qu’il a annoncé avoir quitté cette semaine, avant même que l’accord avec LFI soit confirmé par le conseil national du parti.          « Je pense qu’il faut créer une alternative à ce pouvoir, qui soit de gauche, républicaine, qui s’inscrive dans la tradition socialiste, sociale-démocrate européenne, et redonner de l’espoir, a-t-il estimé. Un certain nombre de camarades considèrent qu’il est encore possible de faire ça à l’intérieur du Parti socialiste, mais moi je ne le pense plus. J’y ai beaucoup réfléchi, et je ne le pense plus parce que ce parti est nécrosé autour de logiques et d’intérêts d’appareils. Le Parti socialiste aujourd’hui ne représente plus l’idéal que les socialistes ont porté à travers leur histoire. »          L’ancien premier ministre développe son idée d’une nouvelle force à gauche : « Je pense qu’à travers la fidélité à ce qu’a été le message des socialistes, y compris l’Internationale socialiste, et dans la fidélité à ce qu’est la social-démocratie européenne, par rapport à la chance qu’elle représente de transformer l’Europe, il faut construire une force d’alternance. Qui soit crédible. Responsable. Humaniste. » Pour lui, il faut agrandir les possibilités de la gauche et aller au-delà des personnalités politiques :           Il faut reconstruire de manière collective, en allant chercher dans les organisations non gouvernementales, dans les forces syndicales des militants authentiques, il ne faut pas le faire à partir d’appareils et d’apparatchiks prêts à tout pour se survivre, mais avec les forces vives.                                      Laurent Fabius proclame Emmanuel Macron président de la République pour un second mandat                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/07/19-3">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »          Le ferry « Méditerranée », petite bulle d’Ukraine sur le port de Marseille   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)  Publié aujourd’hui à 05h35, mis à jour à 09h04   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.         Il y a ces bataillons de poussettes qui attendent à la porte des cabines. Ces dessins d’enfants collés aux murs du bar. Ces femmes assises dans les fauteuils des couloirs, le regard perdu ou fixant fiévreusement l’écran de leur téléphone portable. Ou cette boîte de nuit transformée en halte-garderie, dont la moquette rouge, très années 1990, est jonchée de peluches aux couleurs pétantes. Et puis, il y a cette gravité générale qui amortit les bruits et les émotions.                              A bord du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille. A l’intérieur du navire, qui héberge des réfugiés ukrainiens, un espace pour enfants a été installé.   SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   L’espace pour enfants du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Dans le bar du ferry « Méditerranée », à Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Depuis le 29 mars, le ferry Méditerranée, 30 ans d’âge, est devenu le plus grand centre d’accueil de réfugiés venus d’Ukraine dans les Bouches-du-Rhône. Un site unique en France qui, au 4 mai, hébergeait plus de 830 personnes, dont 230 enfants, et centralise, dans un seul lieu, services médicaux, sociaux, d’aide à l’emploi, pour soutenir ceux qui ont fui leur pays en guerre. Une bulle hors du temps, amarrée au quai de la Joliette (2e) et protégée par les hautes grilles du port de Marseille. Un sas sécurisé et bienveillant entre un passé écrasé par les bombes et un avenir inconnu.                              Vue extérieure du ferry « Méditerranée » de la compagnie Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Deux cent trente enfants ukrainiens vivent à bord du ferry « Méditerranée », à Marseille. Ici, le  5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               « Je sais bien qu’ils ne peuvent pas être heureux d’être là. Mais je pense que les réfugiés se sentent bien sur ce bateau. » A la poupe du Méditerranée, Pierre-Antoine Villanova, directeur général de la Corsica Linea, navigue entre fierté et bouffées d’émotion. Ouvrir le ferry était son idée, saisie au vol par le préfet de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur, Christophe Mirmand, et les services de l’Etat. Immédiatement soutenue par le conseil régional, la municipalité, la chambre de commerce et d’industrie de Marseille et de nombreux partenaires privés et associatifs. Un élan solidaire dont la vitesse surprend encore l’entrepreneur de 54 ans.                              Sur le pont du ferry « Méditerranée », qui héberge des réfugiés ukrainiens, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Huit cent trente Ukrainiens vivent à bord du « Méditerranée », amarré au port de Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Sur le pont, derrière lui, des vêtements sèchent sur des étendoirs. Et trois grands-mères papotent en prenant le soleil. En à peine plus d’un mois, le Méditerranée est devenu essentiel dans le dispositif d’accueil des Bouches-du-Rhône, absorbant près des deux tiers des 1 360 réfugiés officiellement recensés. Une immense majorité de femmes isolées avec leurs enfants, mais aussi des personnes âgées et quelques hommes. « Début mars, plus de 50 réfugiés arrivaient quotidiennement sur notre territoire et nous n’avions aucune visibilité, se remémore Anthony Barraco, directeur départemental adjoint de l’emploi, du travail et des solidarités, qui pilote l’opération. Les résidences d’hébergement étaient saturées, alors que nous gérions toujours la question du Covid-19. Comment aurions-nous fait sans le bateau ? »        Il vous reste 74.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/07/le-ferry-mediterranee-petite-bulle-d-ukraine-sur-le-port-de-marseille_6125103_3224.html"},"headline":"Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille","dateCreated":"2022-05-07T05:35:40+02:00","datePublished":"2022-05-07T05:35:40+02:00","dateModified":"2022-05-07T09:04:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s"],"keywords":["Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 830\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/2ad69a5_919741276-f20.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parcours-de-migrants/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-4">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue « une nouvelle ère », les unionistes actent leur défaite      Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, se prend en photo avec la présidente du parti nationaliste, Mary Lou McDonald, le 7 mai 2022, alors que leur formation politique se dirige vers une victoire historique dans la province britannique.  PAUL FAITH / AFP                 « C’est aujourd’hui un moment très important de changement » pour l’Irlande du Nord. La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, a estimé que la province britannique allait entrer dans une « nouvelle ère » avec la victoire à l’Assemblée locale désormais quasi acquise du parti nationaliste face aux unionistes, favorables au maintien de la province irlandaise au sein de la couronne britannique.            C’est une première en cent ans d’histoire de la province, sous tension en raison du Brexit. « J’offrirai un leadership qui est inclusif, qui célèbre la diversité, qui garantit les droits et l’égalité pour ceux qui ont été exclus, discriminés ou ignorés dans le passé », a déclaré Mme O’Neill depuis son centre de dépouillement.              Le Sinn Fein a obtenu 40 % de votes de première préférence de plus que son principal rival probritannique, selon les résultats officiels. Si le décompte définitif des sièges pour désigner les 90 élus de l’Assemblée d’Irlande du Nord n’est pas achevé, les experts s’accordent à dire que les nationalistes ne peuvent plus être rattrapés. Une victoire propulserait Michelle O’Neill au poste de cheffe du gouvernement local, qui doit être dirigé conjointement par nationalistes et unionistes en vertu de l’accord de paix de 1998.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belfast, une jeunesse lassée des divisions religieuses et communautaires                   Risque de paralysie politique            De son côté, le Parti unioniste démocrate (DUP), principal parti unioniste et jusqu’alors dominant à l’Assemblée d’Irlande du Nord, a acté samedi sa défaite et reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique. « Il semble certainement que le Sinn Fein va émerger comme le premier parti », a déclaré le chef du DUP, Jeffrey Donaldson, sur la chaîne Sky News, répétant que sa formation refuserait de rejoindre un nouveau gouvernement d’union sans changement du statut post-Brexit de la province britannique.            Les pourparlers pour la formation d’un gouvernement s’annoncent en effet difficiles, avec un risque de paralysie politique, même si le Sinn Fein a relégué la revendication de réunification au second plan au profit des questions sociales. Le DUP conditionne sa participation à un nouvel exécutif à « une action décisive » du gouvernement de Londres contre les contrôles douaniers post-Brexit dans la province, qui menacent selon lui l’intégrité du Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, bien placé pour devenir la première force politique d’Irlande du Nord                   « Je veux un gouvernement en Irlande du Nord, mais il doit être construit sur des fondations stables », a insisté M. Donaldson, déplorant que le protocole nord-irlandais porte « atteinte à l’économie » de la province et à sa « stabilité politique ». Un autre ténor du parti, Edwin Poots, a prévenu que des négociations prendraient « des semaines, avec un peu de chance, ou même des mois », alors que le ministre britannique chargé de la province, Brandon Lewis, est attendu lundi à Belfast, selon des responsables politiques nord-irlandais.              Marquée par trois décennies de troubles sanglants entre unionistes et indépendantistes puis par l’agitation due au Brexit, l’Irlande du Nord avait replongé dans l’incertitude en février, avec la démission du premier ministre unioniste Paul Givan, mécontent de la situation post-Brexit.            Revers pour Boris Johnson            Ailleurs au Royaume-Uni, où se tenaient jeudi des élections locales, le Parti conservateur du premier ministre, Boris Johnson, a essuyé un sévère revers, miné par le « Partygate » et l’inflation, ce qui affaiblit sa position. Les tories ont perdu des centaines de sièges et une dizaine de conseils au profit des travaillistes et des démocrates libéraux.            M. Johnson s’est dit déterminé à rester au pouvoir, mais ces piètres résultats le fragilisent et poussent des députés de son camp, inquiets pour les législatives de 2024, à s’interroger sur l’opportunité de continuer à le soutenir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/en-irlande-du-nord-le-sinn-fein-salue-une-nouvelle-ere-les-unionistes-actent-leur-defaite_6125173_3210.html"},"headline":"En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb, les unionistes actent leur d\u00e9faite","dateCreated":"2022-05-07T17:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-07T17:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-07T18:51:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le DUP, principal parti unioniste et jusqu\u2019alors dominant dans l\u2019Assembl\u00e9e de l\u2019Irlande du Nord, a reconnu que les r\u00e9publicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1ef8620_5118470-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-5">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Un collectif de chercheurs et d’acteurs du monde associatif, emmené par l’urbaniste et spécialiste des transports Frédéric Héran, voit dans l’automobile un modèle aujourd’hui dépassé. Il faut s’engager résolument dans une politique de réduction progressive de son usage et aider au passage à des véhicules alternatifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Mobilités         « Même électrique, la voiture n’est pas un véhicule durable »   Tribune        Collectif        Un collectif de chercheurs et d’acteurs du monde associatif, emmené par l’urbaniste et spécialiste des transports Frédéric Héran, voit dans l’automobile un modèle aujourd’hui dépassé. Il faut s’engager résolument dans une politique de réduction progressive de son usage et aider au passage à des véhicules alternatifs.   Publié le 05 mai 2022 à 13h00 - Mis à jour le 05 mai 2022 à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’avenir de l’automobile s’assombrit. La situation actuelle n’est déjà guère brillante et elle devrait encore empirer dans quelques années, au vu des évolutions majeures en cours.          La plupart des politiques publiques actuelles tendent à prolonger l’usage dominant de la voiture dans notre mobilité, au nom de la sauvegarde d’un secteur, des emplois qu’il génère et de la préservation de nos habitudes de déplacement souvent contraintes par un urbanisme diffus. Des dizaines de milliards d’euros y sont consacrés : soutien au secteur pendant la pandémie, subventions à l’achat de voitures électriques et à l’installation de bornes de recharge, investissements dans la filière hydrogène et dans la voiture autonome, remise sur le coût des carburants, relance des projets routiers…                            Lire aussi   En 2021, le marché automobile ne se relève pas du creux historique de la première année de pandémie                 Pourtant, ces politiques mènent à une impasse. La voiture connaît d’abord une hausse sensible de son prix : + 15 % depuis trois ans, + 30 % depuis dix ans (selon L’Argus). Des facteurs conjoncturels bien connus expliquent cette dérive : accroissement du coût des matières premières, des composants électroniques, de l’énergie et du transport maritime en lien avec la pandémie et la guerre en Ukraine.          Un fantastique gâchis          Des facteurs structurels moins médiatisés sont aussi en cause : renforcement des normes écologiques et sécuritaires, exigences accrues des consommateurs en matière de design, de confort, d’équipements et d’agrément de conduite, stimulation de ces désirs par les constructeurs à coups de publicité et de liste d’options, afin de monter en gamme et d’accroître les marges. Ainsi, les SUV (sport utility vehicles, « véhicules utilitaires à caractère sportif ») – 46 % des ventes depuis janvier 2022, selon AAA Data – ne sont pas plus coûteux à construire que les berlines, mais les clients acceptent de les acheter plus cher.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »                 Jusqu’à ces dernières années, la hausse du pouvoir d’achat, les ventes à crédit, les formules de location, le développement des flottes d’entreprise permettaient d’écouler ces véhicules de plus en plus coûteux. Mais ce temps est révolu. Le pouvoir d’achat est en berne, l’inflation érode les revenus, les entreprises cherchent à réduire leur flotte, seuls les ménages les plus riches peuvent encore s’acheter des voitures neuves, et même le marché de l’occasion est désormais tendu.          Plus grave, les matières premières s’épuisent et leur coût aura inévitablement tendance à s’élever, car la demande en métaux et en ressources énergétiques s’accroît, alors que les gisements miniers et d’hydrocarbures les plus anciens et les plus rentables ferment. Quelles matières manqueront en premier ? Dans quelle mesure des solutions de substitution ou l’amélioration du recyclage parviendront-elles à ralentir cette évolution ?        Il vous reste 57.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/05/meme-electrique-la-voiture-n-est-pas-un-vehicule-durable_6124871_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0M\u00eame \u00e9lectrique, la voiture n\u2019est pas un v\u00e9hicule durable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-05T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-05T13:00:12+02:00","dateModified":"2022-05-05T13:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["Mobilit\u00e9s","Cities","Mobilit\u00e9","Transports","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de chercheurs et d\u2019acteurs du monde associatif, emmen\u00e9 par l\u2019urbaniste et sp\u00e9cialiste des transports Fr\u00e9d\u00e9ric H\u00e9ran, voit dans l\u2019automobile un mod\u00e8le aujourd\u2019hui d\u00e9pass\u00e9. Il faut s\u2019engager r\u00e9solument dans une politique de r\u00e9duction progressive de son usage et aider au passage \u00e0 des v\u00e9hicules alternatifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/413/0/5100/2550/1342/671/60/0/1390948_1651742223380-pns-777076449.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-6">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour les personnes vivant à plus de quarante-cinq minutes d’une maternité, le recours à un logement non médicalisé entièrement pris en charge pour cinq nuits est désormais possible.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Maternité             Un hébergement pour les femmes enceintes éloignées des maternités      Pour les personnes vivant à plus de quarante-cinq minutes d’une maternité, le recours à un logement non médicalisé entièrement pris en charge pour cinq nuits est désormais possible.          Par Sabrina El Mosselli         Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le gouvernement a annoncé, fin avril, la possibilité pour les femmes enceintes habitant à plus de quarante-cinq minutes d’une maternité de bénéficier d’un hébergement non médicalisé à l’approche du terme de leur grossesse. Cette annonce entre dans le cadre de l’« engagement maternité » promis en 2019 par Agnès Buzyn, ministre de la santé, à l’époque.          Le décret prévoit un hébergement à proximité d’une maternité, d’une durée de cinq nuitées consécutives précédant la date prévisionnelle de l’accouchement pour les grossesses dites « physiologiques », c’est-à-dire ne présentant aucune pathologie. Pour les grossesses considérées comme « à risque », cette prestation peut être rallongée sur avis médical, le tout étant pris en charge par l’Assurance-maladie. La femme enceinte peut, par ailleurs, bénéficier d’un transport de son domicile jusqu’à l’hébergement.          « Sécuriser la période anténatale »          Le dispositif doit, entre autres, répondre à l’éloignement géographique des femmes des maternités dans certains territoires. En 2021, une étude de la direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques révélait que la part des femmes en âge de procréer résidant à plus de quarante-cinq minutes d’une maternité avait augmenté de 40 % entre 2000 et 2017, même si elles restent minoritaires (entre 1 % et 2 %). Durant ces vingt dernières années, 221 maternités sur 717 ont fermé et il existe de fortes disparités sur le territoire.                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Nevers, la seule maternité du département ferme ses portes temporairement                 Mais répondre à la problématique de l’éloignement n’est pas le seul objectif de ce nouvel engagement, lancé il y a un an dans le département pilote du Jura. « Il doit également permettre une meilleure prise en charge des grossesses pathologiques, toutes les patientes concernées ne vivant pas à moins de quarante-cinq minutes d’un plateau technique, explique Valérie Thomassin, conseillère médicale périnatalité à l’agence régionale de santé (ARS) Bourgogne-Franche-Comté. Jusqu’ici, ces patientes occupaient des lits d’hôpitaux, même quand elles n’en avaient plus besoin. Une situation qui, par ailleurs, les isole de leur environnement familial, amical. Avec cette nouvelle possibilité, elles pourront être hébergées avec leur conjoint, leurs enfants. »          Selon Mme Thomassin, ce décret est avant tout une façon de « sécuriser la période anténatale » pour les femmes et de la rendre « plus confortable » : « On sécurise cette question du risque d’accouchement inopiné et on se donne les moyens d’avoir une véritable chambre parentale à un moment historique pour la famille. »        Il vous reste 45.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/07/un-hebergement-pour-les-femmes-enceintes-eloignees-des-maternites_6125128_3224.html"},"headline":"Un h\u00e9bergement pour les femmes enceintes \u00e9loign\u00e9es des maternit\u00e9s","dateCreated":"2022-05-07T09:55:58+02:00","datePublished":"2022-05-07T09:55:58+02:00","dateModified":"2022-05-07T10:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Maternit\u00e9"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Maternit\u00e9"],"description":"Pour les personnes vivant \u00e0 plus de quarante-cinq minutes d\u2019une maternit\u00e9, le recours \u00e0 un logement non m\u00e9dicalis\u00e9 enti\u00e8rement pris en charge pour cinq nuits est d\u00e9sormais possible.","author":[{"@type":"Person","name":"Sabrina El Mosselli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/327/0/3930/1965/1342/671/60/0/7d5f21b_1651909810725-000-1rf407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maternit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maternite/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-7">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Après l’interdiction faite aux Afghanes de prendre l’avion sans parent masculin et la fermeture des collèges et lycées aux filles, cette nouvelle mesure est la plus sévère restriction à la liberté des femmes depuis le retour au pouvoir des talibans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Afghanistan             En Afghanistan, les talibans ordonnent aux femmes de porter un voile intégral en public      Après l’interdiction faite aux Afghanes de prendre l’avion sans parent masculin et la fermeture des collèges et lycées aux filles, cette nouvelle mesure est la plus sévère restriction à la liberté des femmes depuis le retour au pouvoir des talibans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des femmes portant une burqa et accompagnées de gardes talibans traversent un marché, à Kaboul, le 3 mai 2022.  EBRAHIM NOROOZI / AP                 En Afghanistan, les talibans renforcent encore leur contrôle des femmes. Leur chef suprême, Haibatullah Akhundzada, a ordonné, samedi 7 mai, aux Afghanes de porter un voile intégral dans l’espace public, de préférence la burqa. Il s’agit de la plus sévère restriction à leur liberté depuis le retour au pouvoir des talibans, à la mi-août.            « Elles devraient porter un tchadri [autre nom de la burqa], car c’est traditionnel et respectueux », note le décret signé par M. Akhundzada et rendu public samedi par le gouvernement taliban, devant la presse, à Kaboul.              « Les femmes qui ne sont ni trop jeunes ni trop vieilles devraient voiler leur visage, à l’exception de leurs yeux, selon les recommandations de la charia, afin d’éviter toute provocation quand elles rencontrent un homme » qui n’est pas un proche membre de leur famille, ajoute ce décret. Si elles n’ont pas d’importante tâche à effectuer à l’extérieur, il est « mieux pour elles de rester à la maison ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Ce décret liste aussi les punitions auxquelles sont exposés les chefs de famille qui ne feraient pas respecter le port de ce voile intégral. Les deux premières infractions seront sanctionnées d’un simple avertissement. A la troisième, ils se verront infliger trois jours de prison, et à la quatrième ils seront traduits en justice. Par ailleurs, toute employée gouvernementale ne portant pas le voile intégral sera immédiatement licenciée.            Malgré des promesses, répression des droits des femmes            « L’islam n’a jamais recommandé le tchadri, a réagi une militante des droits des femmes restée en Afghanistan, sous le couvert de l’anonymat. Les talibans, au lieu d’être progressistes, retournent en arrière. Ils se comportent comme lors de leur premier régime, ce sont les mêmes qu’il y a vingt ans. »              « Nous sommes une nation brisée, forcée à endurer des assauts que nous ne pouvons pas comprendre. En tant que peuple, nous sommes écrasés », a de son côté tweeté Muska Dastageer, ancienne professeure à l’Université américaine d’Afghanistan, aujourd’hui installée à l’étranger. Depuis la mi-août, le redouté ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice avait déjà publié plusieurs recommandations sur la manière dont les femmes devaient se vêtir. Mais il s’agit du premier texte sur le sujet promulgué à l’échelon national.            Les talibans avaient jusqu’ici exigé que les femmes portent au minimum un hijab, un foulard couvrant la tête mais laissant apparaître le visage. Mais ils recommandaient vivement le port de la burqa, qu’ils avaient déjà imposé lors de leur premier passage au pouvoir, entre 1996 et 2001. Lors de ce premier régime, ils avaient privé les femmes de presque tous leurs droits, conformément à leur interprétation ultrarigoriste de la charia, la loi islamique. Les agents du ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice fouettaient ainsi toute femme surprise sans burqa.            Quête de reconnaissance internationale rendue difficile            Après avoir repris le pouvoir, mettant fin à vingt ans d’occupation par les Etats-Unis et leurs alliés, qui les en avaient chassés en 2001, les talibans avaient promis de se montrer plus souples. Cependant, ils ont rapidement renié leurs promesses, érodant à nouveau progressivement les droits et balayant deux décennies de liberté conquise par les femmes.              Celles-ci sont désormais largement exclues des emplois publics et ont l’interdiction de voyager seules. En mars, les talibans ont fait refermer aux filles les lycées et collèges, quelques heures à peine après leur réouverture, annoncée de longue date. Cette volte-face inattendue, qui n’a pas été justifiée sinon pour dire que l’éducation des filles devait se faire en conformité avec la charia, a scandalisé la communauté internationale. Les talibans ont aussi imposé la séparation des femmes et des hommes dans les parcs publics de Kaboul, avec des jours de visite réservés.            Le décret publié samedi pourrait compliquer un peu plus la quête de reconnaissance des talibans, que la communauté internationale a directement liée au respect des droits des femmes. « C’est un retour en arrière inattendu, qui ne va pas aider les talibans à être internationalement reconnus. De telles initiatives ne vont faire qu’intensifier l’opposition à leur égard », a estimé l’analyste pakistanais Imtiaz Gul.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans partagés entre pragmatisme et répression                   Ces deux dernières décennies, les Afghanes avaient acquis des libertés nouvelles, retournant à l’école ou postulant à des emplois dans tous les secteurs d’activité, même si le pays est resté socialement conservateur. Des femmes ont d’abord essayé de faire valoir leurs droits en manifestant à Kaboul et dans de grandes villes, après la prise du pouvoir par les talibans. Mais ces derniers ont férocement réprimé le mouvement, arrêtant nombre de militantes et en détenant certaines, parfois pendant plusieurs semaines.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/en-afghanistan-les-talibans-ordonnent-aux-femmes-de-porter-la-burqa-en-public_6125140_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans ordonnent aux femmes de porter un voile int\u00e9gral en public","dateCreated":"2022-05-07T10:31:05+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:31:05+02:00","dateModified":"2022-05-07T17:29:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019interdiction faite aux Afghanes de prendre l\u2019avion sans parent masculin et la fermeture des coll\u00e8ges et lyc\u00e9es aux filles, cette nouvelle mesure est la plus s\u00e9v\u00e8re restriction \u00e0 la libert\u00e9 des femmes depuis le retour au pouvoir des talibans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/141/0/5500/2750/1342/671/60/0/5e15ccc_a1774a8a458b4045ad7228f328d01955-a1774a8a458b4045ad7228f328d01955-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-8">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au « Monde », que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la réforme de l’Etat belge qui doit être mise en œuvre à cette date révélera que la Flandre préfère désormais l’indépendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Belgique         « Et si, en 2024, la Wallonie devenait française ? »   Tribune        Jules Gheude  Essayiste belge        Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au « Monde », que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la réforme de l’Etat belge qui doit être mise en œuvre à cette date révélera que la Flandre préfère désormais l’indépendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.   Publié aujourd’hui à 01h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis 2010, la Belgique a vécu deux crises politiques majeures, qui ont rendu la formation d’un gouvernement fédéral extrêmement difficile. Le fossé entre la Flandre et la Wallonie n’a cessé de se creuser, et tout indique que la mise sur pied d’une septième réforme de l’Etat, programmée pour 2024, relèvera de la quadrature du cercle, tant les positions du Nord et du Sud sont opposées.          Le problème belge se résume en fait à une chose : la Flandre est devenue une nation qui n’aspire qu’à revêtir les habits d’un Etat souverain. Si, au lendemain des négociations de 2024, aucune solution ne se dégage au niveau institutionnel, rien ne pourrait s’opposer à ce que la Flandre use de sa légitimité démocratique au sein de son propre Parlement pour larguer les amarres et proclamer unilatéralement son indépendance.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, Bart De Wever relance son projet séparatiste                 Selon les sondages actuels, la Nieuw-Vlaamse Alliantie (N-VA, l’Alliance néoflamande, parti nationaliste) et le Vlaams Belang d’extrême droite, tous deux séparatistes, disposeraient en effet d’une majorité absolue. L’exemple catalan, que d’aucuns invoquent pour réfuter un tel scénario, ne tient pas la route. Privée de la Flandre, la Belgique ne peut plus tenir et, en l’absence d’un pouvoir central fort à Bruxelles, l’Union européenne ne pourrait qu’acter le divorce belge.          « L’inéluctable envol de la nation flamande »          La crise politique de 2010-2011 – cinq cent quarante et un jours sans gouvernement de plein exercice du 13 juin 2010 au 6 décembre 2011 – avait suscité l’inquiétude de la France, au point que la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale avait chargé deux de ses membres, Robert Lecou et Jean-Pierre Kucheida, d’une mission en Belgique, afin de faire le point sur la situation interne du pays.          A leur retour, ils étaient loin de se montrer optimistes dans leur rapport. Ils voyaient « le signe d’une divergence essentielle entre les partis en présence, divergence d’autant plus redoutable qu’elle ne concerne pas le contenu des politiques publiques, au sens traditionnel du terme, mais qu’elle touche à la conception même de l’Etat, à la nature des institutions et du pacte fondamental qui les fonde. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les fantômes du passé reviennent hanter la Flandre moderne                 Ils évoquaient des « clivages profonds, deux sociétés différentes : si toutes les sociétés sont traversées par des clivages, rarement peut-être sont-ils aussi structurés qu’en Belgique. » Et ils posaient cette question essentielle : « La Belgique serait donc condamnée, Etat si faible que toute crise politique serait l’occasion de poser la question de sa survie, Etat si artificiel qu’il devrait se briser à l’inéluctable envol de la nation flamande ? » Dans ces derniers mots, tout est dit, « l’inéluctable envol de la nation flamande ».        Il vous reste 50.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/et-si-en-2024-la-wallonie-devenait-francaise_6125096_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Et si, en\u00a02024, la Wallonie devenait fran\u00e7aise\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T01:37:40+02:00","datePublished":"2022-05-07T01:37:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la r\u00e9forme de l\u2019Etat belge qui doit \u00eatre mise en \u0153uvre \u00e0 cette date r\u00e9v\u00e9lera que la Flandre pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais l\u2019ind\u00e9pendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Gheude","description":"Essayiste belge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/411/0/5315/2657/1342/671/60/0/8c70964_1651755197553-huygtrft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-9">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’ancien ministre de la culture Jack Lang a salué « un grand seigneur du théâtre français » et s’est dit « immensément triste » de la disparition de celui qui était tout à la fois metteur en scène, écrivain, poète et comédien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Disparitions       Culture             Gabriel Garran, fondateur du Théâtre de la Commune d’Aubervilliers, est mort à l’âge de 95 ans      L’ancien ministre de la culture Jack Lang a salué « un grand seigneur du théâtre français » et s’est dit « immensément triste » de la disparition de celui qui était tout à la fois metteur en scène, écrivain, poète et comédien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h02, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le metteur en scène, écrivain, poète et comédien Gabriel Garran, également fondateur du Théâtre de la Commune d’Aubervilliers et du Théâtre international de langue française, est mort vendredi à Paris, à l’âge de 95 ans, a-t-on appris, samedi 7 mai, auprès de son entourage.            « La disparition de Gabriel Garran laisse orphelins tous ceux qui se sont autoproclamés les “enfants d’Aubervilliers” ainsi que plusieurs générations d’artistes qui ont pu trouver auprès de celui qui se nommait lui-même un “archangelet” une filiation artistique et populaire profonde », rendent hommage ses proches dans un communiqué, écrit notamment par son administrateur, Jean-Jacques Hocquard.            « Jusqu’au bout de sa vie, sa vitalité était impressionnante. Il passait d’une idée fondatrice à une autre, ce qui a fait de ce théâtre un lieu exceptionnel. C’est aussi lui qui a introduit l’improvisation en France, a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) la directrice du théâtre, Marie-José Malis. C’était quelqu’un de très discret, opiniâtre, courageux, novateur. Il laisse un héritage immense pour le théâtre francophone. »              Gabriel Garran était un grand seigneur du théâtre français », a rapidement réagi sur Facebook l’ancien ministre de la culture Jack Lang, se disant « immensément triste d’apprendre sa disparition ».                             Lire l’entretien (archive, 2006) :  "La banlieue est le lieu le plus juste pour faire du théâtre aujourd'hui"                   Deux théâtres, deux pièces, un roman et mille poèmes            De son vrai nom Gabriel Gersztenkorn, Gabriel Garran est né en 1927 à Paris d’un couple de juifs polonais. Lorsque la guerre éclate, son père est déporté à Auschwitz, où il meurt. Gabriel Garran est contraint de fuir l’Occupation avec le reste de sa famille et d’exercer sous une fausse identité différents métiers, selon son entourage.            Après la Libération, il devient animateur et découvre le théâtre. Sa rencontre avec Jack Ralite, élu communiste à la mairie d’Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), lui inspire le projet du premier théâtre populaire permanent en banlieue, avec la création en 1965 du Théâtre de la Commune d’Aubervilliers, promu centre dramatique national, qu’il a dirigé pendant vingt ans.              Il a ensuite créé en 1985 le Théâtre international de langue française dédié aux auteurs de langue française à travers le monde, qu’il dirigera pendant treize ans, avant de créer en 2005 sa dernière compagnie, Le Parloir contemporain, avec pour objectif d’être le point de rencontre entre littérature, théâtre et poésie, selon le communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève polémique au Théâtre de la Commune d’Aubervilliers                   Gabriel Garran a également écrit deux pièces, La Couleur du pain et Le Rire du fou, un roman autobiographique, Géographie française, une adaptation, Tulipe ou la Protestation, et plus de mille poèmes dont la plupart sont inconnus des lecteurs ou édités sous forme de recueils, rappelle son entourage.            Révélateur à travers ses mises en scène de nombreux talents, dont notamment des auteurs et artistes africains, maghrébins et québécois méconnus en France, Gabriel Garran a été récompensé en 2015 de la grande médaille de la francophonie par l’Académie française. Dans un communiqué, la direction du Théâtre de la Commune a rappelé le slogan de son fondateur : « L’avenir du théâtre appartient à ceux qui n’y vont pas. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/07/gabriel-garran-fondateur-du-theatre-de-la-commune-d-aubervilliers-est-mort-a-l-age-de-95-ans_6125166_3382.html"},"headline":"Gabriel Garran, fondateur du Th\u00e9\u00e2tre de la Commune d\u2019Aubervilliers, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95\u00a0ans","dateCreated":"2022-05-07T16:02:46+02:00","datePublished":"2022-05-07T16:02:46+02:00","dateModified":"2022-05-07T16:37:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Culture","Disparitions"],"description":"L\u2019ancien ministre de la culture Jack Lang a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un grand seigneur du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais\u00a0\u00bb et s\u2019est dit \u00ab\u00a0immens\u00e9ment triste\u00a0\u00bb de la disparition de celui qui \u00e9tait tout \u00e0 la fois metteur en sc\u00e8ne, \u00e9crivain, po\u00e8te et com\u00e9dien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1205/0/2932/1466/1342/671/60/0/3ab6971_1651931236718-gabriel-garran-portrait-de-michaud-fernand-btv1b10329614p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-10">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les nombreux incendies en cours dans la région de Krasnoïarsk, en Sibérie orientale, ont fait une dizaine de morts. Ces feux, sources d’une importante pollution, ravagent cette région depuis plusieurs années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Climat             A l’avant-poste du changement climatique, la Sibérie en proie à des incendies aggravés par des vents violents      Les nombreux incendies en cours dans la région de Krasnoïarsk, en Sibérie orientale, ont fait une dizaine de morts. Ces feux, sources d’une importante pollution, ravagent cette région depuis plusieurs années.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un pompier travaille à l’extinction d’un incendie dans la colonie de Bely Yar, dans la région de Krasnoïarsk, le 7 mai 2022.  HANDOUT / AFP                 Les scientifiques les appellent les « incendies zombies ». Ces feux de forêt qui semblent ressusciter d’entre les morts, qui couvent sous la neige durant les hivers glacials, avant de repartir en surface au printemps. Aggravés par des vents violents, de nombreux incendies sont en cours dans la région de Krasnoïarsk, en Sibérie orientale.            Ces feux, qui touchent des centaines de bâtiments, ont fait une dizaine de morts, ont rapporté, samedi 7 mai, les autorités locales. Qualifiant la situation de « difficile », les autorités régionales ont instauré l’état d’urgence.              Dans la région de Krasnoïarsk, où l’état d’urgence a été instauré, plus de 450 maisons ont été touchées et au moins cinq personnes sont mortes, ont rapporté les autorités locales. Il y a au moins dix-sept blessés, dont dix hospitalisés. Dans l’oblast de Kemerovo, trois personnes ont été retrouvées mortes dans une habitation brûlée et une enquête pénale a été ouverte. Dans la région d’Omsk, il y a deux morts et huit blessés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des étés de plus en plus chauds en Sibérie                   Selon les autorités, environ trois cents personnes et plus de quatre-vingt-dix véhicules sont mobilisés pour éteindre les incendies. « L’extinction est compliquée par les conditions météorologiques – des vents violents accélèrent la propagation des incendies et empêchent d’y mettre fin », a fait savoir le ministère des situations d’urgence de la région de Krasnoïarsk. En raison du vent, la lutte contre les flammes ne peut se faire qu’à terre, sans recours à l’aviation.            Des feux très polluants                           Une vue de l’établissement de Novokoursk, touché par un incendie dans la région de Krasnoïarsk, le 7 mai 2022.  HANDOUT / AFP                 Après avoir tenu une réunion d’urgence, le gouverneur de la région, Alexandre Ourss, a précisé dans un communiqué que les incendies avaient été provoqués par des vents atteignant dans certaines régions 40 mètres par seconde contre 25 mètres par seconde prévus. Ce vent aurait provoqué « des chutes d’arbres, des chevauchements et des chutes de lignes électriques », à la suite desquels « des incendies se sont déclarés simultanément dans de nombreuses zones du territoire de Krasnoïarsk ».              Il est prévu que les vents conservent cette intensité pendant « au moins quatre à six heures », rapporte le bureau du gouverneur. « Nous avons demandé de l’aide à nos territoires voisins mais nous sommes conscients que cela n’arrivera dans le meilleur des cas que dans quelques heures », a déclaré M. Ourss.            « J’ai donné l’ordre de couper l’électricité sur une partie du territoire de la région, à l’exception des installations de survie, des stations-service et des systèmes d’approvisionnement en eau », a-t-il ajouté. Dans les zones les plus touchées, « des points d’hébergement temporaire seront ouverts et les personnes bénéficieront d’une assistance médicale et psychologique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arctique, la crise climatique favorise des « incendies zombies »                   Des incendies sans précédent ravagent depuis plusieurs années la Sibérie. Alors que l’Arctique se réchauffe à un rythme plus de deux fois supérieur au reste du monde, la hausse des températures pourrait entraîner une augmentation des feux hivernaux à l’avenir.              Ce phénomène est d’autant plus inquiétant que les régions arctiques renferment beaucoup de carbone, dans les forêts, dans les sols et dans le pergélisol, ces sols gelés en permanence. En 2021, des feux, notamment dans l’est de la Sibérie, ont relâché 16 millions de tonnes de carbone (quatrième volume le plus élevé depuis le début des mesures en 2003), selon le rapport annuel sur le climat européen. En 2020, les incendies dans l’ensemble du cercle arctique ont émis 244 millions de tonnes d’équivalent CO2, soit l’équivalent des émissions annuelles de l’Espagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaleurs extrêmes et feux de forêt : à l’avant-poste du changement climatique, la Sibérie suffoque                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/07/a-l-avant-poste-du-changement-climatique-la-siberie-en-proie-a-des-incendies-aggraves-par-des-vents-violents_6125177_3244.html"},"headline":"A l\u2019avant-poste du changement climatique, la Sib\u00e9rie en proie \u00e0 des incendies aggrav\u00e9s par des vents violents","dateCreated":"2022-05-07T18:10:17+02:00","datePublished":"2022-05-07T18:10:17+02:00","dateModified":"2022-05-07T18:19:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Les nombreux incendies en cours dans la r\u00e9gion de Krasno\u00efarsk, en Sib\u00e9rie orientale, ont fait une dizaine de morts. Ces feux, sources d\u2019une importante pollution, ravagent cette r\u00e9gion depuis plusieurs ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/0/50/1180/590/1342/671/60/0/ea00f1a_5117022-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-11">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Carnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « On retombe toujours sur cet obstacle : la barrière de la langue »   Par Anne Guillard, Solène L'Hénoret, Mattea Battaglia et Jordan Pouille ( Correspondant régional)  Publié aujourd’hui à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Anna, la fille d’Evgenia, a découvert qu’elle souffre d’un cancer. Oleksandre enchaîne les chantiers pour une PME de Sologne qui l’a pris sous son aile. Olga, 18 ans, qui avait fui Moscou pour l’Arménie, a quant à elle rejoint sa famille en France, à Bures-sur-Yvette (Essonne).          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Deux mois après le début de la guerre en Ukraine, plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 27 avril.                    


Olga, à Strasbourg
	

« Avec l’exil, les journées s’étirent »
	


	


« semblant d’équilibre ». Elle nous raconte, lors de cette deuxième rencontre, ces « journées qui s’étirent », pour chacun, et où « chaque initiative à concrétiser devient compliquée ».
 



<article-nb="2022/05/07/19-12">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Un précédent bilan, vendredi soir, faisait état de vingt-deux morts et de plus d’une cinquantaine de blessés dans cette explosion probablement due à une fuite de gaz. Les secouristes cubains poursuivaient leurs recherches samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Cuba             Cuba : vingt-six morts, dont une Espagnole, en raison d’une explosion dans un célèbre hôtel de La Havane      Les secouristes cubains tentaient de retrouver des survivants dans les étages souterrains de cet établissement emblématique de La Havane, soufflé par une explosion probablement due à une fuite de gaz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Hôtel Saratoga partiellement détruit après une explosion, probablement due à une fuite de gaz, le 6 mai 2022, à La Havane (Cuba).  RAMON ESPINOSA / AP                 Les secouristes cubains tentaient, samedi 7 mai, de retrouver des survivants dans les étages souterrains de l’Hôtel Saratoga, établissement emblématique de La Havane, soufflé la veille par une puissante explosion probablement due à une fuite de gaz, qui a fait, selon un nouveau bilan, vingt-six morts dont quatre enfants et adolescents.            Le précédent bilan faisait état de vingt-cinq morts, dont une Espagnole. Sur les quarante-cinq blessés encore hospitalisés, neuf sont dans un état critique et six dans un état grave.              « Des nouvelles tragiques nous parviennent de Cuba », a tweeté le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez : « Une touriste espagnole est décédée et un autre citoyen espagnol est gravement blessé après l’explosion de l’Hôtel Saratoga. Toute notre affection aux familles et à toutes les victimes et blessés. Tout notre soutien aussi au peuple cubain. »                             Lire aussi :  Cuba : au moins vingt-deux morts en raison d’une explosion dans un célèbre hôtel de La Havane                   Les recherches dans les étages supérieurs de l’immeuble n’ont permis de trouver ni corps ni survivants, a rapporté un pompier sur place. Elles se concentrent désormais dans les deux étages souterrains, dont l’accès est compliqué par la grande quantité de gravats, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP).            Des équipes cynophiles et de secouristes portant des outils de détection de possibles survivants espèrent accéder au sous-sol, d’où une femme avait émis un appel au secours vendredi après-midi. « Il faut avancer, il peut y avoir encore des camarades qui sont en dessous, en vie, et plus nous tardons, moins ils ont de possibilités de rester en vie », a déclaré, sur place, Ramiro Valdés, vice-premier ministre et commandant de la révolution de 1959.            Travaux en vue d’une réouverture le 10 mai            « Ce qui s’est passé est très regrettable, la destruction, surtout les pertes de vies, et aussi les personnes blessées, mais une fois de plus je veux souligner la rapidité avec laquelle la population et les institutions se sont mobilisées », a écrit sur Twitter le président de la République, Miguel Diaz-Canel. « C’est la solidarité qui a primé », a-t-il ajouté alors que de nombreux Cubains se sont précipités vendredi pour donner leur sang et venir ainsi en aide aux blessés.                           Les opérations de recherche se poursuivent dans les débris de l’Hôtel Saratoga, le 6 mai 2022, à La Havane (Cuba).  RAMON ESPINOSA / AP                 Emblématique établissement de la vieille Havane avec sa façade verte, l’hôtel, en travaux, était fermé depuis deux ans aux touristes. Seuls se trouvaient à l’intérieur des ouvriers et des employés en train de préparer sa réouverture, prévue à partir du 10 mai.              Les quatre premiers étages de l’Hôtel Saratoga, classé 5 étoiles et connu pour avoir hébergé ces dernières années plusieurs célébrités dont Mick Jagger, Beyoncé et Madonna, ont été soufflés dans l’explosion, survenue vendredi vers 11 heures (17 heures, heure de Paris).            Condoléances et émotion à l’étranger            Construit en 1880 pour y abriter des magasins, l’immeuble avait été transformé en hôtel en 1933 et rénové afin d’en faire un établissement de luxe en 2005. Les premiers éléments indiquent qu’une fuite de gaz, lors d’une opération de ravitaillement par un camion-citerne, serait à l’origine de l’explosion.            « Ce n’était ni une bombe, ni un attentat, c’est un regrettable accident », a déclaré vendredi le président Diaz-Canel, arrivé sur place peu après les faits, voulant ainsi mettre fin aux rumeurs sur les réseaux sociaux qui rappelaient les attentats à la bombe survenus dans plusieurs hôtels dans les années 1990, commandités par des exilés cubains.              Vendredi, les Etats-Unis, le Canada, l’Union européenne et le Venezuela, notamment, ont exprimé leurs condoléances aux autorités cubaines. « Nos remerciements aux gouvernements, organisations, amis et à tous ceux qui, de différentes parties du monde, ont exprimé, dans ce moment de douleur, leur solidarité avec notre peuple et les proches des victimes du tragique accident survenu à l’Hôtel Saratoga », a tweeté samedi le ministre des affaires étrangères cubain, Bruno Rodriguez Parrilla.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/cuba-au-moins-vingt-cinq-morts-dont-une-espagnole-en-raison-d-une-explosion-dans-un-celebre-hotel-de-la-havane_6125163_3210.html"},"headline":"Cuba\u00a0: vingt-six morts, dont une Espagnole, en raison d\u2019une explosion dans un c\u00e9l\u00e8bre h\u00f4tel de La\u00a0Havane","dateCreated":"2022-05-07T15:12:29+02:00","datePublished":"2022-05-07T15:12:29+02:00","dateModified":"2022-05-07T18:55:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cuba"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Cuba"],"description":"Les secouristes cubains tentaient de retrouver des survivants dans les \u00e9tages souterrains de cet \u00e9tablissement embl\u00e9matique de La\u00a0Havane, souffl\u00e9 par une explosion probablement due \u00e0 une fuite de gaz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/9fbb93f_13d9ddf4de244b188aae8aa1e8087b29-13d9ddf4de244b188aae8aa1e8087b29-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cuba","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cuba/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-13">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’économiste américain montre, dans une tribune au « Monde », que les leçons de la « grande inflation », qui a frappé les Etats-Unis il y a une cinquantaine d’années, ont bien été retenues par les banquiers centraux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Économie mondiale         Barry Eichengreen : « La situation d’aujourd’hui est on ne peut plus différente que lors de la “grande inflation” des années 1970 aux Etats-Unis »   Tribune        Barry Eichengreen  Professeur d’économie à l’université de Californie à Berkeley        L’économiste américain montre, dans une tribune au « Monde », que les leçons de la « grande inflation », qui a frappé les Etats-Unis il y a une cinquantaine d’années, ont bien été retenues par les banquiers centraux.   Publié hier à 13h30, mis à jour hier à 13h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les Etats-Unis ont, de toute évidence, un problème avec l’inflation. Mais on ne sait pas encore quelle va être l’évolution de celle-ci ni sa durée. Inquiets, certains observateurs font le parallèle avec les années 1970, lorsque les prix de l’énergie et des matières premières avaient explosé. La Réserve fédérale (Fed) avait tardé à réagir, et les anticipations d’inflation n’avaient alors plus connu de limite. Les producteurs, les consommateurs et les travailleurs s’attendaient à ce que la hausse des prix se poursuive ou s’accélère. En conséquence de quoi, les ménages avaient adapté leurs dépenses, les syndicats leurs revendications salariales et les entreprises leurs prix, ce qui avait déclenché une spirale inflationniste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Fed augmente ses taux d’un demi-point, une hausse exceptionnelle                 En revanche, aujourd’hui, l’anticipation d’inflation reste stable. Selon une enquête de l’université du Michigan, les consommateurs s’attendent à ce que l’inflation approche 5,4 % cette année, pour ensuite descendre un peu au-dessus de 2 % au cours des quatre années suivantes. L’anticipation d’inflation liée aux bons du Trésor indexés sur l’inflation à cinq ans montre à peu près la même chose : elle est en moyenne de 3,4 % au cours des cinq prochaines années. Compte tenu de l’anticipation de 5 % pour 2022, on peut en déduire que l’attente d’inflation pour la période 2023-2026 est inférieure à cette valeur. Autrement dit, rien ne laisse présager d’importantes variations de l’anticipation d’inflation.          Pourtant, aussi stable soit-elle pour le moment, le restera-t-elle à l’avenir ou bien évoluera-t-elle à la hausse comme dans les années 1970 ?          Conséquence de Bretton Woods          Répondre à cette question suppose de déterminer dans quelle mesure les conditions qui ont conduit à la « grande inflation » des années 1970 appartiennent désormais, ou pas, aux oubliettes de l’histoire. N’oublions pas que, en 1973, lorsque la hausse des prix à la consommation a atteint 6 %, il était logique que les consommateurs, les producteurs et les travailleurs extrapolent ce taux pour l’avenir. Ils estimaient que l’inflation allait persister, car il n’y avait aucune raison de penser que la Réserve fédérale allait la juguler.          La Fed, en tout cas ses dirigeants, ne disposait même pas, à l’époque, d’un modèle de relation entre politique monétaire et inflation. Dans les années 1950 et jusqu’au début des années 1960, la politique monétaire se décidait avant tout dans le cadre du système international de Bretton Woods, mis en place en 1944. Les banques centrales et les Etats étrangers pouvaient, à l’époque, échanger leurs dollars contre de l’or au prix fixé par les Etats-Unis, à savoir 35 dollars l’once d’or.        Il vous reste 55.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/06/barry-eichengreen-la-situation-d-aujourd-hui-est-on-ne-peut-plus-differente-que-lors-de-la-grande-inflation-des-annees-1970-aux-etats-unis_6125031_3232.html"},"headline":"Barry Eichengreen\u00a0: \u00ab\u00a0La situation d\u2019aujourd\u2019hui est on ne peut plus diff\u00e9rente que lors de la \u201cgrande inflation\u201d des ann\u00e9es 1970 aux Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-06T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-05-06T13:36:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste am\u00e9ricain montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les le\u00e7ons de la \u00ab\u00a0grande inflation\u00a0\u00bb, qui a frapp\u00e9 les Etats-Unis il y a une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es, ont bien \u00e9t\u00e9 retenues par les banquiers centraux.","author":[{"@type":"Person","name":"Barry Eichengreen","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Californie \u00e0 Berkeley"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/832/0/5914/2957/1342/671/60/0/73148bb_2c6b23c663374648b481d0e65185a517-2c6b23c663374648b481d0e65185a517-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-14">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le comité de chercheurs, mis en place par la préfecture en février 2021, estime que la « mise en pression en continu » dans l’un des deux puits de l’entreprise, ainsi que « le cumul des volumes injectés » a bien entraîné l’instabilité des failles à proximité du site.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Énergies renouvelables             Des experts pointent la responsabilité de Fonroche Géothermie dans les événements sismiques de 2019 et 2020 en Alsace      Le comité de chercheurs, mis en place par la préfecture en février 2021, estime que la « mise en pression en continu » dans l’un des deux puits de l’entreprise, ainsi que « le cumul des volumes injectés » a bien entraîné l’instabilité des failles à proximité du site.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cette photo de 18 novembre 2020 montre le puits géothermique de Fonroche Géothermie, en Alsace.  FREDERICK FLORIN / AFP               Pour les experts, cela ne fait aucun doute, il existe une responsabilité de Georhin (ex-Fonroche Géothermie), et de ses opérations de prospection et d’injection, dans la survenue des forts épisodes sismiques de la région de Vendenheim (Bas-Rhin) en décembre 2020. L’entreprise n’est pas étrangère non plus à la sismicité enregistrée, depuis novembre 2019, dans la zone de La Robertsau, un quartier du nord de Strasbourg, à une dizaine de kilomètres.          Dans son rapport publié le mercredi 4 mai, le comité d’experts – composé de chercheurs de diverses universités, de l’Institut national de l’environnement industriel et des risques et du Bureau de recherches géologiques et minières – , installé par la préfecture en février 2021, estime que la « mise en pression en continu » dans l’un des deux puits, ainsi que « le cumul des volumes injectés (en particulier à partir d’août 2020) » a bien entraîné l’instabilité des failles à proximité du site.                           Lire aussi :  Géothermie à Strasbourg : la préfecture annonce deux « écarts » commis par l’exploitant                 Les 27 et 28 octobre 2020, des événements sismiques avaient été enregistrés à La Robertsau, d’une magnitude locale de 2,1 et 2,8, puis, le 4 décembre, un séisme de 3,6 à Vendenheim. Une activité sismique à mettre donc en rapport avec les opérations menées alors par Fonroche Géothermie. Pour Jean Schmittbuhl, coauteur du rapport et géophysicien, directeur de recherches au Centre national de la recherche scientifique à l’Institut Terre et environnement de Strasbourg, « ces événements sismiques, parmi les plus forts jamais enregistrés en raison d’une activité humaine en France, sont bien liés au projet de géothermie de Fonroche ». Dans le document, les experts soulignent que l’occurrence d’une « sismicité persistante » entre le 5 et le 13 novembre 2020, dans la même zone, avec plusieurs éléments d’une magnitude supérieure à 2, « aurait dû alerter sur l’occurrence d’un phénomène d’instabilité » et « aurait dû remettre en cause la poursuite des injections ».          « Mauvaise foi »          A la lecture du rapport, la société reconnaît des problèmes liés à l’« accumulation d’eau autour du puits injecteur, à la suite d’une mauvaise communication de l’eau dans la roche avec le puits producteur », cette accumulation ayant déstabilisé la zone de failles. La technologie géothermique repose sur l’injection d’eau dans un puits, dit « injecteur », relié à un deuxième, le « producteur », qui permet de remonter les eaux chaudes trouvées à quelque 5 000 mètres de profondeur. Une chaleur exploitée en surface pour la production d’énergie, puis ces eaux refroidies sont renvoyées dans le puits injecteur.        Il vous reste 43.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/07/des-experts-pointent-la-responsabilite-de-fonroche-geothermie-dans-les-evenements-sismiques-de-2019-et-2020-en-alsace_6125154_3244.html"},"headline":"Des experts pointent la responsabilit\u00e9 de Fonroche G\u00e9othermie dans les \u00e9v\u00e9nements sismiques de 2019 et 2020 en Alsace","dateCreated":"2022-05-07T14:00:03+02:00","datePublished":"2022-05-07T14:00:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Le comit\u00e9 de chercheurs, mis en place par la pr\u00e9fecture en f\u00e9vrier\u00a02021, estime que la \u00ab\u00a0mise en pression en continu\u00a0\u00bb dans l\u2019un des deux puits de l\u2019entreprise, ainsi que \u00ab\u00a0le cumul des volumes inject\u00e9s\u00a0\u00bb a bien entra\u00een\u00e9 l\u2019instabilit\u00e9 des failles \u00e0 proximit\u00e9 du site.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/499/0/6048/3024/1342/671/60/0/b159f78_1651900970860-000-8vf7mw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-15">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ A l’intérieur de leur pavillon du Val-de-Marne sommeille le plus important fonds d’archives LGBTQI + de France. Hoàng Phan Bigotte et Thomas Leduc ont accumulé au fil des années un trésor qui pourrait servir à la constitution d’un grand centre national. Le 11 mai, la maire de Paris, Anne Hidalgo, devrait statuer sur le sort de cette arlésienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    
<article-nb="2022/05/07/19-16">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A la pointe ouest de l’Autriche, le Bregenzerwald est un havre pour randonneurs ou cyclistes l’été, pour skieurs l’hiver. Il est aussi un modèle d’agriculture montagnarde, où le savoir-faire artisanal côtoie la création contemporaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Voyage       Voyager en Europe             Balades au vert et au grand air dans le Bregenzerwald      A la pointe ouest de l’Autriche, le Bregenzerwald est un havre pour randonneurs ou cyclistes l’été, pour skieurs l’hiver. Il est aussi un modèle d’agriculture montagnarde, où le savoir-faire artisanal côtoie la création contemporaine.          Par Philippe Bourget          Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   







<article-nb="2022/05/07/19-17">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’actrice, fille de Jane Birkin et Serge Gainsbourg, revient dans un entretien au « Monde » sur des thèmes comme la famille ou le rapport filial qui lui sont chers et qui sont au cœur du dernier film de Mikhaël Hers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Cinéma             Charlotte Gainsbourg, dans « Les Passagers de la nuit » : « Quand je pense à une femme des années 1980, j’imagine ma mère féminine et très épanouie… »      L’actrice, fille de Jane Birkin et Serge Gainsbourg, revient dans un entretien au « Monde » sur des thèmes comme la famille ou le rapport filial qui lui sont chers et qui sont au cœur du dernier film de Mikhaël Hers.          Propos recueillis par Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth (Charlotte Gainsbourg) dans « Les Passagers de la nuit », de Mikhaël Hers.  NORD-OUEST FILMS/ARTE FRANCE CINÉMA               Dans Les Passagers de la nuit, de Mikhaël Hers, Charlotte Gainsbourg joue une mère de deux adolescents qui vient d’être quittée par son mari, dans les années 1980. Le rapport filial, les liens qui se desserrent et la nostalgie qui émane de cette chronique familiale sont des thèmes chers à l’actrice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Passagers de la nuit », une famille se reconstruit après une rupture, face à la caméra de Mikhaël Hers                 Comment vous êtes-vous replongée dans ces années qui étaient celles de votre adolescence ?          Le décor de l’appartement, monté sur la scène du Zénith de Caen, fourmillait de petits détails, comme les K7 VHS, les Studio Magazine et le Pariscope. A cette époque, je l’achetais toutes les semaines, j’entourais les films que je voulais voir, mon rapport au cinéma est né comme ça. Et puis, nous n’avions pas de téléphones portables, nos parents s’inquiétaient peut-être un peu, mais ils s’attendaient tout de même à nous revoir le soir. Quand je sortais, je n’avais jamais d’heure de retour. Aujourd’hui, je fais exprès de ne pas être très au point avec mes mails, de ne pas répondre du tac au tac, pour garder un peu de cette liberté-là.          Comment avez-vous abordé le personnage d’Elisabeth ?          Elisabeth ne vient pas d’un milieu très populaire, mais pas non plus d’un milieu aisé ou intello, je n’avais pas beaucoup de références. Quand je pense à une femme des années 1980, j’imagine ma mère féminine et très épanouie… Or, Elisabeth a déjà un peu vieilli, elle ne travaille pas, n’est pas moderne et c’est ce qui m’a intéressée. J’ai adoré la façon dont Mikhaël Hers s’attachait à des gestes précis comme préparer le petit déjeuner en fumant une cigarette. J’ai travaillé avec une coach comme je le fais depuis I’m Not There, de Todd Haynes, en 2007. A cette époque, j’avais un professeur de théâtre américain, mort depuis, qui me donnait des portes d’entrée, ouvrait des pistes de réflexion sans jamais fixer les choses. Arnaud Desplechin écrit de cette manière. J’ai lu deux de ses scénarios et, à chaque fois, il y a cette mention : peut-être que le personnage pourrait dire ça comme ça, mais il pourrait aussi le dire comme ça.          Elisabeth vit le départ de ses enfants, un thème qui fait écho à votre documentaire « Jane par Charlotte » (2021) dans lequel vous dites : « Pourquoi apprend-on à vivre sans ses parents ? Je n’ai pas envie de m’affranchir. » Est-ce une question qui vous touche depuis longtemps ?          Oui, depuis que ma sœur Kate [Barry] m’a dit, au moment où son fils était en âge de quitter la maison : « On ne nous prépare pas à ça. » Etre enceinte, l’accouchement, le bébé, les premières dents, l’adolescence, oui, mais après, rien, on n’en parle pas. C’est tellement compliqué, on est tiraillé entre l’envie qu’ils trouvent leur voie et celle de les retenir par plaisir égoïste de ne pas se retrouver sans eux. Et puis, on commence à vieillir. Il faut donc doublement s’accommoder de la situation. On a eu la chance, Yvan [Attal] et moi, d’avoir une vie de famille qui continue, mais, après avoir vécu le départ des deux aînés, on s’est retrouvé tous les trois comme des cons, à se dire : « C’est comme ça. » Et puis, un jour, si on a la chance d’être encore ensemble, d’ici huit ans, on va se retrouver en tête à-tête, la vie est bizarre.        Il vous reste 42.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/07/charlotte-gainsbourg-dans-les-passagers-de-la-nuit-quand-je-pense-a-une-femme-des-annees-1980-j-imagine-ma-mere-feminine-et-tres-epanouie_6125144_3246.html"},"headline":"Charlotte Gainsbourg, dans \u00ab\u00a0Les Passagers de la nuit\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Quand je pense \u00e0 une femme des ann\u00e9es\u00a01980, j\u2019imagine ma m\u00e8re f\u00e9minine et tr\u00e8s \u00e9panouie\u2026\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T11:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-07T11:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"L\u2019actrice, fille de Jane Birkin et Serge Gainsbourg, revient dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur des th\u00e8mes comme la famille ou le rapport filial qui lui sont chers et qui sont au c\u0153ur du dernier film de Mikha\u00ebl Hers.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/53/0/3996/1998/1342/671/60/0/fab1160_1651226532617-lespassagersdelanuit-still14096x3432c2021nord-ouestfilmsartefrancecinema.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-18">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Retraçant une expédition spéléologique pionnière de 1961 dans le sud de l’Italie, Michelangelo Frammartino remonte, avec son film qui sort cette semaine, aux origines de l’homme et du cinéma.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Cinéma             « Il Buco », une descente vertigineuse dans les entrailles du monde      Retraçant une expédition spéléologique pionnière de 1961 dans le sud de l’Italie, Michelangelo Frammartino remonte, avec son film qui sort cette semaine, aux origines de l’homme et du cinéma.          Par Mathieu Macheret         Publié le 04 mai 2022 à 13h30 - Mis à jour le 05 mai 2022 à 10h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’entrée du gouffre du Bifurto, dans « Il Buco », de Michelangelo Frammartino.  LES FILMS DU LOSANGE                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Dès lors qu’il est question des origines du cinéma, c’est bien souvent au mythe de la caverne de Platon qu’on retourne, comme à une scène primitive, où des hommes enchaînés dans une grotte voient passer sur la paroi les ombres projetées du dehors, qu’ils prennent pour la réalité. Un film véritablement primitif consisterait donc à retourner dans la grotte platonicienne, à reconduire cette expérience des profondeurs, de l’obscurité et des ombres mouvantes, qui s’assimile parfaitement à la salle de cinéma. Un tel film existe, il s’agit du troisième long-métrage, en vingt ans, du parcimonieux Michelangelo Frammartino (après Il Dono, en 2003, et Le Quattro Volte, en 2010). Ce n’est d’ailleurs pas un hasard si le cinéaste de 54 ans participe, en Italie, d’un courant néoprimitif qui réunit d’autres filmeurs « à l’os », comme Alice Rohrwacher ou Leonardo Di Costanzo.          Il Buco, récompensé du prix spécial du jury à la Mostra de Venise en 2021, est un film inouï, un récit d’exploration qui s’attache comme rarement à la description d’un lieu, et plus encore d’un relief : un pli dans l’écorce du monde. Il retrace une expédition pionnière datant de 1961, menée par un groupe de spéléologues piémontais dans une faille de Calabre, au pied des Apennins, le gouffre du Bifurto, dans le vieux Sud, qui se révélera, au terme d’une descente de près de 700 mètres, l’un des plus profonds au monde. Dans le village sans âge où les chercheurs font d’abord escale, puis au cœur pastoral de la vallée où s’établit leur campement, l’époque ne se devine qu’à une poignée de signes : des équipements millésimés (le casque à flamme, avant la frontale électrique), une télévision cathodique noir et blanc diffusant un reportage sur le gratte-ciel Pirelli à Milan, une couverture de magazine à l’effigie de JFK…          Geste précis et minimal          Par ce geste précis et minimal de reconstitution, le film prend le chemin de la fiction, mais garde tout du long un pied dans le documentaire. Car la descente, tournée in situ, est effectuée dans des conditions réelles, la caméra s’immergeant dans l’abîme aux côtés de véritables spéléologues en guise d’interprètes. Parallèlement, Frammartino prête une attention de peintre paysagiste au splendide théâtre de nature qui environne l’expédition, au cycle des jours et des nuits qui tombent sur la vallée, aux variations climatiques qu’elle accueille. De temps à autre résonnent les cris d’un vieux berger au visage parcheminé, l’autre protagoniste du film avec la grotte, qui contemple souvent ce site virginal à flanc de coteau, avant de s’en retourner à sa cabane en bois, sise à l’écart du village.        Il vous reste 45.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/04/il-buco-descente-vertigineuse-dans-les-entrailles-du-monde_6124728_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il Buco\u00a0\u00bb, une descente vertigineuse dans les entrailles du monde","dateCreated":"2022-05-04T13:30:19+02:00","datePublished":"2022-05-04T13:30:19+02:00","dateModified":"2022-05-05T10:44:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Retra\u00e7ant une exp\u00e9dition sp\u00e9l\u00e9ologique pionni\u00e8re de 1961 dans le sud de l\u2019Italie, Michelangelo Frammartino remonte, avec son film qui sort cette semaine, aux origines de l\u2019homme et du cin\u00e9ma.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/64/0/3129/1564/1342/671/60/0/8391723_17638084-il-bucco-2.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   
