<FILE-date="2022/05/07/19">

<article-nb="2022/05/07/19-1">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue « une nouvelle ère », les unionistes actent leur défaite      Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, se prend en photo avec la présidente du parti nationaliste, Mary Lou McDonald, le 7 mai 2022, alors que leur formation politique se dirige vers une victoire historique dans la province britannique.  PAUL FAITH / AFP                 « C’est aujourd’hui un moment très important de changement » pour l’Irlande du Nord. La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, a estimé que la province britannique allait entrer dans une « nouvelle ère » avec la victoire à l’Assemblée locale désormais quasi acquise du parti nationaliste face aux unionistes, favorables au maintien de la province irlandaise au sein de la couronne britannique.            C’est une première en cent ans d’histoire de la province, sous tension en raison du Brexit. « J’offrirai un leadership qui est inclusif, qui célèbre la diversité, qui garantit les droits et l’égalité pour ceux qui ont été exclus, discriminés ou ignorés dans le passé », a déclaré Mme O’Neill depuis son centre de dépouillement.              Le Sinn Fein a obtenu 40 % de votes de première préférence de plus que son principal rival probritannique, selon les résultats officiels. Si le décompte définitif des sièges pour désigner les 90 élus de l’Assemblée d’Irlande du Nord n’est pas achevé, les experts s’accordent à dire que les nationalistes ne peuvent plus être rattrapés. Une victoire propulserait Michelle O’Neill au poste de cheffe du gouvernement local, qui doit être dirigé conjointement par nationalistes et unionistes en vertu de l’accord de paix de 1998.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belfast, une jeunesse lassée des divisions religieuses et communautaires                   Risque de paralysie politique            De son côté, le Parti unioniste démocrate (DUP), principal parti unioniste et jusqu’alors dominant à l’Assemblée d’Irlande du Nord, a acté samedi sa défaite et reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique. « Il semble certainement que le Sinn Fein va émerger comme le premier parti », a déclaré le chef du DUP, Jeffrey Donaldson, sur la chaîne Sky News, répétant que sa formation refuserait de rejoindre un nouveau gouvernement d’union sans changement du statut post-Brexit de la province britannique.            Les pourparlers pour la formation d’un gouvernement s’annoncent en effet difficiles, avec un risque de paralysie politique, même si le Sinn Fein a relégué la revendication de réunification au second plan au profit des questions sociales. Le DUP conditionne sa participation à un nouvel exécutif à « une action décisive » du gouvernement de Londres contre les contrôles douaniers post-Brexit dans la province, qui menacent selon lui l’intégrité du Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, bien placé pour devenir la première force politique d’Irlande du Nord                   « Je veux un gouvernement en Irlande du Nord, mais il doit être construit sur des fondations stables », a insisté M. Donaldson, déplorant que le protocole nord-irlandais porte « atteinte à l’économie » de la province et à sa « stabilité politique ». Un autre ténor du parti, Edwin Poots, a prévenu que des négociations prendraient « des semaines, avec un peu de chance, ou même des mois », alors que le ministre britannique chargé de la province, Brandon Lewis, est attendu lundi à Belfast, selon des responsables politiques nord-irlandais.              Marquée par trois décennies de troubles sanglants entre unionistes et indépendantistes puis par l’agitation due au Brexit, l’Irlande du Nord avait replongé dans l’incertitude en février, avec la démission du premier ministre unioniste Paul Givan, mécontent de la situation post-Brexit.            Revers pour Boris Johnson            Ailleurs au Royaume-Uni, où se tenaient jeudi des élections locales, le Parti conservateur du premier ministre, Boris Johnson, a essuyé un sévère revers, miné par le « Partygate » et l’inflation, ce qui affaiblit sa position. Les tories ont perdu des centaines de sièges et une dizaine de conseils au profit des travaillistes et des démocrates libéraux.            M. Johnson s’est dit déterminé à rester au pouvoir, mais ces piètres résultats le fragilisent et poussent des députés de son camp, inquiets pour les législatives de 2024, à s’interroger sur l’opportunité de continuer à le soutenir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/en-irlande-du-nord-le-sinn-fein-salue-une-nouvelle-ere-les-unionistes-actent-leur-defaite_6125173_3210.html"},"headline":"En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb, les unionistes actent leur d\u00e9faite","dateCreated":"2022-05-07T17:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-07T17:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-07T18:51:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le DUP, principal parti unioniste et jusqu\u2019alors dominant dans l\u2019Assembl\u00e9e de l\u2019Irlande du Nord, a reconnu que les r\u00e9publicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1ef8620_5118470-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-2">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les « changements » promis par les candidats aux élections législatives du 15 mai ne convainquent pas. Les électeurs pourraient choisir l’abstention.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Liban             A Tripoli, le désarroi de l’électorat sunnite libanais      Les « changements » promis par les candidats aux élections législatives du 15 mai ne convainquent pas. Les électeurs pourraient choisir l’abstention.          Par Hélène Sallon(Tripoli, Liban, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la procession funéraire des sept personnes tuées lors du naufrage d’un bateau rempli de migrants le 24 avril, à Tripoli, au nord du Liban, lundi 25 avril 2022.  HASSAN AMMAR / AP               Dans la cité portuaire de Tripoli, la métropole sunnite du nord du Liban, on se prête sans enthousiasme au jeu des pronostics électoraux. La campagne pour les élections législatives du 15 mai, déjà chamboulée par le retrait du chef de la communauté sunnite Saad Hariri, a été mise en veille face à la colère des Tripolitains après le naufrage d’une embarcation de migrants qui a fait sept morts et une trentaine de disparus, le 23 avril.          Dans les heurts qui ont suivi, des affiches électorales ont été arrachées, d’autres retirées par les candidats pour ne pas échauffer davantage les esprits. Symptôme de la misère et de l’insécurité qui rongent la ville, et ce plus durement encore avec l’effondrement économique du Liban ces dernières années, le drame jette une ombre sur le scrutin, le premier depuis le soulèvement populaire de 2019 qui demandait le départ de responsables politiques jugés corrompus.                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  « Le mur de la peur est tombé » : au Liban, l’union sacrée des manifestants                 Figures traditionnelles comme nouveaux venus promettent, souvent sans véritable programme à l’appui, le « changement » pour convaincre les électeurs déçus et les abstentionnistes. La tâche est ardue dans une circonscription où seuls 38 % des 350 000 inscrits s’étaient rendus aux urnes en 2018. Les réseaux clientélistes et les rabatteurs de vote ont été mobilisés. « L’être humain, ici, n’a pas sa dignité. Notre avis compte peu. Il y a toujours les mêmes têtes, les mêmes promesses non tenues. Aucun d’eux n’a de miséricorde face au drame que l’on vit. Les gens disent qu’ils ne voteront pas, mais ils le feront si on leur propose de l’argent, car ils ont besoin de manger », déplore Mahmoud Al-Karakeh, un mécanicien de 68 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, début de campagne électorale en vue des législatives                 « Les sunnites sont déchirés et désorientés. Ils veulent le changement des règles du jeu, pas seulement du joueur, or ce n’est pas ce qu’on leur offre », résume l’analyste politique Khaldoun Al-Sharif. L’annonce, fin janvier, par Saad Hariri, qu’il se retirait de la vie politique, et l’ordre donné à son parti, le Courant du futur, de boycotter le scrutin, a rebattu les cartes. A la suite de son père, Rafic, assassiné en 2005, le chef sunnite exerçait sur sa communauté un pouvoir quasi hégémonique : son parti avait encore raflé 21 des sièges sunnites en 2018, dont cinq à Tripoli. L’électorat sunnite – appelé à élire 32 des 128 députés selon la répartition confessionnelle des sièges à l’Assemblée, dont huit à Tripoli – est désormais l’objet de convoitises entre les deux blocs qui s’affrontent à l’échelle nationale, emmenés respectivement par le mouvement chiite Hezbollah et les Forces libanaises (FL, droite chrétienne).        Il vous reste 65.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/a-tripoli-le-desarroi-de-l-electorat-sunnite-libanais_6125164_3210.html"},"headline":"A Tripoli, le d\u00e9sarroi de l\u2019\u00e9lectorat sunnite libanais","dateCreated":"2022-05-07T15:30:06+02:00","datePublished":"2022-05-07T15:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Les \u00ab\u00a0changements\u00a0\u00bb promis par les candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 15 mai ne convainquent pas. Les \u00e9lecteurs pourraient choisir l\u2019abstention.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Tripoli, Liban, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e8709d9_1651912075227-610878.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-3">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les secouristes cubains tentaient de retrouver des survivants dans les étages souterrains de cet établissement emblématique de La Havane, soufflé par une explosion probablement due à une fuite de gaz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Cuba             Cuba : vingt-six morts, dont une Espagnole, en raison d’une explosion dans un célèbre hôtel de La Havane      Les secouristes cubains tentaient de retrouver des survivants dans les étages souterrains de cet établissement emblématique de La Havane, soufflé par une explosion probablement due à une fuite de gaz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Hôtel Saratoga partiellement détruit après une explosion, probablement due à une fuite de gaz, le 6 mai 2022, à La Havane (Cuba).  RAMON ESPINOSA / AP                 Les secouristes cubains tentaient, samedi 7 mai, de retrouver des survivants dans les étages souterrains de l’Hôtel Saratoga, établissement emblématique de La Havane, soufflé la veille par une puissante explosion probablement due à une fuite de gaz, qui a fait, selon un nouveau bilan, vingt-six morts dont quatre enfants et adolescents.            Le précédent bilan faisait état de vingt-cinq morts, dont une Espagnole. Sur les quarante-cinq blessés encore hospitalisés, neuf sont dans un état critique et six dans un état grave.              « Des nouvelles tragiques nous parviennent de Cuba », a tweeté le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez : « Une touriste espagnole est décédée et un autre citoyen espagnol est gravement blessé après l’explosion de l’Hôtel Saratoga. Toute notre affection aux familles et à toutes les victimes et blessés. Tout notre soutien aussi au peuple cubain. »                             Lire aussi :  Cuba : au moins vingt-deux morts en raison d’une explosion dans un célèbre hôtel de La Havane                   Les recherches dans les étages supérieurs de l’immeuble n’ont permis de trouver ni corps ni survivants, a rapporté un pompier sur place. Elles se concentrent désormais dans les deux étages souterrains, dont l’accès est compliqué par la grande quantité de gravats, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP).            Des équipes cynophiles et de secouristes portant des outils de détection de possibles survivants espèrent accéder au sous-sol, d’où une femme avait émis un appel au secours vendredi après-midi. « Il faut avancer, il peut y avoir encore des camarades qui sont en dessous, en vie, et plus nous tardons, moins ils ont de possibilités de rester en vie », a déclaré, sur place, Ramiro Valdés, vice-premier ministre et commandant de la révolution de 1959.            Travaux en vue d’une réouverture le 10 mai            « Ce qui s’est passé est très regrettable, la destruction, surtout les pertes de vies, et aussi les personnes blessées, mais une fois de plus je veux souligner la rapidité avec laquelle la population et les institutions se sont mobilisées », a écrit sur Twitter le président de la République, Miguel Diaz-Canel. « C’est la solidarité qui a primé », a-t-il ajouté alors que de nombreux Cubains se sont précipités vendredi pour donner leur sang et venir ainsi en aide aux blessés.                           Les opérations de recherche se poursuivent dans les débris de l’Hôtel Saratoga, le 6 mai 2022, à La Havane (Cuba).  RAMON ESPINOSA / AP                 Emblématique établissement de la vieille Havane avec sa façade verte, l’hôtel, en travaux, était fermé depuis deux ans aux touristes. Seuls se trouvaient à l’intérieur des ouvriers et des employés en train de préparer sa réouverture, prévue à partir du 10 mai.              Les quatre premiers étages de l’Hôtel Saratoga, classé 5 étoiles et connu pour avoir hébergé ces dernières années plusieurs célébrités dont Mick Jagger, Beyoncé et Madonna, ont été soufflés dans l’explosion, survenue vendredi vers 11 heures (17 heures, heure de Paris).            Condoléances et émotion à l’étranger            Construit en 1880 pour y abriter des magasins, l’immeuble avait été transformé en hôtel en 1933 et rénové afin d’en faire un établissement de luxe en 2005. Les premiers éléments indiquent qu’une fuite de gaz, lors d’une opération de ravitaillement par un camion-citerne, serait à l’origine de l’explosion.            « Ce n’était ni une bombe, ni un attentat, c’est un regrettable accident », a déclaré vendredi le président Diaz-Canel, arrivé sur place peu après les faits, voulant ainsi mettre fin aux rumeurs sur les réseaux sociaux qui rappelaient les attentats à la bombe survenus dans plusieurs hôtels dans les années 1990, commandités par des exilés cubains.              Vendredi, les Etats-Unis, le Canada, l’Union européenne et le Venezuela, notamment, ont exprimé leurs condoléances aux autorités cubaines. « Nos remerciements aux gouvernements, organisations, amis et à tous ceux qui, de différentes parties du monde, ont exprimé, dans ce moment de douleur, leur solidarité avec notre peuple et les proches des victimes du tragique accident survenu à l’Hôtel Saratoga », a tweeté samedi le ministre des affaires étrangères cubain, Bruno Rodriguez Parrilla.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/cuba-au-moins-vingt-cinq-morts-dont-une-espagnole-en-raison-d-une-explosion-dans-un-celebre-hotel-de-la-havane_6125163_3210.html"},"headline":"Cuba\u00a0: vingt-six morts, dont une Espagnole, en raison d\u2019une explosion dans un c\u00e9l\u00e8bre h\u00f4tel de La\u00a0Havane","dateCreated":"2022-05-07T15:12:29+02:00","datePublished":"2022-05-07T15:12:29+02:00","dateModified":"2022-05-07T18:55:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cuba"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Cuba"],"description":"Les secouristes cubains tentaient de retrouver des survivants dans les \u00e9tages souterrains de cet \u00e9tablissement embl\u00e9matique de La\u00a0Havane, souffl\u00e9 par une explosion probablement due \u00e0 une fuite de gaz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/9fbb93f_13d9ddf4de244b188aae8aa1e8087b29-13d9ddf4de244b188aae8aa1e8087b29-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cuba","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cuba/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-4">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ « Cette partie de l’opération humanitaire de Marioupol est terminée », a écrit samedi la vice-première ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Cette précision permettra aux internautes de mieux comprendre pourquoi il y a si peu de sortie de civils, souhait des russes    Rohel ST         Bonjour Rohel ST,          Ces informations sur le régiment Azov, un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, restent des rumeurs et ne peuvent être confirmées. Nous n’avons pas d’informations en ce sens.          Concernant les sorties de civils, les témoignages des réfugiés qui ont évacué Marioupol nous éclairent. On sait ainsi que beaucoup d’Ukrainiens, par peur, préfèrent pour l’instant rester terrés dans les bunkers de l’aciérie Azovstal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                       15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir détruit un nouveau bateau de guerre russe        Kiev a affirmé avoir détruit un navire de débarquement russe près de la petite île aux Serpents, en mer Noire. Un drone de combat Bayraktar TB2, développé en Turquie, « a touché un navire de débarquement [de type] Serna ainsi que deux systèmes de missiles sol-air de type Tor », a déclaré sur Facebook la marine ukrainienne, sans préciser la date de cette attaque. Moscou n’a pas confirmé l’information de son côté.          « Le défilé traditionnel de la flotte russe le 9 mai cette année aura lieu près de l’île aux Serpents, au fond de la mer », a ironisé de son côté le ministère de la défense ukrainien sur Twitter.                    Long de 26 mètres, le Serna appartient à une classe de navires rapides de débarquement russe avec une capacité d’emport de 45 tonnes. Il est armé de mitrailleuses de calibre 7,62 mm et de lance-missiles Igla. Il a été conçu pour le débarquement de véhicules de combat ainsi que d’unités d’assaut.                                        15:03   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quand les européens vont-ils se mettre définitivement d'accord sur l'embargo du pétrole russe ?     .                   Bonjour,          Les Européens tentent de s’accorder ce week-end sur le projet d’embargo européen contre l’or noir russe – la Hongrie s’y est opposée mercredi. « Si aucun accord n’est trouvé ce week-end, je devrais convoquer une réunion extraordinaire des ministres des affaires étrangères de l’UE la semaine prochaine, après la Journée de l’Europe », a averti le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.                                     Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                    Le contexte       Live  animé par Sandra Cazenave et Sandra Favier         Le Conseil de sécurité de l’ONU a apporté à l’unanimité, vendredi, son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique » en Ukraine – une première manifestation d’unité depuis le début de l’invasion de ce pays par la Russie.Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle aide militaire de 150 millions de dollars à l’Ukraine, composée notamment de munitions d’artillerie et de radars, mais ont prévenu que les fonds alloués aux armes pour Kiev étaient désormais « pratiquement épuisés ».Cinquante civils supplémentaires ont pu quitter, grâce à un nouveau convoi humanitaire, l’immense aciérie Azovstal, la dernière poche de résistance des forces ukrainiennes à Marioupol, ont annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, et le ministère de la défense russe.Concernant les sanctions occidentales, la Hongrie persévérait, vendredi, dans son blocage du projet d’embargo européen sur l’importation de pétrole russe et de difficiles négociations étaient en cours entre les vingt-sept Etats membres de l’UE pour trouver un accord ce week-end.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique         Décryptage. La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie         Analyse. L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité         Récit. En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée         Reportage. En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre         Récit. La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas         Editorial. Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-07T16:45:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-08T04:45:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Cazenave et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les enfants, les femmes et les personnes âgées ont tous été évacués de l’aciérie d’Azovstal, selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5183/3456/1342/894/3/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Cazenave et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-05-07T16:45:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-08T04:45:05+00:00"
  Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, met la pression \u00e0 l\u2019UE pour une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. Il \u00e9crit sur Twitter que \u00ab\u00a0le dernier sondage de l\u2019Eurobarom\u00e8tre montre un soutien massif \u00e0 la future adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE (66 %). Les Europ\u00e9ens nous consid\u00e8rent comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne (71 %).\u00a0\u00bb Il invite alors les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 engager \u00ab\u00a0un grand changement\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmytro Kuleba insiste sur l\u2019\u00e9vidence de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-05-07T16:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:37:15+00:00","articleBody":"     La CIA, principale agence de renseignement am\u00e9ricaine, ne per\u00e7oit aucune \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te montrant que la Russie pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement ou m\u00eame l\u2019utilisation potentielle d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur Bill Burns samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te\u00a0\u00bb que Moscou envisage d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires tactiques, selon la...","dateModified":"2022-05-07T16:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live;\r\nConcernant la fr\u00e9gate Amiral Makarov, pouvez-vous indiquer la place et l\u2019importance d\u2019un tel navire dans la marine russe ?    FrancisAustere         Bonjour FrancisAustere,          Sans pouvoir confirmer ou infirmer les rumeurs sur une attaque de ce navire, nous pouvons vous dire que l\u2019Amiral Makarov, entr\u00e9 en service fin 2017, est une fr\u00e9gate de la classe Amiral Grigorovitch (qui comporte un total de 6 navires) de la marine russe, faisant partie de la flotte de la mer Noire bas\u00e9e \u00e0 S\u00e9bastopol. C\u2019est l\u2019une des unit\u00e9s les plus modernes de la flotte russe.          Selon Forbes, le navire, arm\u00e9 de 24 missiles sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e Buk et de huit missiles de croisi\u00e8re Kalibr, repr\u00e9sente \u00ab\u00a0la cible la plus prestigieuse actuellement en mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:23:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ordre du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9\u00a0: toutes les femmes, tous les enfants et toutes les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal. Cette partie de la mission humanitaire de Marioupol est accomplie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur la messagerie Telegram.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du complexe d\u2019Azovstal \u00e0 Mari...","dateModified":"2022-05-07T16:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:12:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail,\r\nEst ce que la d\u00e9fense Ukrainienne s'est prononc\u00e9e sur de possibles nouvelles attaques sur le territoire russe?     Dosto         Bonjour Dosto,          La d\u00e9fense ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles attaques sur le territoire russe. Une menace de ce type a \u00e9t\u00e9 brandie une seule fois. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra par tous les moyens, y compris avec des frappes sur des entrep\u00f4ts et des bases des assassins russes. Le monde reconna\u00eet ce droit\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit sur son compte Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le 28\u00a0avril.          Des \u00ab\u00a0sabotages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s aux Ukrainiens par Moscou, dont l\u2019attaque d\u2019un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier le 1er\u00a0avril \u00e0 Belgorod, l\u2019incendie d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Stara\u00efa Nelidovka ou encore la destruction d\u2019un pont de chemin de fer. Le gouvernement ukrainien ne les a pas revendiqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:11:25+00:00","articleBody":"     Peu cher et redoutablement efficace, le drone Bayraktar TB2, qui serait impliqu\u00e9 dans la destruction d\u2019un navire de d\u00e9barquement russe revendiqu\u00e9e par Kiev, a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drone turc Bayraktar TB2, l\u2019autre symbole de la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-05-07T16:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:53:21+00:00","articleBody":"               Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS, a rencontr\u00e9 samedi le ministre de la sant\u00e9 ukrainien, Viktor Liashko, \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 des besoins en sant\u00e9 du pays et r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la mani\u00e8re dont l\u2019OMS peut les soutenir, notamment pour \u00e9vacuer les personnes ayant besoin de soins sp\u00e9cialis\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Tedros sur Twitter, en promettant de continuer \u00e0 livrer des m\u00e9dicaments \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS a rencontr\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-05-07T16:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:42:00+00:00","articleBody":"    Quels sont les risques d\u2019invasion de Zaporghia , gros centre de r\u00e9fugi\u00e9s ?    Dem         Bonjour Dem,          Les sir\u00e8nes d\u2019alerte retentissent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Zaporijia, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du front. Pour autant, la ville ne fait pas partie des ambitions russes actuelles, qui se concentrent sur Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:25:52+00:00","articleBody":"    Vous avez fait une erreur. Au touch\u00e9-coul\u00e9, c'est un 2!    Ship         Bonjour et merci Ship pour votre expertise,          Le navire de d\u00e9barquement de type Serna, d\u00e9truit samedi, est donc un 2 au jeu de bataille navale Touch\u00e9-Coul\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:53:13+00:00","articleBody":"    Le bateau de guerre touch\u00e9 revendiqu\u00e9 aujourd'hui, est le m\u00eame que le truc amiral d'hier? C'est un 2, 3, 4 ou 5 au touch\u00e9-coul\u00e9 pour me faire une id\u00e9e?    On se perd         Bonjour,          Le bateau de guerre russe, un navire de d\u00e9barquement de type Serna, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit samedi.          Long de 26 m\u00e8tres, il appartient \u00e0 une classe de navire rapide de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre de 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat, ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut. Sans expertise au Touch\u00e9-Coul\u00e9, nous vous laissons faire votre d\u00e9duction sur la cat\u00e9gorie (3 ou 4, \u00e0 notre avis).          L\u2019autre navire auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence est l\u2019Amiral-Makarov, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles, selon le journaliste ukrainien Alexander Khrebet. Mais cette information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T15:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:43:35+00:00","articleBody":"    Sait on si les Ukrainiens ont re\u00e7u et utilisent les armes lourdes des diff\u00e9rents \"alli\u00e9s\" sur le champ de bataille ?    Thomas         Bonjour,          Plusieurs cat\u00e9gories d\u2019armes lourdes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine ou devraient l\u2019\u00eatre prochainement, dont des obusiers, des chars, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, des lance-roquettes multiples de type Grad, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens\u00a0S-300 \u2013 pouvant an\u00e9antir des avions de chasse \u2013 et des drones kamikazes\u2026 Nous n\u2019en savons pas plus sur leur arriv\u00e9e ou leur utilisation.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a fait part, ce jour, de l\u2019utilisation d\u2019un drone Bayraktar TB2 (de construction turque) pour abattre un navire militaire russe.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:42:23+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o diffus\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne le 7\u00a0mai 2022, selon laquelle ce navire russe accost\u00e9 \u00e0 l'\u00eele aux Serpents, en mer Noire, au large de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 et d\u00e9truit par un drone. UKRAINIAN GROUND FORCES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/a0ad825_1651932101781-583387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:18:14+00:00","articleBody":"    Demain dimanche, r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 sur l'Ukraine, avec le pr\u00e9sident Zelensky.    GDP         Bonjour GDP,          En effet, les dirigeants des grandes puissances du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon) vont tenir dimanche une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, \u00e0 laquelle participera aussi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, mercredi \u00e0 la Maison Blanche, ajoutant qu\u2019il discuterait avec les membres du G7 de \u00ab\u00a0ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:13:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 7\u00a0mai, 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es du site de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Etat autoproclam\u00e9 de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, une information que Reuters n\u2019a pas encore pu v\u00e9rifier.          Cinquante civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, et des dizaines d\u2019autres la semaine pr\u00e9c\u00e9dente. Les op\u00e9rations men\u00e9es par les Nations unies et Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge avaient \u00e9t\u00e9 ralenties la semaine pass\u00e9e en raison de la reprise des combats.          On estimait, vendredi, que 200 civils \u00e9taient encore terr\u00e9s dans les r\u00e9seaux de tunnels et d\u2019abris de l\u2019immense complexe industriel, avec un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019eau et \u00e0 la nourriture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces prorusses annoncent que 50 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-07T14:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:03:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuelles cons\u00e9quences si la Russie attaque aussi la Moldavie, pr\u00e9textant les incidents en Transnistrie ?\r\n\r\nBonne continuation de ces travaux,    PHI         Bonjour PHI,          La pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne \u00ab\u00a0se sent pas menac\u00e9\u00a0\u00bb. Pour autant, l\u2019angoisse est palpable \u00e0 Chisinau, la capitale de ce petit pays de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 pr\u00e9voir \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre consid\u00e9rablement [le] soutien [de l\u2019Union europ\u00e9enne] \u00e0 la Moldavie en livrant des \u00e9quipements militaires \u00e0 ses forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons continuer d\u2019approfondir notre partenariat avec vous pour rapprocher encore plus votre pays de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le pays r\u00e9clame son int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but du conflit russo-ukrainien.          Les cons\u00e9quences d\u2019une attaque russe de la Moldavie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es officiellement, mais elle entra\u00eenerait certainement des sanctions europ\u00e9ennes.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:36:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a rencontr\u00e9 samedi \u00e0 Bucarest des familles de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019invasion russe. Accompagn\u00e9e par Carmen Iohannis, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident roumain, Mme\u00a0Biden s\u2019est notamment rendue \u00e0 l\u2019\u00e9cole Uruguay, qui accueille une cinquantaine d\u2019\u00e9l\u00e8ves ukrainiens. Elle s\u2019est entretenue avec plusieurs enfants dessinant des drapeaux ukrainiens et roumains, selon des images retransmises par la t\u00e9l\u00e9vision publique TVR.                    Elle a ensuite \u00e9cout\u00e9 les r\u00e9cits d\u2019enseignantes et de m\u00e8res \u00e9voquant leur calvaire sous les bombes en Ukraine, puis leurs efforts pour organiser des cours destin\u00e9s aux enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bucarest. \u00ab\u00a0Vous \u00eates extr\u00eamement fortes\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Jill Biden \u00e0 l\u2019adresse de ses interlocutrices. \u00ab\u00a0Nous vous soutenons, j\u2019esp\u00e8re que vous le savez\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La Roumanie, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a jusqu\u2019ici accueilli plus de 860\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s, dont environ 80\u00a0000 s\u2019y trouvent toujours. Selon la fondation World Vision, la moiti\u00e9 d\u2019entre eux sont des enfants, dont seuls 5\u00a0% sont actuellement inscrits dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif roumain.          Dans la matin\u00e9e, Mme\u00a0Biden avait bri\u00e8vement discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident Klaus Iohannis, avant de participer \u00e0 une r\u00e9union avec des membres d\u2019agences onusiennes et d\u2019ONG consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019aide humanitaire destin\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s. Elle quittera dans la soir\u00e9e Bucarest pour la Slovaquie o\u00f9, dimanche, jour de la f\u00eate des m\u00e8res aux Etats-Unis, elle se rendra dans la ville de Kosice et le village de Vysne Nemecke, l\u00e0 aussi \u00e0 la rencontre de r\u00e9fugi\u00e9s, de travailleurs humanitaires et de Slovaques apportant leur aide.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Roumanie, Jill Biden apporte son soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-05-07T14:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:31:39+00:00","articleBody":"                     Olga Babich, une habitante qui a fui son village de Mali Shcherbaky, retrouve sa fille dans un camp pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 6\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/3ae8e3c_1651929321208-507097.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:27:00+00:00","articleBody":"    Merci pour votre live enrichissant.\r\nIl est pr\u00e9cis\u00e9 sur plusieurs sites russes que les combattants du bataillon Azov ont pris en otage les civils et s'en servent comme monnaie d'\u00e9change pour obtenir de la nourriture et des m\u00e9dicaments. Tout cela pour faire passer les militaires pour des terroristes.\r\nCette pr\u00e9cision permettra aux internautes de mieux comprendre pourquoi il y a si peu de sortie de civils, souhait des russes    Rohel ST         Bonjour Rohel ST,          Ces informations sur le r\u00e9giment Azov, un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, restent des rumeurs et ne peuvent \u00eatre confirm\u00e9es. Nous n\u2019avons pas d\u2019informations en ce sens.          Concernant les sorties de civils, les t\u00e9moignages des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9vacu\u00e9 Marioupol nous \u00e9clairent. On sait ainsi que beaucoup d\u2019Ukrainiens, par peur, pr\u00e9f\u00e8rent pour l\u2019instant rester terr\u00e9s dans les bunkers de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:08:07+00:00","articleBody":"     Kiev a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un navire de d\u00e9barquement russe pr\u00e8s de la petite \u00eele aux Serpents, en mer Noire. Un drone de combat Bayraktar TB2, d\u00e9velopp\u00e9 en Turquie, \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un navire de d\u00e9barquement [de type] Serna ainsi que deux syst\u00e8mes de missiles sol-air de type Tor\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook la marine ukrainienne, sans pr\u00e9ciser la date de cette attaque. Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information de son c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9fil\u00e9 traditionnel de la flotte russe le 9\u00a0mai cette ann\u00e9e aura lieu pr\u00e8s de l\u2019\u00eele aux Serpents, au fond de la mer\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien sur Twitter.                    Long de 26 m\u00e8tres, le Serna appartient \u00e0 une classe de navires rapides de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir d\u00e9truit un nouveau bateau de guerre russe","dateModified":"2022-05-07T13:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:03:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand les europ\u00e9ens vont-ils se mettre d\u00e9finitivement d'accord sur l'embargo du p\u00e9trole russe ?     .                   Bonjour,          Les Europ\u00e9ens tentent de s\u2019accorder ce week-end sur le projet d\u2019embargo europ\u00e9en contre l\u2019or noir russe \u2013 la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e mercredi. \u00ab\u00a0Si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 ce week-end, je devrais convoquer une r\u00e9union extraordinaire des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE la semaine prochaine, apr\u00e8s la Journ\u00e9e de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a averti le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:52:49+00:00","articleBody":"           Des avions de chasse russes, vus dans le ciel de Moscou le 7\u00a0mai 2022, forment la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb en soutien \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition de la parade du 9-Mai, qui comm\u00e9more la victoire sovi\u00e9tique sur les nazis en 1945. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/bb70e14_5116877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \n\nMerci beaucoup pour votre live, je prend toujours du temps pour le lire, il est tr\u00e8s complet pour suivre l\u2019\u00e9volution de cette guerre. \n\nPremi\u00e8re question : \u00e0 l\u2019usine Azovstal, est-ce que les troupes russes v\u00e9rifient chaque personne qui sort du complexe ? Pour \u00e9viter l\u2019\u00e9vasion de combattants \n\nMerci encore !     Archos         Bonjour Archos,          En effet, selon les informations recueillies par Le Monde, l\u2019arm\u00e9e russe multiplie les contr\u00f4les et les interrogatoires des r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal. Il s\u2019agit d\u2019habitants de Marioupol, dont une majorit\u00e9 sont des parents d\u2019ouvriers de l\u2019usine, et une minorit\u00e9 des familles de combattants de Marioupol.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:35:16+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live toujours autant qualitatif.\nConnait-on l'origine des explosions en Transnistrie ? Tirs ukrainiens ou tirs pro-russes de Transnistrie pour donner l'impression que la Transnistrie est menac\u00e9e ?    Claire          Bonjour Claire,          Nous n\u2019avons pas encore d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9tablir l\u2019origine des tirs. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0deux premiers engins explosifs largu\u00e9s depuis un drone\u00a0\u00bb \u00e0 deux reprises. Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e pour faire la lumi\u00e8re sur ces explosions, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes.          Comme vous le soulignez, la guerre de l\u2019information s\u2019intensifie en Transnistrie\u00a0: Moscou accuse les Ukrainiens de mener des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb, quand Kiev d\u00e9nonce une tentative de d\u00e9stabilisation.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:21:30+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nD\u00e9s info sur les explosions \u00e0 Odessa ?    Inquiet pour mes proches         Bonjour Inquiet pour mes proches,          La r\u00e9gion du port d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par plusieurs frappes de missiles depuis vendredi soir. Dans un premier bilan, le conseil municipal de la ville a fait \u00e9tat de plusieurs infrastructures endommag\u00e9es, mais aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:09:13+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une visite de quatre jours \u00e0 Kiev et dans sa r\u00e9gion, la commissaire du Conseil de l\u2019Europe pour les droits de l\u2019homme, Dunja Mijatovic, a d\u00e9nonc\u00e9 les violations des droits humains et du droit humanitaire international par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.           L\u2019\u00e9tendue et la gravit\u00e9 des violations des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire qui ont eu lieu \u00e0 la suite de l\u2019agression de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine sont vertigineuses. Les noms de Boutcha, Borodianka, Irpine ou Andri\u00efvka en sont venus \u00e0 symboliser les actes horribles qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Malheureusement, leurs habitants ne sont pas seuls dans leur souffrance. Il y a beaucoup plus de personnes \u00e0 travers l\u2019Ukraine qui ont subi des atrocit\u00e9s indicibles. Chacune d\u2019entre elles m\u00e9rite justice et ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9e.           La commissaire s\u2019est rendue dans plusieurs localit\u00e9s en dehors de Kiev, qui ont \u00ab\u00a0toutes subi des tirs d\u2019artillerie, de violents combats et la brutalit\u00e9 des forces russes\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. Elle a relev\u00e9 \u00ab\u00a0des preuves de plus en plus nombreuses d\u2019assassinats arbitraires, de tortures et de disparitions forc\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 du Conseil de l\u2019Europe, vigie des droits de l\u2019homme sur le continent. La Russie en a \u00e9t\u00e9 exclue quelques semaines apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 son voisin ukrainien.          Mme Mijatovic a encore point\u00e9 \u00ab\u00a0le ciblage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 par les forces russes de civils et de journalistes\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0les cas de plus en plus signal\u00e9s de violences sexuelles par des soldats russes\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0informations faisant \u00e9tat de nombreuses personnes disparues\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0la torture et les mauvais traitements inflig\u00e9s\u00a0\u00bb notamment \u00ab\u00a0aux fonctionnaires ukrainiens locaux\u00a0\u00bb.          La commissaire, dont la visite n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, appelle les Etats \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir de toutes les mani\u00e8res possibles les efforts d\u2019enqu\u00eate et de poursuites et \u00e0 les coordonner \u00e9troitement avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la soci\u00e9t\u00e9 civile et la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Europe d\u00e9plore des violations \u00ab\u00a0vertigineuses\u00a0\u00bb des droits humains","dateModified":"2022-05-07T12:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:47:19+00:00","articleBody":"     Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non qu\u2019ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu\u2019ils n\u2019avaient pas occup\u00e9 une telle place dans le d\u00e9bat public. La raison de leur mobilisation\u00a0: l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement, le 26\u00a0avril, pour livrer des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:34:51+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place. Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine.          La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Ce d\u00e9fil\u00e9 sera pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge.          Cinquante civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi de l\u2019immense usine Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est), cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour combattre l\u2019invasion russe, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a toutefois pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 distinct que le montant de cette aide repr\u00e9sentait 150\u00a0millions de dollars (142\u00a0millions d\u2019euros).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-05-07T11:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:24:53+00:00","articleBody":"     Reportage. Plus de huit cents r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois dans ce bateau de la compagnie Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.                    Lire aussi :  Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T11:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:59:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous des nouvelles des civils et militaires de l'usine Azovstal ?    Oli         Bonjour,          Les \u00e9vacuations de civils \u00e0 l\u2019usine Azovstal devaient se poursuivre, samedi, a affirm\u00e9 vendredi soir sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Ces nouvelles tentatives d\u2019\u00e9vacuation viendraient compl\u00e9ter celles des jours pr\u00e9c\u00e9dents. Vendredi, cinquante personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019immense aci\u00e9rie, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est). Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es. Ces op\u00e9rations, qui se d\u00e9roulent sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), ont commenc\u00e9 le week-end dernier et ont permis, selon Kiev, \u00e0 pr\u00e8s de cinq cents civils de fuir.          Parall\u00e8lement, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 dans son rapport matinal, samedi, que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi n\u2019arr\u00eat[ait] pas son offensive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A Marioupol, l\u2019ennemi continue de bloquer des unit\u00e9s de la d\u00e9fense ukrainienne dans le quartier d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, assure le minist\u00e8re, qui mentionne aussi la destruction de trois ponts routiers par les Russes \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est).          Des frappes de missiles ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans la ville de Mykola\u00efv (Sud), dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), selon la m\u00eame source. Vendredi soir, deux tirs de roquettes ont touch\u00e9 Odessa (Sud), le grand port ukrainien sur la mer Noire, sans toutefois faire de victimes, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le commandement sud des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T11:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:46:01+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil. A cause de la guerre, ils ont quitt\u00e9 Odessa, Kiev ou Lviv, et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T10:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:33:36+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re dame des Etats-Unis, Jill Biden, \u00e0 l'ambassade des Etats-Unis \u00e0 Bucarest, en Roumanie, le 7\u00a0mai\u00a02022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1abe0a3_1651918067188-510229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en visite en Roumanie","dateModified":"2022-05-07T10:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:08:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue signifie concr\u00e8tement ce dernier vote \u00e0 l'ONU ?     Hugo         Bonjour Hugo,          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des\u00a0Nations unies (ONU) a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration unanime s\u2019inqui\u00e9tant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre. Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil sugg\u00e8re que le Kremlin porterait de l\u2019attention \u00e0 la m\u00e9diation des Nations unies \u2013 une posture qui s\u2019inscrit dans le sillage de la rencontre entre M.\u00a0Guterres et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re.          Ce texte \u00e9tait en gestation depuis le mois de mars, mais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00eatre valid\u00e9 par les quinze membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. En n\u00e9gociation ces deux derniers jours, cette version a le m\u00e9rite de satisfaire \u00e0 la fois le camp occidental, qui tenait \u00e0 montrer un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 M.\u00a0Guterres, et le camp russe, pour qui les termes de la d\u00e9claration sont assez vagues. \u00ab\u00a0Ce texte est surtout la reconnaissance que les canaux de n\u00e9gociations turc ou isra\u00e9lien ne fonctionnent peut-\u00eatre pas tellement, analyse Richard Gowan, du centre de r\u00e9flexion International Crisis Group. Et qu\u2019\u00e0 un moment on va avoir besoin de l\u2019ONU.\u00a0\u00bb          Pour le bloc occidental, depuis le d\u00e9but de la guerre, il est important que le Conseil s\u2019exprime d\u2019une seule voix \u2013\u00a0un objectif difficilement atteignable puisque l\u2019un de ses cinq membres permanents est l\u2019agresseur dans ce cas. Le fait que la Russie ait vot\u00e9 la d\u00e9claration a tout de m\u00eame surpris de nombreux diplomates.          Il est surtout \u00e0 craindre que les deux camps aient deux interpr\u00e9tations tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur la s\u00e9mantique de cette d\u00e9claration. Interrog\u00e9 par Le Monde sur les raisons du soutien de cette d\u00e9claration, l\u2019ambassadeur russe adjoint, Dmitri Polianski, a ni\u00e9 que cela signifiait toute modification de l\u2019approche russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T10:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:59:11+00:00","articleBody":"           Un crat\u00e8re d\u00fb \u00e0 une frappe de missile dans un quartier r\u00e9sidentiel de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0mai\u00a02022. JORGE SILVA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/7d50c44_1651914430551-583313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-07T10:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:38:35+00:00","articleBody":"     La France pourrait \u00eatre en mesure de se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident du g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie Engie, Jean-Pierre Clamadieu, samedi. \u00ab\u00a0La question, c\u2019est \u00e0 quel terme\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur France Inter, ajoutant que la France \u00e9tait \u00ab\u00a0probablement capable de r\u00e9duire de mani\u00e8re tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb sa d\u00e9pendance au gaz russe d\u2019ici \u00ab\u00a0trois ou quatre ans\u00a0\u00bb. Son acheminement, en effet, repose sur tout un r\u00e9seau d\u2019infrastructures (gazoducs, installations de liqu\u00e9faction\u2026) complexe \u00e0 mettre en place, a expliqu\u00e9 M. Clamadieu.          Pr\u00e9venant \u00e0 la fin de mars que la France aurait besoin \u00ab\u00a0\u00e0 moyen terme ou \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du gaz russe, Engie a progressivement fait \u00e9voluer sa position sur le sujet. \u00ab\u00a0Si nous devions faire face \u00e0 une interruption brutale, c\u2019est un sc\u00e9nario qui est beaucoup plus difficile et n\u00e9cessitera des ajustements qui seront probablement eux aussi brutaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient toutefois M. Clamadieu.          Cherchant \u00e0 diversifier ses approvisionnements, le groupe a sign\u00e9 au d\u00e9but de mai un contrat d\u2019approvisionnement de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) sur quinze ans aupr\u00e8s de l\u2019am\u00e9ricain NextDecade, m\u00eame si un report sur le GNL ne permettra pas d\u2019obtenir \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s suffisantes pour remplacer\u00a0\u00bb le gaz russe pour l\u2019instant.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a sanctionn\u00e9 la Russie en cinq volets successifs de sanctions depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de cesser ses achats de charbon et s\u2019est tourn\u00e9e vers des fournisseurs aux Etats-Unis pour compenser un tiers de son approvisionnement en gaz russe, estim\u00e9 au total \u00e0 150\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes.                    Lire aussi :  P\u00e9trole et gaz\u00a0: les Europ\u00e9ens cherchent la parade face \u00e0 Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pourrait se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, estime le pr\u00e9sident d\u2019Engie","dateModified":"2022-05-07T09:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:31:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pourquoi l'avion Iliouchine Il-80 est-il qualifi\u00e9 d'avion de l'apocalypse ? Merci pour votre travail sans rel\u00e2che et toujours aussi qualitatif :)    Maria         L\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sur le mod\u00e8le de l\u2019avion de ligne Iliouchine Il-86 dans les ann\u00e9es\u00a01980, \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. L\u2019Iliouchine Il-80 doit servir de centre de commandement volant et de refuge pour les hauts responsables russes, dont le pr\u00e9sident, en cas de guerre nucl\u00e9aire. Cens\u00e9 pouvoir r\u00e9sister \u00e0 une onde de choc atomique, l\u2019appareil est d\u00e9pourvu de hublots, seul le poste de pilotage est dot\u00e9 de vitres.          Selon plusieurs m\u00e9dias, la Russie poss\u00e8de quatre de ces appareils, qui ont comme \u00e9quivalents aux Etats-Unis le E-4B Nightwatch, construit par Boeing. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019Iliouchine Il-80, qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 vu depuis\u00a02010, sera d\u00e9ploy\u00e9 lors du d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai.                          L\u2019Iliouchine Il-80, escort\u00e9 par des chasseurs, le 7\u00a0mai 2022 \u00e0 Moscou, lors des r\u00e9p\u00e9titions du d\u00e9fil\u00e9 du 9-Mai. YURI KADOBNOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/dee9738_1651916014092-510200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:12:18+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res semaines, tout Dosto\u00efevski semble avoir \u00e9t\u00e9 sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies fran\u00e7aises. Dosto\u00efevski, mais aussi Tolsto\u00ef, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine\u2026, aux c\u00f4t\u00e9s de leurs contemporains, russes et ukrainiens \u2013 Lioudmila Oulitska\u00efa et Andre\u00ef Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosit\u00e9 des lecteurs pour cette r\u00e9gion du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres, les libraires parlent d\u2019un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:55:23+00:00","articleBody":"                     Un char T-34 de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 7\u00a0mai\u00a02022, lors des r\u00e9p\u00e9titions pour le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/ee9e032_1651913416123-510053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:37:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un ancien a\u00e9rodrome \u00e0 Varancau, un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 6\u00a0mai, vers 21\u00a0h\u00a040, deux premiers engins explosifs auraient \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s d\u2019un drone. Une heure plus tard, l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les s\u00e9paratistes sur Telegram.          La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place.          Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment \u2013\u00a0des tirs pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et des s\u00e9ries d\u2019explosions\u00a0\u2013, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine. Un g\u00e9n\u00e9ral russe a notamment affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir vers cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse. De son c\u00f4t\u00e9, Kiev a accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la Transnistrie afin de justifier une intervention militaire.                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moldavie\u00a0: de nouvelles explosions en Transnistrie, annoncent les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-05-07T08:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:59+00:00","articleBody":"                     Une exposition au Mus\u00e9e central d\u2019Etat d\u2019histoire contemporaine de la Russie, \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, montre des peintures d\u2019enfants bless\u00e9s et de femmes en pleurs, accompagn\u00e9es d\u2019une bande-son de survols d\u2019avions militaires, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Fyodor Kokin, le conservateur du Mus\u00e9e central d\u2019\u00c9tat d\u2019histoire contemporaine de Russie, devant l\u2019une des peintures de l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Une plaque d\u2019immatriculation ukrainienne et un drapeau am\u00e9ricain, \u00e0 l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5 mai 2022. - \/ AFP                           Une peinture de l'exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/8734ef9_1651908846576-509465.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une exposition anti-OTAN \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:06+00:00","articleBody":"    Quelles sont \u00e0 l'heure actuelle les possibilit\u00e9s pour l'Ukraine de passer par la mer Noire (pour les exportations de bl\u00e9 notamment). Nulles ?     Al         C\u2019est l\u2019un des nombreux effets de la guerre en Ukraine\u00a0: le pays rencontre d\u2019immenses difficult\u00e9s \u00e0 exporter ses productions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les ports ukrainiens sont bloqu\u00e9s et, selon Kiev, la route et le rail ne permettent pas d\u2019acheminer vers l\u2019ouest toutes les marchandises. C\u2019est ce qui explique, notamment, les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en huile de tournesol, dont l\u2019Ukraine assurait 50\u00a0% du commerce mondial.          Il faut savoir que l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine \u00e9tait jusqu\u2019ici organis\u00e9e autour de la mer Noire. C\u2019\u00e9tait logique, efficace et rentable. Le terminal d\u2019Odessa, par exemple, peut accueillir des Panamax, ces cargos capables de charger, en quelques jours, 50\u00a0000\u00a0tonnes de grains \u2013\u00a0l\u2019\u00e9quivalent de deux mille camions. Pr\u00e8s de 95\u00a0% des exportations de c\u00e9r\u00e9ales s\u2019effectuaient par la mer, jusqu\u2019au d\u00e9but de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe. D\u00e8s lors, le point fort de l\u2019Ukraine est devenu sa faiblesse. D\u00e8s les premi\u00e8res heures du conflit, la marine russe a quadrill\u00e9 la mer Noire, bloquant les ports ukrainiens, pilonnant Marioupol et Mykola\u00efv, mena\u00e7ant Odessa, minant les acc\u00e8s maritimes.          Le blocus de la mer Noire par les forces russes menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays. Parmi les principaux destinataires, pour le bl\u00e9 ukrainien, figurent l\u2019Egypte, l\u2019Indon\u00e9sie, la Turquie, le Pakistan. Parmi les plus d\u00e9pendants se trouvent le Liban, la Libye, la Tunisie ou le Y\u00e9men \u2013\u00a0des pays d\u00e9j\u00e0 fragiles.                    Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:54:20+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/02aca29_1651910007596-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes, samedi 7 mai ","dateModified":"2022-05-07T07:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:44:28+00:00","articleBody":"     La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Un \u00e9v\u00e9nement qui sera sans nul doute l\u2019occasion d\u2019une d\u00e9monstration de force alors que la campagne d\u2019Ukraine est \u00e0 la peine.          L\u2019invasion russe \u2013\u00a0que nombre d\u2019experts pr\u00e9disaient comme fulgurante\u00a0\u2013 est dans son troisi\u00e8me mois et a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des d\u00e9convenues. Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 aux portes de Kiev face \u00e0 des forces ukrainiennes plus motiv\u00e9es que pr\u00e9vu et arm\u00e9es par les Occidentaux, l\u2019\u00e9tat-major russe a d\u00fb revoir ses objectifs \u00e0 la baisse en resserrant l\u2019offensive sur l\u2019est et le sud du pays.          Nul doute que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu, voudra aussi faire oublier la perte du croiseur Moskva, son navire amiral en mer Noire, qui a sombr\u00e9 le 14\u00a0avril. Moscou affirme qu\u2019il a coul\u00e9 apr\u00e8s un incendie accidentel, mais Kiev assure que sa d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re l\u2019a envoy\u00e9 par le fond.          Ce d\u00e9fil\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement scrut\u00e9 par les capitales occidentales sera pour M.\u00a0Poutine une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge. Plusieurs armes pouvant tirer des missiles nucl\u00e9aires, comme le syst\u00e8me balistique intercontinental Iars RS-24 et le syst\u00e8me Iskander, de plus courte port\u00e9e, seront exhib\u00e9es \u00e9galement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie n\u2019arrive pas \u00e0 s\u2019emparer totalement du Donbass, malgr\u00e9 un d\u00e9luge de feu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions avant la parade du 9-Mai, l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019esprit","dateModified":"2022-05-07T08:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:14:04+00:00","articleBody":"     En dix ans, l\u2019Ukraine est devenue l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales. Une formidable logistique agricole gripp\u00e9e depuis l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par la Russie. Le blocus de la mer Noire menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays qui se fournissent aupr\u00e8s de Kiev en bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, orge\u2026 Retrouvez ci-dessous notre reportage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:10:05+00:00","articleBody":"    Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4 mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe.\r\nEt si la Russie d\u00e9cide tout simplement de fermer le robinet, imm\u00e9diatement ?    Drastik         Bonjour Drastik,          Il est certain que, comme l\u2019a reconnu mercredi 4\u00a0mai la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der\u00a0Leyen, \u00ab\u00a0ce ne sera pas facile\u00a0\u00bb pour les Vingt-Sept de se passer du p\u00e9trole russe. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0La facture des importations de p\u00e9trole russe \u00e9tait quatre fois plus importante que celle du gaz, 80\u00a0milliards de dollars contre 20\u00a0milliards\u00a0\u00bb, a aussi rappel\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, mercredi.          Mais, comme toute activit\u00e9 commerciale, cela fonctionne dans les deux sens\u00a0: un embargo europ\u00e9en priverait la Russie de 60\u00a0% de ses exportations de p\u00e9trole. C\u2019est donc une manne importante pour Moscou. A ce titre, il n\u2019est donc pas \u00e9vident que la Russie d\u00e9cide de fermer le robinet du jour au lendemain.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T07:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:18:47+00:00","articleBody":"     De l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie \u00e0 la r\u00e9gion autonome de Gagaouzie, Moscou \u00e9tend son influence sur la Moldavie, territoire proche de l\u2019Ukraine actuellement dirig\u00e9 par une pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T06:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:07:15+00:00","articleBody":"    La Hongrie bloque les sanctions EU. Et la Serbie, elle dit\/fait quoi ? Merci.    HdV         Bonjour HdV,          La Serbie reste d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0; cependant, elle ne modifiera pas sa politique envers la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, vendredi. \u00ab\u00a0D\u00e8s le [d\u00e9but] du conflit en Ukraine, nous avons expos\u00e9 notre position et, soixante-dix jours plus tard, nous la maintenons\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le 25\u00a0f\u00e9vrier, M.\u00a0Vucic avait affirm\u00e9 que la Serbie soutenait pleinement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et qu\u2019elle consid\u00e9rait l\u2019invasion russe comme \u00ab\u00a0quelque chose de tr\u00e8s mal\u00a0\u00bb, mais qu\u2019elle n\u2019imposerait pas de sanctions \u00e0 Moscou.          Le pr\u00e9sident serbe a expliqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 soumis \u00ab\u00a0\u00e0 des pressions\u00a0\u00bb afin d\u2019harmoniser la politique de Belgrade avec celle des pays membres de l\u2019UE et d\u2019introduire des sanctions contre Moscou. Mais \u00ab\u00a0la Serbie ne va ni pi\u00e9tiner ni \u00e9teindre ses amiti\u00e9s \u00e0 l\u2019est\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic.          Parlant des pressions auxquelles la Serbie est soumise dans le contexte de la guerre en Ukraine, M.\u00a0Vucic a d\u00e9clar\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0intensification des pressions pour que Belgrade reconnaisse l\u2019ind\u00e9pendance du Kosovo\u00a0\u00bb, l\u2019ex-province serbe \u00e0 majorit\u00e9 albanaise qui a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance en\u00a02008 et que Belgrade, soutenu notamment par Moscou, ne reconna\u00eet pas.          La politique visant une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE sera maintenue en d\u00e9pit du fait que, selon un sondage d\u2019Ipsos en Serbie, \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois, une majorit\u00e9 claire des citoyens est oppos\u00e9e \u00e0 une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a not\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. Selon le sondage cit\u00e9 par M. Vucic, 44\u00a0% des citoyens sont contre l\u2019adh\u00e9sion et 35\u00a0% y sont favorables.                    Lire aussi :  Ukraine, UE, \u00e9nergie... En Serbie, apr\u00e8s la victoire de Vucic, les d\u00e9cisions difficiles du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T06:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:44:00+00:00","articleBody":"    Vous ne r\u00e9pondez jamais. L'arm\u00e9e ukrainienne a-t-elle coul\u00e9 un nouveau navire russe, l'Amiral Makarov, en mer Noire ?    nathy         Bonjour,          Vous \u00e9tiez, hier d\u00e9j\u00e0, tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous poser cette question. Nous y avons r\u00e9pondu en insistant sur le fait qu\u2019il s\u2019agit, \u00e0 ce stade, d\u2019une rumeur. Elle fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels la fr\u00e9gate russe Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, en mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune.          Nous ne sommes pas en mesure de confirmer ces affirmations. Le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019avaient aucune information pour corroborer cette \u00e9ventuelle frappe ukrainienne sur le navire russe. Plusieurs observateurs ont aussi appel\u00e9 \u00e0 se montrer prudents. Comme souvent, il faudra sans doute du temps pour \u00eatre en mesure de vous communiquer une information v\u00e9rifi\u00e9e mais, rassurez-vous, nous vous la donnerons d\u00e8s que nous l\u2019aurons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:23:32+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4\u00a0mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. Mais les Vingt-Sept ne sont pas tous \u00e9gaux dans leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:27:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nConcernant la fameuse enveloppe de 33 milliards de $ allou\u00e9e pour livrer des armes \u00e0 l'Ukraine, savez-vous quand le vote aura lieu et s'il a des chances d'aboutir ?     Odu.          Bonjour Odu,          Mercredi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, a affirm\u00e9 que le vote pourrait avoir lieu d\u00e8s la semaine prochaine. Pour le moment, le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine fait l\u2019objet d\u2019un consensus assez large des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019\u00e9chiquier politique am\u00e9ricain, donc il y a fort \u00e0 parier qu\u2019un montant tr\u00e8s important d\u2019aides sera vot\u00e9 sous peu par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:22:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nSavez-vous comment s'est comport\u00e9e la Russie lors du dernier vote \u00e0 l'ONU ?\nMerci de votre travail,\n    Mumu         Bonjour Mumu,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013\u00a0sa premi\u00e8re depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u2013 apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre.          R\u00e9dig\u00e9e par la Norv\u00e8ge et le Mexique, la d\u00e9claration ne va pas jusqu\u2019\u00e0 soutenir express\u00e9ment une m\u00e9diation d\u2019Antonio Guterres (qui a propos\u00e9 ses bons offices), comme le pr\u00e9voyait une premi\u00e8re version du texte n\u00e9goci\u00e9 depuis jeudi.          Interrog\u00e9 pour savoir ce qui a conduit la Russie, qui bloque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier, \u00e0 approuver ce texte, un diplomate s\u2019exprimant sous le couvert de l\u2019anonymat a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019important en a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\u00a0\u00bb          La d\u00e9claration repr\u00e9sente cependant la premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre. A la fin de f\u00e9vrier, Moscou avait mis son veto \u00e0 une r\u00e9solution r\u00e9clamant \u00e0 la Russie de rapatrier son arm\u00e9e sur le sol russe.          \u00ab\u00a0Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 exprime sa profonde pr\u00e9occupation concernant le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le texte, tr\u00e8s court, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. Les quinze membres du Conseil rappellent aussi \u00ab\u00a0que tous les Etats membres se sont engag\u00e9s, en vertu de la Charte des Nations unies, \u00e0 l\u2019obligation de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:20:34+00:00","articleBody":"     Cette aide, bien moindre que les pr\u00e9c\u00e9dentes, pr\u00e9voit la livraison de munitions et de radars. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que les fonds destin\u00e9s \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 la Russie sont presque \u00e9puis\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150 millions de dollars                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-05-07T05:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:24+00:00","articleBody":"           Un homme et une fillette \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal marchent vers un bus, escort\u00e9s par un soldat russe, \u00e0 Marioupol, le 6\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/e8f987e_bb9564e4c34645abbcd55aca7a30543b-4cc6d7f7e37347969f5e19225caacbb4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:18+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a apport\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, vendredi, son \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013\u00a0une premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de ce pays par la Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 150\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars, mais ont pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Cinquante civils suppl\u00e9mentaires ont pu quitter, gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau convoi humanitaire, l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, ont annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Concernant les sanctions occidentales, la Hongrie pers\u00e9v\u00e9rait, vendredi, dans son blocage du projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur l\u2019importation de p\u00e9trole russe et de difficiles n\u00e9gociations \u00e9taient en cours entre les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE pour trouver un accord ce week-end.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-05-07T05:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T03:52:30+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, ","dateModified":"2022-05-07T05:13:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5183/3456/1342/894/3/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/07/19-5">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Rarement aussi présents dans le débat public outre-Rhin, artistes et écrivains défendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les intellectuels allemands se déchirent entre pacifisme et soutien militaire      Rarement aussi présents dans le débat public outre-Rhin, artistes et écrivains défendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La journaliste allemande Alice Schwarzer, à Berlin, en Allemagne, le 12 novembre 2018.  FABRIZIO BENSCH / REUTERS               Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non pas qu’ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu’ils n’avaient pas occupé une telle place dans le débat public. La raison de leur mobilisation : le feu vert donné par le gouvernement, le 26 avril, pour livrer des armes lourdes à l’Ukraine.          Trois jours après l’annonce de cette décision, vingt-huit personnalités ont publié une « Lettre ouverte au chancelier Olaf Scholz », pour lui demander de faire machine arrière et de « tout mettre en œuvre pour qu’un cessez-le-feu puisse être conclu le plus rapidement possible ». Principal argument mis en avant par les signataires, parmi lesquels figurent la journaliste féministe Alice Schwarzer, le cinéaste et écrivain Alexander Kluge, le comédien Lars Eidinger ou encore les romanciers Romain Seethaler, Martin Walser et Juli Zeh : « La livraison de grandes quantités d’armes lourdes risque de faire de l’Allemagne un cobelligérant, et une réaction russe pourrait alors déclencher la procédure d’assistance mutuelle prévue par le traité de l’OTAN, faisant courir le danger d’une guerre mondiale. »                           Lire aussi :  Au Bundestag, fragile consensus sur l’armement de l’Ukraine                 Dans les heures qui ont suivi la parution de la tribune sur le site d’Emma, le magazine dirigé par Alice Schwarzer, les réseaux sociaux se sont enflammés. L’un des premiers à réagir fut l’ambassadeur d’Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk. « Ces célébrités, qui veulent priver l’Ukraine d’armes lourdes et permettre ainsi à l’assassin Poutine de bombarder des femmes et des enfants, trahissent le principe du “plus jamais ça”. Aucune leçon tirée de l’histoire. Triste », s’est indigné le diplomate sur Twitter, avant de revenir à la charge, le lendemain, en ciblant nommément Alice Schwarzer : « Votre appel à la capitulation de l’Ukraine prouve que votre féminisme n’est qu’une façade, un fake. Accepter les viols collectifs de femmes par des soldats est du cynisme à l’état pur.»          « Plus jamais ça »          Mercredi 4 mai, l’hebdomadaire Die Zeit a publié une autre lettre ouverte, elle aussi adressée à Olaf Scholz, mais cette fois pour le féliciter au contraire d’avoir décidé, après des semaines d’atermoiements, de livrer des armes lourdes à l’Ukaine, ainsi que pour lui demander de sanctionner plus lourdement la Russie. L’initiateur du texte, l’essayiste Ralf Fücks, est une figure historique des Verts, ce qui en dit long sur la distance qu’ont prise ces derniers vis-à-vis du pacifisme de leurs débuts. Avec les libéraux, les écologistes sont aujourd’hui ceux qui, au sein de la coalition « feu tricolore » du chancelier social-démocrate, poussent en effet le plus pour aider l’Ukraine militairement.        Il vous reste 46.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-les-intellectuels-allemands-se-dechirent-entre-pacifisme-et-soutien-militaire_6125149_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire","dateCreated":"2022-05-07T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-07T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Allemagne","Guerre en Ukraine"],"description":"Rarement aussi pr\u00e9sents dans le d\u00e9bat public outre-Rhin, artistes et \u00e9crivains d\u00e9fendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/802/0/5144/2572/1342/671/60/0/e6a1403_1651854692125-2018-11-12t095940z-817274172-rc1d1009ddd0-rtrmadp-3-germany-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-6">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le Conseil de sécurité de l’ONU a, vendredi 6 mai, apporté à l’unanimité son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique ». Une déclaration minimisée par l’ambassadeur russe à l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : une amorce de reprise de diplomatie onusienne      Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le Conseil de sécurité de l’ONU a, vendredi 6 mai, apporté à l’unanimité son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique ». Une déclaration minimisée par l’ambassadeur russe à l’ONU.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h49, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, lors d’une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU à propos de la situation en Ukraine, à New York, aux Etats-Unis, le 5 mai 2022.  SPENCER PLATT / AFP               Pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février, le Conseil de sécurité de l’ONU a approuvé vendredi 6 mai une déclaration unanime s’inquiétant de la paix et de la sécurité de l’Ukraine, et apportant un « ferme soutien » au secrétaire général de l’organisation, Antonio Guterres, « dans la recherche d’une solution pacifique » à la guerre. Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil suggère que le Kremlin porterait de l’attention à la médiation des Nations unies – une posture qui s’inscrit dans le sillage de la rencontre entre M. Guterres et le président russe, Vladimir Poutine, la semaine dernière.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Monsieur le secrétaire général de l’ONU, faites de la politique ! »                 Ce texte, présenté par la Norvège et le Mexique, était en gestation depuis le mois de mars, mais a échoué à être validé par les quinze membres du Conseil à plusieurs reprises. En négociation ces deux derniers jours, cette version a le mérite de satisfaire à la fois le camp occidental, qui tenait à montrer un « ferme soutien » à Antonio Guterres, et le camp russe pour qui les termes de la déclaration sont assez vagues. « Ce texte est surtout la reconnaissance que les canaux de négociations turc ou israélien ne fonctionnent peut-être pas tellement, analyse Richard Gowan, du centre de réflexion International Crisis Group. Et qu’à un moment, on va avoir besoin de l’ONU. »          Pour le bloc occidental, depuis le début de la guerre Ukraine, il est important que le Conseil s’exprime d’une seule voix – un objectif difficilement atteignable puisque l’un de ses cinq membres clés est l’agresseur dans ce cas. « Le Conseil est l’unique institution de sécurité politique au monde qui a cette autorité, il est donc essentiel qu’il montre son soutien, uni, au secrétaire général, explique l’ambassadrice de Norvège, Mona Juul. Parce qu’au final, n’importe quel conflit doit atterrir sur la table des négociations : il y aura besoin de l’ONU, du secrétaire général et de ses efforts de médiation. Et des bons offices de toutes les branches des Nations unies, y compris humanitaires. »          Diplomates rassurés          Le fait que la Russie ait voté la déclaration a tout de même surpris de nombreux diplomates. « Il est difficile de comprendre que Moscou puisse à la fois s’engager à un règlement pacifique du conflit conformément à ce que requiert la Charte, et piétiner la même Charte depuis plusieurs mois », avance une diplomate occidentale. « Nous resterons vigilants », précise un autre. « C’est de l’hypocrisie de la part de Moscou qui va l’utiliser à ses fins », prévient un ambassadeur d’Europe de l’Est.        Il vous reste 35.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-une-amorce-de-reprise-de-diplomatie-onusienne_6125146_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne","dateCreated":"2022-05-07T11:49:53+02:00","datePublished":"2022-05-07T11:49:53+02:00","dateModified":"2022-05-07T11:50:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a, vendredi 6\u00a0mai, apport\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 son \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration minimis\u00e9e par l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/336/0/4039/2019/1342/671/60/0/277240f_5104920-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-7">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La victoire du parti nationaliste, favorable à la réunification de l’Irlande, constituerait un basculement historique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Irlande             Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, bien placé pour devenir la première force politique d’Irlande du Nord      La victoire du parti nationaliste, favorable à la réunification de l’Irlande, constituerait un basculement historique.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une affiche pour le Sinn Fein, appelant au « vrai changement » dans le quartier nationaliste ouvrier de The Falls, dans l'ouest de Belfast, en Irlande du Nord, le 27 avril 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR «LE MONDE»               L’Irlande du Nord pourrait vivre un tournant historique. Pour la première fois dans l’histoire de cette nation du Royaume-Uni, dominée depuis sa création, en 1921, par les protestants (majoritairement unionistes, fidèles au lien avec Londres), un parti nationaliste favorable à la réunification de l’Irlande, le Sinn Fein, est bien placé pour arriver en tête des élections parlementaires du 5 mai. Si ce basculement politique et sociétal se confirme, vingt-quatre ans après la fin des Troubles, cette guerre civile qui a opposé les catholiques nationalistes aux protestants unionistes pendant trente ans, il risque de provoquer une crise politique et va relancer le débat, très sensible à Dublin comme à Londres, sur la fin de la partition de l’Irlande.          Samedi 7 mai, vingt-quatre heures après le début d’un dépouillement long et complexe, le Sinn Fein (un parti présent sur l’ensemble de l’île, en République d’Irlande comme en Irlande du Nord), arrivait en tête des premiers choix exprimés par les électeurs (18 députés acquis contre 12 au parti unioniste, DUP). En tout, 90 députés doivent être désignés pour siéger à l’Assemblée de Stormont, le Parlement nord-irlandais, doté de pouvoirs conséquents (santé, justice, éducation), même si les sujets régaliens restent du domaine de Westminster.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, un possible basculement historique vers les nationalistes                 Si cet avantage se confirme, Michelle O’Neill, la vice-présidente du Sinn Fein, sera en droit de réclamer le poste de première ministre de l’exécutif nord-irlandais. Jeffrey Donaldson, le chef du DUP, le parti unioniste, jusqu’alors dominant en Irlande du Nord, devrait se contenter du poste de premier ministre adjoint, en vertu d’un système de partage des pouvoirs hérité du traité de paix du Vendredi saint (1998) obligeant unionistes et nationalistes à gouverner ensemble.          Les deux postes jouissent de prérogatives presque identiques, mais, symboliquement, ils n’ont pas la même portée. Et les symboles tout comme les identités comptent encore beaucoup en Irlande du Nord. Humilié, critiqué pour son soutien au Brexit et au gouvernement de Boris Johnson, le DUP menace de ne pas participer à l’exécutif nord-irlandais. Pas question, selon lui, de « revenir à Stormont » tant que le protocole nord-irlandais reste en place. Cette partie cruciale du traité du Brexit, négociée par Londres et Bruxelles, instaure depuis 2021 une frontière douanière en mer d’Irlande, entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, que les unionistes considèrent comme un affront à leur identité britannique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belfast, une jeunesse lassée des divisions religieuses et communautaires                 « Si le protocole n’est pas modifié et les barrières commerciales enlevées, nous ne revenons pas à Stormont », a menacé Edwin Poots, ex-chef du DUP, tout juste réélu député nord-irlandais à Belfast Sud, vendredi 6 mai. Le parti espère une intensification des négociations sur le protocole entre Londres et Bruxelles, mais ces dernières patinent depuis des mois. Bruxelles refuse, en tout cas, de renoncer à cet arrangement visant à préserver le marché intérieur européen. « Le DUP prend l’exécutif nord-irlandais en otage », a dénoncé Michelle O’Neill, quelques jours avant le scrutin.        Il vous reste 51.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/le-sinn-fein-en-faveur-de-la-reunification-bien-place-pour-devenir-la-premiere-force-politique-d-irlande-du-nord_6125141_3210.html"},"headline":"Le Sinn Fein, en faveur de la r\u00e9unification, bien plac\u00e9 pour devenir la premi\u00e8re force politique d\u2019Irlande du Nord","dateCreated":"2022-05-07T10:31:08+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:31:08+02:00","dateModified":"2022-05-07T11:12:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Irlande"],"description":"La victoire du parti nationaliste, favorable \u00e0 la r\u00e9unification de l\u2019Irlande, constituerait un basculement historique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/4cbc4ea_1651853494195-irlande-alcock-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-8">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Après l’interdiction faite aux Afghanes de prendre l’avion sans parent masculin et la fermeture des collèges et lycées aux filles, cette nouvelle mesure est la plus sévère restriction à la liberté des femmes depuis le retour au pouvoir des talibans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Afghanistan             En Afghanistan, les talibans ordonnent aux femmes de porter un voile intégral en public      Après l’interdiction faite aux Afghanes de prendre l’avion sans parent masculin et la fermeture des collèges et lycées aux filles, cette nouvelle mesure est la plus sévère restriction à la liberté des femmes depuis le retour au pouvoir des talibans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des femmes portant une burqa et accompagnées de gardes talibans traversent un marché, à Kaboul, le 3 mai 2022.  EBRAHIM NOROOZI / AP                 En Afghanistan, les talibans renforcent encore leur contrôle des femmes. Leur chef suprême, Haibatullah Akhundzada, a ordonné, samedi 7 mai, aux Afghanes de porter un voile intégral dans l’espace public, de préférence la burqa. Il s’agit de la plus sévère restriction à leur liberté depuis le retour au pouvoir des talibans, à la mi-août.            « Elles devraient porter un tchadri [autre nom de la burqa], car c’est traditionnel et respectueux », note le décret signé par M. Akhundzada et rendu public samedi par le gouvernement taliban, devant la presse, à Kaboul.              « Les femmes qui ne sont ni trop jeunes ni trop vieilles devraient voiler leur visage, à l’exception de leurs yeux, selon les recommandations de la charia, afin d’éviter toute provocation quand elles rencontrent un homme » qui n’est pas un proche membre de leur famille, ajoute ce décret. Si elles n’ont pas d’importante tâche à effectuer à l’extérieur, il est « mieux pour elles de rester à la maison ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Ce décret liste aussi les punitions auxquelles sont exposés les chefs de famille qui ne feraient pas respecter le port de ce voile intégral. Les deux premières infractions seront sanctionnées d’un simple avertissement. A la troisième, ils se verront infliger trois jours de prison, et à la quatrième ils seront traduits en justice. Par ailleurs, toute employée gouvernementale ne portant pas le voile intégral sera immédiatement licenciée.            Malgré des promesses, répression des droits des femmes            « L’islam n’a jamais recommandé le tchadri, a réagi une militante des droits des femmes restée en Afghanistan, sous le couvert de l’anonymat. Les talibans, au lieu d’être progressistes, retournent en arrière. Ils se comportent comme lors de leur premier régime, ce sont les mêmes qu’il y a vingt ans. »              « Nous sommes une nation brisée, forcée à endurer des assauts que nous ne pouvons pas comprendre. En tant que peuple, nous sommes écrasés », a de son côté tweeté Muska Dastageer, ancienne professeure à l’Université américaine d’Afghanistan, aujourd’hui installée à l’étranger. Depuis la mi-août, le redouté ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice avait déjà publié plusieurs recommandations sur la manière dont les femmes devaient se vêtir. Mais il s’agit du premier texte sur le sujet promulgué à l’échelon national.            Les talibans avaient jusqu’ici exigé que les femmes portent au minimum un hijab, un foulard couvrant la tête mais laissant apparaître le visage. Mais ils recommandaient vivement le port de la burqa, qu’ils avaient déjà imposé lors de leur premier passage au pouvoir, entre 1996 et 2001. Lors de ce premier régime, ils avaient privé les femmes de presque tous leurs droits, conformément à leur interprétation ultrarigoriste de la charia, la loi islamique. Les agents du ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice fouettaient ainsi toute femme surprise sans burqa.            Quête de reconnaissance internationale rendue difficile            Après avoir repris le pouvoir, mettant fin à vingt ans d’occupation par les Etats-Unis et leurs alliés, qui les en avaient chassés en 2001, les talibans avaient promis de se montrer plus souples. Cependant, ils ont rapidement renié leurs promesses, érodant à nouveau progressivement les droits et balayant deux décennies de liberté conquise par les femmes.              Celles-ci sont désormais largement exclues des emplois publics et ont l’interdiction de voyager seules. En mars, les talibans ont fait refermer aux filles les lycées et collèges, quelques heures à peine après leur réouverture, annoncée de longue date. Cette volte-face inattendue, qui n’a pas été justifiée sinon pour dire que l’éducation des filles devait se faire en conformité avec la charia, a scandalisé la communauté internationale. Les talibans ont aussi imposé la séparation des femmes et des hommes dans les parcs publics de Kaboul, avec des jours de visite réservés.            Le décret publié samedi pourrait compliquer un peu plus la quête de reconnaissance des talibans, que la communauté internationale a directement liée au respect des droits des femmes. « C’est un retour en arrière inattendu, qui ne va pas aider les talibans à être internationalement reconnus. De telles initiatives ne vont faire qu’intensifier l’opposition à leur égard », a estimé l’analyste pakistanais Imtiaz Gul.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans partagés entre pragmatisme et répression                   Ces deux dernières décennies, les Afghanes avaient acquis des libertés nouvelles, retournant à l’école ou postulant à des emplois dans tous les secteurs d’activité, même si le pays est resté socialement conservateur. Des femmes ont d’abord essayé de faire valoir leurs droits en manifestant à Kaboul et dans de grandes villes, après la prise du pouvoir par les talibans. Mais ces derniers ont férocement réprimé le mouvement, arrêtant nombre de militantes et en détenant certaines, parfois pendant plusieurs semaines.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/en-afghanistan-les-talibans-ordonnent-aux-femmes-de-porter-la-burqa-en-public_6125140_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans ordonnent aux femmes de porter un voile int\u00e9gral en public","dateCreated":"2022-05-07T10:31:05+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:31:05+02:00","dateModified":"2022-05-07T17:29:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019interdiction faite aux Afghanes de prendre l\u2019avion sans parent masculin et la fermeture des coll\u00e8ges et lyc\u00e9es aux filles, cette nouvelle mesure est la plus s\u00e9v\u00e8re restriction \u00e0 la libert\u00e9 des femmes depuis le retour au pouvoir des talibans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/141/0/5500/2750/1342/671/60/0/5e15ccc_a1774a8a458b4045ad7228f328d01955-a1774a8a458b4045ad7228f328d01955-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-9">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le parti conservateur a subi un sérieux revers lors des élections locales britanniques du 5 mai. Le premier ministre paye là le mécontentent lié à la sortie du Royaume-Uni de l’UE. La situation pourrait devenir très tendue en Irlande du Nord si les résultats définitifs confirment une victoire du Sinn Fein.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Débats       Royaume-Uni         Boris Johnson face aux conséquences du Brexit   Éditorial   Le Monde    Le parti conservateur a subi un sérieux revers lors des élections locales britanniques du 5 mai. Le premier ministre paye là le mécontentent lié à la sortie du Royaume-Uni de l’UE. La situation pourrait devenir très tendue en Irlande du Nord si les résultats définitifs confirment une victoire du Sinn Fein.   Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ni la popularité du premier ministre Boris Johnson ni celle du Brexit n’étaient au centre des élections locales britanniques qui ont eu lieu jeudi 5 mai. Mais, six ans après le référendum qui a décidé du divorce avec l’Union européenne (UE), leurs résultats reflètent à la fois un certain désamour des Britanniques à l’égard de leur bouillant dirigeant et le mécontentement lié aux conséquences économiques néfastes de la sortie de l’UE. Le Parti conservateur de M. Johnson a perdu des centaines de sièges dans les assemblées locales, un certain nombre de ses électeurs ayant préféré les travaillistes ou les libéraux-démocrates.            A Londres, dont M. Johnson fut un maire populaire, plusieurs « boroughs » lui ont tourné le dos tandis que, dans le sud de l’Angleterre, les lib-dem, pro-européens, ont séduit d’anciens électeurs conservateurs. Les déboires des tories sont moins nets dans les régions ouvrières du nord de l’Angleterre converties au Brexit par M. Johnson, qui ne retournent que très partiellement au Labour.            Les sondages, comme le porte-à-porte électoral, confirment que les mécontentements liés à la vertigineuse hausse des prix – dont le Brexit est jugé partiellement responsable – et au fonctionnement du système de santé – qui souffre, en dépit des promesses des brexiters – ont nourri la défection des électeurs tories. S’y ajoute la colère alimentée par le scandale des fêtes arrosées de Downing Street pendant le confinement.            Séisme            Mais ce revers électoral serait peu de chose sans le séisme que risque de déclencher la victoire annoncée des nationalistes du Sinn Fein aux élections de l’Assemblée locale d’Irlande du Nord. Si les résultats partiels sont confirmés, le qualificatif d’« historique » ne sera pas excessif. En 1921, en effet, les Britanniques avaient partagé l’île d’Irlande et tracé les frontières de l’Irlande du Nord de façon à y assurer une majorité protestante et unioniste, c’est-à-dire partisane du maintien au sein du Royaume-Uni. Depuis lors, l’exécutif mis en place à Belfast a toujours été contrôlé par un parti unioniste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, bien placé pour devenir la première force politique d’Irlande du Nord                   L’accession à la tête de cet exécutif local d’un parti dont la raison d’être est au contraire l’indépendance de la totalité de l’île vis-à-vis de Londres, et donc la dissolution de l’Irlande du Nord, apparaîtrait d’autant plus inouïe qu’elle est indirectement liée au Brexit, que défend le gouvernement britannique. Le divorce d’avec l’Union européenne, qui avait été rejeté au référendum de 2016 par 56 % des électeurs nord-irlandais, a enclenché un mouvement d’éloignement de la Grande-Bretagne, marqué par l’essor des échanges entre les deux parties de l’île, au détriment de ceux avec la Grande-Bretagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   Pour Boris Johnson, le défi est double : à court terme, l’exécutif nord-irlandais, déjà dysfonctionnel, risque d’être paralysé par le possible refus des unionistes de jouer les seconds rôles derrière le Sinn Fein. Une telle impasse du jeu démocratique pourrait favoriser les tensions. Le premier ministre britannique va aussi devoir gérer les conséquences de la victoire d’un parti qui prévoit un référendum sur la réunification de l’Irlande – autrement dit, l’amputation du Royaume-Uni – dans les cinq à dix ans à venir.              Pareille perspective, potentiellement lourde de violences, est loin d’être évidente. Pour l’heure, un succès du Sinn Fein illustrerait une nouvelle fois l’irresponsabilité des promoteurs du Brexit. Boris Johnson, leader du Parti conservateur, voué au maintien d’une Irlande du Nord britannique, pourrait être l’homme qui en aura favorisé la perte pour le royaume.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/boris-johnson-face-aux-consequences-du-brexit_6125139_3232.html"},"headline":"Boris Johnson face aux cons\u00e9quences du Brexit","dateCreated":"2022-05-07T10:30:00+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:30:00+02:00","dateModified":"2022-05-07T10:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Brexit","Royaume-Uni","International","Europe","Irlande","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le parti conservateur a subi un s\u00e9rieux revers lors des \u00e9lections locales britanniques du 5\u00a0mai. Le premier ministre paye l\u00e0 le m\u00e9contentent li\u00e9 \u00e0 la sortie du Royaume-Uni de l\u2019UE. La situation pourrait devenir tr\u00e8s tendue en Irlande du Nord si les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs confirment une victoire du Sinn Fein.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/712/0/3542/1771/1342/671/60/0/e6a6e8b_ff79479abb344c5788476a8e2aebc997-ff79479abb344c5788476a8e2aebc997-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-10">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le missile a été tiré, samedi, quelques heures après la mise en garde des Etats-Unis sur la possibilité d’une reprise des essais nucléaires par Pyongyang.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Corée du Nord             La Corée du Nord a tiré un missile mer-sol balistique      Le missile a été tiré, samedi, quelques heures après la mise en garde des Etats-Unis sur la possibilité d’une reprise des essais nucléaires par Pyongyang.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le régime du dirigeant nord-coréen, Kim Jong-un, avait cessé, depuis 2017, les tirs de missiles balistiques intercontinentaux et les essais nucléaires.  AP                 La Corée du Nord a tiré, samedi 7 mai, un missile mer-sol balistique stratégique (MSBS), a annoncé l’état-major de l’armée sud-coréenne, quelques heures après la mise en garde des Etats-Unis sur la possibilité d’une reprise des essais nucléaires par Pyongyang.            « Nos militaires ont détecté vers 14 h 07 [7 h 07, heure de Paris] qu’un missile balistique de courte portée présumé être un MSBS a été tiré au large de [la ville portuaire de] Sinpo », à l’est de la Corée du Nord, a déclaré l’état-major de l’armée sud-coréenne dans un communiqué.              Le missile a parcouru une distance de 600 kilomètres à une altitude de 60 kilomètres, selon la même source, ce qui laisse à penser qu’il s’agissait d’un missile balistique à courte portée. Il a fini sa course en dehors de la zone économique exclusive du Japon, a annoncé le ministre de la défense japonais, Nobuo Kishi. Ce dernier a affirmé que la « fréquence extrêmement élevée » des tests cette année était « absolument inacceptable ».            Ce tir est la quinzième démonstration de force de Pyongyang depuis le début de l’année. Malgré les sévères sanctions internationales ayant trait à son programme d’armement, la Corée du Nord a fortement intensifié ses essais et a rejeté tout appel au dialogue des Etats-Unis. Il a notamment tiré, à la fin de mars, un missile intercontinental. Autant de « provocations » dénoncées par Washington. Depuis 2017, le régime de Kim Jong-un avait cessé les tirs de missiles balistiques intercontinentaux et les essais nucléaires.                             Lire aussi :  Kim Jong-un veut « renforcer » l’arsenal nucléaire de la Corée du Nord                   Initiative américaine restée lettre morte            Le « développement remarquable de la technologie nucléaire et de la technologie liée aux missiles » par Pyongyang constitue un risque pour la sécurité régionale et mondiale, a encore déclaré M. Kishi, ajoutant que son pays pense également que « la Corée du Nord sera prête à effectuer un essai nucléaire dès ce mois-ci ». La semaine dernière, à l’occasion d’un grand défilé militaire, le dirigeant nord-coréen s’est engagé à développer ses forces nucléaires « le plus rapidement possible » et a mis en garde contre d’éventuelles frappes « préventives », évoquées par le futur président sud-coréen, le conservateur Yoon Suk-yeol.              Les Etats-Unis estiment ainsi que la Corée du Nord pourrait mener « ce mois-ci » son premier essai nucléaire depuis 2017 (son septième au total), a déclaré le département d’Etat américain, vendredi. « Cette analyse est cohérente avec les déclarations publiques récentes faites par la Corée du Nord elle-même », a dit une porte-parole de la diplomatie américaine, Jalina Porter, assurant que le gouvernement américain l’avait partagée avec ses alliés et allait « poursuivre une étroite coordination avec eux ».            L’imagerie satellite a montré récemment des signes d’une nouvelle activité nucléaire dans un tunnel du site de Punggye-ri. Selon la Corée du Nord, ce site a été démoli en 2018 avant un sommet historique entre Kim Jong-un et le président américain de l’époque, Donald Trump, qui avait marqué le début d’une phase de dialogue qui, depuis, a fait long feu.            L’actuel président des Etats-Unis, Joe Biden, s’est dit prêt à renouer le dialogue pour discuter d’une dénucléarisation du pays reclus, mais cette initiative est restée lettre morte depuis son arrivée à la Maison Blanche, au début de 2021. Le président américain doit se rendre dans le courant du mois au Japon et en Corée du Sud, où les inquiétudes à propos de Pyongyang seront au menu des discussions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Envisager le scénario du pire : une Ukraine transformée en Syrie, et une Russie en Corée du Nord                   Ce nouveau tir intervient avant l’entrée en fonctions, mardi, du nouveau président sud-coréen, favorable au rapport de force avec le Nord. « Au lieu d’accepter les invitations au dialogue, le régime de Kim semble préparer l’essai d’une ogive nucléaire tactique », avance Leif-Eric Easley, professeur à l’université Ewha de Séoul.            Deuxième lancement en une semaine, selon Séoul            « Un septième essai nucléaire serait le premier depuis septembre 2017 et alimenterait les tensions dans la péninsule coréenne, ce qui accroîtrait les dangers d’erreur de calcul et de mauvaise communication entre le régime de Kim et la future administration Yoon », a ajouté M. Easley. La Corée du Sud possède une capacité d’armements conventionnels supérieure à celle de son voisin du Nord et M. Yoon a demandé le déploiement d’un plus grand nombre de moyens militaires américains.              En 2021, la Corée du Sud a testé son propre missile mer-sol balistique, devenant l’un des rares pays à maîtriser cette technologie. Elle a aussi dévoilé un missile de croisière supersonique, signe d’une course à l’armement dans la péninsule. Mercredi, Pyongyang a lancé ce que Séoul et Tokyo ont décrit comme un missile balistique, mais les médias d’Etat nord-coréens, qui rapportent d’ordinaire les essais d’armement, n’en ont pas parlé.            « Le lancement d’aujourd’hui [samedi] est similaire à celui du missile balistique de mercredi, a déclaré Hong Min, chercheur à l’Institut coréen pour l’unification nationale. Il semble que le Nord mène une série de tests pour atteindre ses objectifs stratégiques. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord renoue avec sa politique de défi                   Les négociations visant à convaincre Kim Jong-un d’abandonner les armes nucléaires n’ont rien donné. Pendant cinq ans, le président sud-coréen Moon Jae-in a mené une politique de dialogue avec Pyongyang, mais, selon son successeur, cette approche « servile » a été un échec patent. Selon les analystes, le dirigeant nord-coréen pourrait vouloir montrer, par cette série de tests, qu’il n’est pas ouvert à un dialogue avec le nouveau gouvernement.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/la-coree-du-nord-a-tire-un-missile-mer-sol-balistique_6125126_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 un missile mer-sol balistique","dateCreated":"2022-05-07T09:15:31+02:00","datePublished":"2022-05-07T09:15:31+02:00","dateModified":"2022-05-07T12:00:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Le missile a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9, samedi, quelques heures apr\u00e8s la mise en garde des Etats-Unis sur la possibilit\u00e9 d\u2019une reprise des essais nucl\u00e9aires par Pyongyang.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/473/0/5000/2500/1342/671/60/0/9353ee5_062c3ab04aa143deaeeb3bec24bf4695-062c3ab04aa143deaeeb3bec24bf4695-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-11">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Spécialiste des mafias, l’universitaire explique comment ces groupes et transforment leurs différentes activités dans un monde globalisé. Pour cette économiste, les mafias se singularisent du reste de la criminalité organisée par un enracinement dans la notion de « territoire », une transmission familiale et une capacité à pénétrer la sphère économique légale dans le but de rançonner les Etats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Police et justice             Clotilde Champeyrache : « Pour les mafias, l’entrée dans la légalité est une fin en soi »      Spécialiste des mafias, l’universitaire explique comment ces groupes et transforment leurs différentes activités dans un monde globalisé. Pour cette économiste, les mafias se singularisent du reste de la criminalité organisée par un enracinement dans la notion de « territoire », une transmission familiale et une capacité à pénétrer la sphère économique légale dans le but de rançonner les Etats.          Propos recueillis par Gaïdz Minassian, Simon Piel et Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 17 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               En janvier 2021, plus de 350 personnes, membres de la ‘Ndrangheta, élus locaux, fonctionnaires, policiers et entrepreneurs, ont défilé à la barre du tribunal de Lamezia Terme (Italie). Le procès a eu lieu le plus souvent en visioconférence à cause de la pandémie de coronavirus.  VALERIA FERRARO / AP               Comment peut-on définir la mafia ?          Dans la criminalité organisée, on distingue un ensemble de familles qui vont des formes les plus faibles (où l’on se structure autour d’une activité) aux formes les plus évoluées et achevées, comme les mafias. Dans le monde, l’Italie est le seul pays à avoir juridiquement défini ce que serait une mafia ou le délit d’association mafieuse. En 1982, Rome légifère pour distinguer cette activité du simple délit d’association de malfaiteurs. L’Italie veut ainsi montrer ici qu’on est un cran au-dessus en matière de criminalité organisée. D’après l’article 416 bis du code pénal italien – la référence – , la Mafia se définit dès lors qu’il existe un lien associatif suffisamment fort pour créer de l’assujettissement et de l’omerta (la loi du silence).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi anti-mafia a été approuvé par la Chambre                 L’organisation est de type mafieux lorsqu’elle commet des délits, bien entendu, mais aussi qu’elle est présente dans la sphère légale de l’économie (contrôle de marchés publics) et dans la sphère légale politique (tentative de contrôle et de manipulation de l’expression du vote). Si une organisation remplit ces fonctions, on peut parler de mafia.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Mafias, comment le crime organisé menace le monde » 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Sur la base de cette définition stricto sensu, existe-t-il, dans le reste du monde, des organisations criminelles qui entrent dans la catégorie « mafia » ?          Lorsque la loi est adoptée en 1982, le législateur vise Cosa Nostra (la Mafia sicilienne) et se pose aussitôt la question : est-ce que la Camorra (la Mafia napolitaine) relève de la Mafia ? On finit par le reconnaître, d’où la révision de l’article 416 bis. On ajoute un paragraphe pour désigner, outre la Sicile, toute autre forme qui regroupe ces caractéristiques, comme la Camorra ou la ’Ndrangheta (Mafia calabraise), mais aussi des organisations étrangères. Ainsi, dans la péninsule italienne figurent les trois classiques : sicilienne, napolitaine, calabraise. Si on regarde les caractéristiques, notamment le volet extrêmement durable dans le temps, je recoupe sous le terme « mafia » les yakuzas japonais et les triades chinoises. La question s’est un temps posée pour la Russie, car le terme a été très utilisé et instrumentalisé sous Vladimir Poutine. Cependant, c’est une façon de désigner un peu tout et n’importe quoi, comme la mafia ouzbèke (celle du coton). Mais c’est une hyperspécialisation, alors que les mafias sont diversifiées dans leurs activités. On ne peut donc pas dire « la mafia du pétrole » ou de tel autre domaine. On est hors champ !        Il vous reste 89.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/clotilde-champeyrache-pour-les-mafias-l-entree-dans-la-legalite-est-une-fin-en-soi_6125121_3210.html"},"headline":"Clotilde Champeyrache\u00a0: \u00ab\u00a0Pour les mafias, l\u2019entr\u00e9e dans la l\u00e9galit\u00e9 est une fin en soi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T08:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-07T08:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","International"],"description":"Sp\u00e9cialiste des mafias, l\u2019universitaire explique comment ces groupes et transforment leurs diff\u00e9rentes activit\u00e9s dans un monde globalis\u00e9. Pour cette \u00e9conomiste, les mafias se singularisent du reste de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e par un enracinement dans la notion de \u00ab\u00a0territoire\u00a0\u00bb, une transmission familiale et une capacit\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer la sph\u00e8re \u00e9conomique l\u00e9gale dans le but de ran\u00e7onner les Etats.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
,{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/489/0/3415/1707/1342/671/60/0/c748875_1651582132108-ap21013438684435.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-12">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acquérir fin mai le mythique club de football londonien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Le club de Chelsea annonce une offre de 5 milliards d’euros pour son rachat      Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acquérir fin mai le mythique club de football londonien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h04    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, va acquérir le club  de Chelsea.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Ce n’est pas encore fait, mais la vente du club de Chelsea est en bonne voie. Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, va acquérir le club dans le cadre d’une offre portant sur 4,25 milliards de livres (5 milliards d’euros), a annoncé le club londonien.            « La vente devrait être finalisée fin mai sous réserve de l’obtention de toutes les autorisations réglementaires nécessaires », a précisé le club dans un communiqué diffusé tard vendredi 6 mai. Le patron de Chelsea, le russe Roman Abramovitch, a mis le club en vente en mars quelques jours avant qu’il ne soit visé par des sanctions britanniques dans le sillage de l’invasion de l’Ukraine par la Russie lancée le 24 février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du gel des avoirs de Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea                   A l’issue d’un long processus d’enchères impliquant plusieurs groupes, c’est celui de M. Boehly et de ses partenaires investisseurs qui a été choisi par la banque new yorkaise Raine Group, qui supervise la vente. Ce groupe est composé, outre M. Boehly, de Mark Walter, copropriétaire avec lui des Dodgers, du milliardaire suisse Hansjoerg Wyss et de la société d’investissements américaine Clearlake Capital.            Des investissements à venir            « Le club de Chelsea peut confirmer que les termes ont été acceptés pour qu’un nouveau groupe de propriétaires, mené par Todd Boehly, Clearlake Capital, Mark Walter et Hansjoerg Wyss, se porte acquéreur du club », a précisé le communiqué du Chelsea FC.              « Sur la totalité de l’investissement qui va être réalisé, 2,5 milliards de livres seront affectées au rachat des actions du club et cette somme sera déposée sur un compte bancaire britannique gelé avec l’intention d’en faire don à 100 % à des actions caritatives comme validé par Roman Abramovitch », a-t-il poursuivi.            De plus, les nouveaux propriétaires se sont engagés à investir 1,75 milliard de livres supplémentaires pour le compte du club, a indiqué le communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le milliardaire russe Roman Abramovich confirme vouloir vendre le club de football de Chelsea                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/07/le-club-de-chelsea-annonce-une-offre-de-5-milliards-d-euros-pour-son-rachat_6125111_3242.html"},"headline":"Le club de Chelsea annonce une offre de 5 milliards d\u2019euros pour son rachat","dateCreated":"2022-05-07T06:04:36+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:04:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"Un groupe dirig\u00e9 par Todd Boehly, copropri\u00e9taire de l\u2019\u00e9quipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acqu\u00e9rir fin mai le mythique club de football londonien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/478/0/5779/2889/1342/671/60/0/5a5c7f5_5115321-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-13">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Carnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « On retombe toujours sur cet obstacle : la barrière de la langue »   Par Anne Guillard, Solène L'Hénoret, Mattea Battaglia et Jordan Pouille ( Correspondant régional)  Publié aujourd’hui à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Anna, la fille d’Evgenia, a découvert qu’elle souffre d’un cancer. Oleksandre enchaîne les chantiers pour une PME de Sologne qui l’a pris sous son aile. Olga, 18 ans, qui avait fui Moscou pour l’Arménie, a quant à elle rejoint sa famille en France, à Bures-sur-Yvette (Essonne).          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Deux mois après le début de la guerre en Ukraine, plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 27 avril.                    


Olga, à Strasbourg
	

« Avec l’exil, les journées s’étirent »
	


	


« semblant d’équilibre ». Elle nous raconte, lors de cette deuxième rencontre, ces « journées qui s’étirent », pour chacun, et où « chaque initiative à concrétiser devient compliquée ».
 



<article-nb="2022/05/07/19-14">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Contrairement aux autres démocraties occidentales, les Etats-Unis n’ont jamais vu disparaître l’opposition à l’avortement après sa légalisation. Le sujet est devenu un « marqueur politique structurant » dans le pays, explique l’historien Simon Grivet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       États-Unis             Avortement aux Etats-Unis : un retour en arrière de la Cour suprême serait « l’aboutissement » de cinquante ans de « combat de la droite religieuse contre l’IVG »      Contrairement aux autres démocraties occidentales, les Etats-Unis n’ont jamais vu disparaître l’opposition à l’avortement après sa légalisation. Le sujet est devenu un « marqueur politique structurant » dans le pays, explique l’historien Simon Grivet.          Propos recueillis par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h55    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants devant la Cour suprême des Etats-Unis le 5 mai 2022, trois jours après la publication d’un projet de décision qui pourrait renverser la jurisprudence Roe v. Wade garantissant à toutes les Américaines le droit d’avorter.  ALEX BRANDON / AP                 Aux Etats-Unis, les regards sont tournés vers la Cour suprême. L’institution est au cœur d’un virulent débat politique, juridique et social depuis la publication, lundi 2 mai par le site Politico, d’un projet d’arrêt de la plus haute institution judiciaire américaine qui pourrait renverser la célèbre jurisprudence Roe v. Wade de 1973, qui protège le droit des Américaines à interrompre leur grossesse. S’il est adopté tel quel, cet arrêt renverra les Etats-Unis cinquante ans en arrière, à une époque où chaque Etat était libre d’autoriser l’interruption volontaire de grossesse (IVG), ou de l’interdire.            Ce document, rédigé en février et qui peut faire l’objet de négociations jusqu’au 30 juin, estime que la décision historique Roe v. Wade, était « infondée depuis le début » et que rien dans la Constitution ne protège le droit à l’avortement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis visé par le coup de force d’une minorité                   Comme le rappelle Simon Grivet, maître de conférences à l’université de Lille et historien spécialiste de l’histoire du droit et de la justice aux Etats-Unis, il s’agirait alors de l’aboutissement d’un combat de la droite religieuse états-unienne qui n’a jamais faibli en cinquante ans dans un pays où « l’avortement est un marqueur politique structurant ».            Le débat sur l’avortement n’a jamais cessé de diviser les Etats-Unis en dépit de la décision de la Cour suprême de 1973, qui a légalisé l’IVG. Comment l’expliquer ?            Il faut bien avoir en tête que les Etats-Unis se distinguent très nettement des autres démocraties occidentales sur le sujet de l’avortement. Dans la plupart des pays, comme en France, l’opposition à l’IVG existe certes toujours, mais elle est devenue marginale après la légalisation. Aux Etats-Unis, ça n’a jamais été le cas. Au contraire, après l’instauration de ce droit, l’avortement est devenu un marqueur politique structurant dans le pays. La décision que s’apprêterait à rendre la Cour suprême est l’aboutissement d’un combat de la droite religieuse contre l’avortement qui n’a pas faibli en cinquante ans.              Rappelons que le droit à l’avortement aux Etats-Unis a été obtenu par une décision de la Cour suprême et pas par un processus politique et démocratique classique. Même si elle a été rendue à une large majorité de sept voix contre deux, elle n’a jamais fait consensus et a interrompu, à l’époque, un processus politique qui était en cours. L’Etat de New York avait rendu l’avortement légal en 1970 avec le soutien des républicains. L’Oregon, par la voie d’un référendum, en avait fait de même. La décision de la Cour en 1973, qui a interdit aux Etats d’interdire l’avortement avant la fin du premier trimestre de grossesse, a ainsi stoppé cette dynamique politique. Un puissant mouvement « pro-life » [« pro-vie », anti-IVG] est né en réaction avec l’objectif, in fine, de renverser cette jurisprudence. Cette question a été l’élément déterminant de la politisation de toute une frange religieuse de la société.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : ces Etats susceptibles d’interdire l’IVG si la Cour suprême des Etats-Unis venait à supprimer ce droit                   Les responsables politiques républicains ont vite compris la force de cet argument anti-avortement pour gagner des voix, ce qui a fait du sujet un véritable enjeu politique. La droite évangélique représente aujourd’hui un quart des électeurs et est majoritaire dans certaines régions du Sud et du Midwest, comme dans l’Indiana. Il s’agit surtout de chrétiens blancs mais elle a aussi des relais dans certaines églises africaines-américaines et, de plus en plus, dans l’Eglise catholique, qui est très influente chez les hispaniques. Se positionner contre l’avortement permet de gagner énormément d’électeurs mais aussi des voix déterminantes parmi les minorités.            C’est ainsi que les républicains ont renforcé leur assise dans les Etats du sud du pays, qui étaient des bastions démocrates jusque dans les années 1960. Pour sa campagne de 1980, Ronald Reagan s’est beaucoup rendu dans ces Etats du Sud où il a affiché sa foi et son opposition à l’IVG. Ce droit ne pouvant être supprimé que par une décision de la Cour suprême, à partir de l’élection de Reagan, l’opposition à l’avortement devient ainsi le critère déterminant des républicains quand il s’agit de choisir un magistrat fédéral.            Quel rôle a joué Donald Trump dans ce qui pourrait être l’aboutissement des revendications du mouvement « pro-life » ?            Donald Trump a été l’instrument de cette stratégie au long cours de la droite religieuse. A l’été 2015, lorsqu’il a lancé sa campagne, il était très marginal au sein du Parti républicain et il avait besoin du soutien de la droite évangéliste. Cette dernière le regarde de loin, lui qui est un homme de la télévision, ancien propriétaire de casino, divorcé deux fois, de surcroît.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement menacé aux Etats-Unis : « Cet avant-projet de la Cour suprême est l’aboutissement d’une offensive réactionnaire républicaine »                   Il s’est assuré de leur soutien en axant son discours sur la loi et l’ordre, en affichant son islamophobie décomplexée et, surtout, en jouant la carte de l’anti-avortement en promettant de nommer à la Cour suprême des juges opposés à Roe v. Wade. Il a accepté de suivre les recommandations de la Federalist Society, un lobby très conservateur qui dresse des listes de magistrats acquis à une idéologie juridique selon laquelle l’arrêt de 1973 est une interprétation de la Constitution qui n’a pas lieu d’être.              Les trois magistrats que Donald Trump a eu à nommer durant son mandat s’inscrivent dans cette ligne. En parallèle, on constate que les démocrates ont peu investi cette stratégie de nominations au sein de la plus haute juridiction du pays. Nous prenons aujourd’hui toute la mesure de cet héritage : la Cour suprême est majoritairement acquise à la droite conservatrice et elle le sera pour de nombreuses années.                             Lire aussi :  Comment la Cour suprême des Etats-Unis a basculé dans le conservatisme pendant la présidence de Donald Trump                   Quelle est l’ « idéologie juridique » qui caractérise la majorité de ces magistrats de la Cour suprême et implique-t-elle d’autres revirements de jurisprudence ?            Un débat fondamental structure la démocratie américaine depuis au moins un siècle : comment doit-on obtenir de nouveaux droits ? Grâce à la Cour suprême ou grâce à l’action politique ? Cette question renferme celle du rôle que doit jouer la Cour suprême et, à ce sujet, deux visions s’affrontent aux Etats-Unis. Il y a ce qu’on appelle « l’activisme judiciaire », qui évoque surtout l’époque où la Cour était dirigée par Earl Warren, entre 1953 et 1969. Cette « Cour Warren », qui a notamment aboli la ségrégation raciale, a utilisé plusieurs grandes affaires des années 1950-1960 pour concrétiser, grâce à ses décisions, des avancées progressistes à une époque où de nombreuses réformes étaient bloquées au niveau du Congrès des Etats-Unis.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, arbitre contesté des discordes américaines                   Une idéologie judiciaire opposée est née dans les années 1970 : celle de la « modestie judiciaire », qui s’incarne notamment dans un courant dit « originaliste » ou « textualiste ». Les magistrats de ce courant – dont plusieurs siègent désormais à la Cour suprême – défendent une interprétation très littérale de la Constitution. Pour eux, tout ce qui n’est pas écrit dans le texte n’existe pas.              Or, plusieurs droits accordés au cours des soixante dernières années, notamment par la « Cour Warren », reposent sur des interprétations parfois fragiles de la Constitution et pourraient donc être remis en question par des juges qui en défendent une lecture littérale. C’est le cas du « droit à la vie privée », instauré par la Cour suprême en 1965 dans sa décision sur le droit à la contraception. C’est l’existence de ce droit qui fonde aussi la décision sur l’avortement de 1973, ou encore des droits accordés aux personnes LGBT, comme le droit au mariage pour tous. Ce droit à la vie privée, devenu déterminant, n’est pas inscrit tel quel dans la Constitution, il découle de l’interprétation du texte fondamental qu’a faite un des juges de l’époque.            Le danger n’est cependant pas certain : la Cour suprême n’a pas rendu sa décision concernant Roe v. Wade, et le juge Alito [l’auteur du texte qui a fuité dans la presse] a insisté sur le caractère particulier de la question de l’IVG, suggérant qu’un tel renversement de jurisprudence ne serait pas envisagé pour d’autres droits.            Si la Cour entérinait cette décision et annulait Roe v. Wade, seule une loi fédérale sur l’avortement pourrait le garantir à toutes les femmes du pays. Est-ce envisageable ?            Non. Les Démocrates n’ont pas la majorité au Sénat et ne pourront donc pas faire passer une loi sur l’avortement. Ils vont néanmoins déposer un texte, essentiellement pour mobiliser leur base à six mois des élections de mi-mandat. Gageons que l’avortement sera un sujet central du scrutin de novembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : la Cour suprême place l’avortement au cœur de la campagne électorale de mi-mandat                        Eléa Pommiers           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/avortement-aux-etats-unis-un-retour-en-arriere-de-la-cour-supreme-serait-l-aboutissement-de-cinquante-ans-de-combat-de-la-droite-religieuse-contre-l-ivg_6125107_3210.html"},"headline":"Avortement aux Etats-Unis\u00a0: un retour en arri\u00e8re de la Cour supr\u00eame serait \u00ab\u00a0l\u2019aboutissement\u00a0\u00bb de cinquante ans de \u00ab\u00a0combat de la droite religieuse contre l\u2019IVG\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-05-07T09:55:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","\u00c9tats-Unis"],"description":"Contrairement aux autres d\u00e9mocraties occidentales, les Etats-Unis n\u2019ont jamais vu dispara\u00eetre l\u2019opposition \u00e0 l\u2019avortement apr\u00e8s sa l\u00e9galisation. Le sujet est devenu un \u00ab\u00a0marqueur politique structurant\u00a0\u00bb dans le pays, explique l\u2019historien Simon Grivet.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/463/0/5553/2776/1342/671/60/0/a097ec8_f3eb7ab4ee7245c1987d51a785b59863-f3eb7ab4ee7245c1987d51a785b59863-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-15">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Deux anciens patrons, Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l’industrie une tribune au « Monde » demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l’industrie française des dépendances énergétiques et technologiques dont elle pâtit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Planète         « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Tribune        Pierre-André de Chalendar  Ancien PDG de Saint-Gobain          Louis Gallois  Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA        Deux anciens patrons, Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l’industrie une tribune au « Monde » demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l’industrie française des dépendances énergétiques et technologiques dont elle pâtit.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Aujourd’hui plus que jamais, nous vendons et nous consommons des biens et des services dont la production et le commerce génèrent d’importantes émissions de CO2, qu’il y a urgence à réduire. Or, n’en déplaise aux idéologues, ce problème n’admet aucune solution simple.          Primo, la mise à disposition de toute l’Europe d’un mix énergétique décarboné n’est encore qu’un rêve lointain. Secundo, parvenir à produire et à nous déplacer sans dégrader le climat réclamera des investissements très lourds et des approvisionnements en matériaux critiques et en matières premières, pour lesquels nous voyons déjà apparaître de nouvelles dépendances.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La première des priorités est celle de la sobriété énergétique »                 Enfin, ces investissements seront inévitablement répercutés – au moins en partie – sur les ménages, pour lesquels toute augmentation de prix est difficilement acceptée et se traduit par une baisse de la demande.          Un actif précieux, aux vertus multiples          Si l’augmentation progressive du prix du carbone semble être une solution efficace, là encore il s’agit d’être prudent. Ainsi que nous venons de le montrer dans une étude tout juste parue, une augmentation du tarif des émissions de CO2 jusqu’à 250 euros la tonne – ordre de grandeur considéré comme tout juste suffisant par les spécialistes du climat – sera à la fois de nature à peser lourdement sur les ménages (entre 20 et 25 milliards par an simplement pour la consommation de biens et de services, hors fiscalité spécifique), mais aussi à plonger dans de lourdes difficultés des filières entières telles que le transport aérien et l’aéronautique, la sidérurgie, les matériaux de base, etc. (étude « La tarification du carbone et ses répercussions. Exposition sectorielle au surcoût carbone », Olivier Sautel, Caroline Mini, Hugo Bailly et Rokhaya Dieye, La Fabrique de l’industrie et Deloitte, Presse des Mines, 2022).                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « L’objectif symbolique de neutralité carbone en 2050 ne doit pas se transformer en une servitude écologique insupportable »                 Une erreur courante consiste à penser que la France et ses partenaires européens se sont couverts contre ce risque depuis qu’ils se sont dotés, à raison, d’un mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. La Fabrique de l’industrie l’a bien montré : ce mécanisme, encore très partiel et qu’il faudra parvenir à étendre en dépit de sa technicité, protège du dumping environnemental extra-européen, mais pas des baisses de la demande domestique induites par un prix croissant du carbone, qu’il faut donc anticiper et accompagner.          Dans ce contexte, il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances, énergétiques pour commencer. En dépit des questions qu’il soulève, il apparaît évident que son parc électronucléaire est un actif précieux, aux vertus multiples : électricité compétitive et peu carbonée, autonomie énergétique, etc. La crise ukrainienne montre de manière particulièrement claire la nécessité de réduire les dépendances énergétiques.        Il vous reste 43.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/pierre-andre-de-chalendar-et-louis-gallois-il-faut-anticiper-et-accompagner-le-prix-croissant-du-carbone_6125106_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent pour la France de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses d\u00e9pendances\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T06:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:00:05+02:00","dateModified":"2022-05-07T09:53:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","\u00c9nergies","Entreprises","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Deux anciens patrons, Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l\u2019industrie une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l\u2019industrie fran\u00e7aise des d\u00e9pendances \u00e9nerg\u00e9tiques et technologiques dont elle p\u00e2tit.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar","description":"Ancien PDG de Saint-Gobain"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Gallois","description":"Ancien pr\u00e9sident d\u2019A\u00e9rospatiale, de la SNCF, d\u2019EADS et pr\u00e9sident du conseil de surveillance de PSA"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/446/0/5553/2776/1342/671/60/0/fca086e_1651753625141-pns-2271542.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-16">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ De l’enclave séparatiste de Transnistrie à la région autonome de Gagaouzie, Moscou étend son influence sur ce territoire proche de l’Ukraine, dirigé par une présidente pro-européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PHILEMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »          Guerre de l’information, provocations : en Moldavie, la pression des prorusses s’accroît   Par Isabelle Mandraud (Comrat (Moldavie), Tiraspol (Transnistrie), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 13h57   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe l’enclave séparatiste de Transnistrie à la région autonome de Gagaouzie, Moscou étend son influence sur ce territoire proche de l’Ukraine, dirigé par une présidente pro-européenne.         Disposés en épi, des blocs de béton entravent la chaussée. Des sacs de sable ceinturent un checkpoint, veillé par un militaire encagoulé de noir, une kalachnikov à la main ; d’autres s’entassent sur un rond-point. Depuis quelques jours, ce dispositif est apparu à l’entrée de Tiraspol, la « capitale » de la Transnistrie vers laquelle convergent tous les regards depuis qu’un général russe, Roustam Minnekaïev, a laissé entendre, le 22 avril, que la deuxième phase de « l’opération spéciale » déclenchée par Moscou en Ukraine consisterait à s’emparer de tout l’arc sud du pays, d’est en ouest, en partant du Donbass jusqu’à cette enclave moldave complice.          Prorusse, la Transnistrie s’est séparée de la Moldavie lors de la chute de l’URSS, il y a trente ans, amputant ce petit pays de moins de 3 millions d’habitants d’une partie de son territoire, lui-même enserré entre l’Ukraine et la Roumanie. D’un côté, on parle russe ; de l’autre, la langue officielle est devenue le roumain. Deux mondes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transnistrie dans « Le Monde », le sentiment d’une aberration géopolitique                 Franchir le poste-frontière de la Transnistrie, sur la rive gauche du Dniestr, revient en effet à voyager dans le temps. La faucille et le marteau figure toujours sur l’emblème local, un drapeau à trois bandes verte-rouge-verte, la Pravda s’étale en vitrine dans les kiosques à journaux comme son ancêtre soviétique, et une immense statue en granit rose de Lénine trône devant le siège du gouvernement. Le rouble, ou du moins une curieuse version avec des pièces en plastique, sert de monnaie. La Russie est ici chez elle. Ses forces armées, aussi.                              Un soldat russe posté à la frontière entre la Moldavie et la Transnistrie, le 6 mai 2022.  PHILEMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Ses soldats, visibles à certains barrages routiers, font partie du Groupe opérationnel des forces russes en Transnistrie (GOTRT) qui a succédé à la 14e armée soviétique après la guerre fratricide de 1990 entre frères ennemis moldaves. Cette présence devenue permanente, à moins de 80 kilomètres de Chisinau, la capitale de la Moldavie, nourrit aujourd’hui les plus vives appréhensions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre                 Tirs de roquettes, drones et messages menaçants          Trois jours après les déclarations du général Minnekaïev, une série d’incidents a contribué à faire monter la pression. Des tirs de roquettes RPG ont d’abord visé, en plein jour, un bâtiment du ministère de la sécurité publique à Tiraspol. Sur deux étages, les fenêtres soufflées, désormais recouvertes de plaques d’aggloméré, en portent encore les stigmates. Puis deux explosions ont endommagé des antennes radio-télévision. Des drones auraient été repérés au-dessus du village de Kolbasna, près de la frontière ukrainienne, où se situe un important dépôt d’armes datant de l’époque soviétique – le plus grand d’Europe, dit-on. Il n’y a jamais ni victime ni interpellation.        Il vous reste 68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-de-l-information-provocations-en-moldavie-la-pression-des-prorusses-s-accroit_6125104_3210.html"},"headline":"Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet","dateCreated":"2022-05-07T05:47:57+02:00","datePublished":"2022-05-07T05:47:57+02:00","dateModified":"2022-05-07T13:57:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Moldavie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie \u00e0 la r\u00e9gion autonome de Gagaouzie, Moscou \u00e9tend son influence sur ce territoire proche de l\u2019Ukraine, dirig\u00e9 par une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Comrat (Moldavie), Tiraspol (Transnistrie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/468/0/5614/2807/1342/671/60/0/a53113e_530979727-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-49.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-17">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Plus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »          Le ferry « Méditerranée », petite bulle d’Ukraine sur le port de Marseille   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)  Publié aujourd’hui à 05h35, mis à jour à 09h04   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.         Il y a ces bataillons de poussettes qui attendent à la porte des cabines. Ces dessins d’enfants collés aux murs du bar. Ces femmes assises dans les fauteuils des couloirs, le regard perdu ou fixant fiévreusement l’écran de leur téléphone portable. Ou cette boîte de nuit transformée en halte-garderie, dont la moquette rouge, très années 1990, est jonchée de peluches aux couleurs pétantes. Et puis, il y a cette gravité générale qui amortit les bruits et les émotions.                              A bord du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille. A l’intérieur du navire, qui héberge des réfugiés ukrainiens, un espace pour enfants a été installé.   SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   L’espace pour enfants du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Dans le bar du ferry « Méditerranée », à Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Depuis le 29 mars, le ferry Méditerranée, 30 ans d’âge, est devenu le plus grand centre d’accueil de réfugiés venus d’Ukraine dans les Bouches-du-Rhône. Un site unique en France qui, au 4 mai, hébergeait plus de 830 personnes, dont 230 enfants, et centralise, dans un seul lieu, services médicaux, sociaux, d’aide à l’emploi, pour soutenir ceux qui ont fui leur pays en guerre. Une bulle hors du temps, amarrée au quai de la Joliette (2e) et protégée par les hautes grilles du port de Marseille. Un sas sécurisé et bienveillant entre un passé écrasé par les bombes et un avenir inconnu.                              Vue extérieure du ferry « Méditerranée » de la compagnie Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Deux cent trente enfants ukrainiens vivent à bord du ferry « Méditerranée », à Marseille. Ici, le  5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               « Je sais bien qu’ils ne peuvent pas être heureux d’être là. Mais je pense que les réfugiés se sentent bien sur ce bateau. » A la poupe du Méditerranée, Pierre-Antoine Villanova, directeur général de la Corsica Linea, navigue entre fierté et bouffées d’émotion. Ouvrir le ferry était son idée, saisie au vol par le préfet de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur, Christophe Mirmand, et les services de l’Etat. Immédiatement soutenue par le conseil régional, la municipalité, la chambre de commerce et d’industrie de Marseille et de nombreux partenaires privés et associatifs. Un élan solidaire dont la vitesse surprend encore l’entrepreneur de 54 ans.                              Sur le pont du ferry « Méditerranée », qui héberge des réfugiés ukrainiens, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Huit cent trente Ukrainiens vivent à bord du « Méditerranée », amarré au port de Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Sur le pont, derrière lui, des vêtements sèchent sur des étendoirs. Et trois grands-mères papotent en prenant le soleil. En à peine plus d’un mois, le Méditerranée est devenu essentiel dans le dispositif d’accueil des Bouches-du-Rhône, absorbant près des deux tiers des 1 360 réfugiés officiellement recensés. Une immense majorité de femmes isolées avec leurs enfants, mais aussi des personnes âgées et quelques hommes. « Début mars, plus de 50 réfugiés arrivaient quotidiennement sur notre territoire et nous n’avions aucune visibilité, se remémore Anthony Barraco, directeur départemental adjoint de l’emploi, du travail et des solidarités, qui pilote l’opération. Les résidences d’hébergement étaient saturées, alors que nous gérions toujours la question du Covid-19. Comment aurions-nous fait sans le bateau ? »        Il vous reste 74.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/07/le-ferry-mediterranee-petite-bulle-d-ukraine-sur-le-port-de-marseille_6125103_3224.html"},"headline":"Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille","dateCreated":"2022-05-07T05:35:40+02:00","datePublished":"2022-05-07T05:35:40+02:00","dateModified":"2022-05-07T09:04:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s"],"keywords":["Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 830\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/2ad69a5_919741276-f20.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parcours-de-migrants/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-18">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Cette aide, bien moindre que les précédentes, prévoit de livrer munitions et radars. Mais le président américain prévient que les fonds destinés à soutenir Kiev face à la Russie sont presque épuisés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Joe Biden annonce une aide militaire supplémentaire de 150 millions de dollars      Cette aide, bien moindre que les précédentes, prévoit de livrer munitions et radars. Mais le président américain prévient que les fonds destinés à soutenir Kiev face à la Russie sont presque épuisés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h09, mis à jour à 04h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président américain Joe Biden le 6 mai 2022 à Hamilton dans l’Ohio.  JON CHERRY / AFP                 Les Etats-Unis sont bien déterminés à soutenir l’Ukraine, semaine après semaine. Joe Biden a ainsi annoncé vendredi 6 mai une nouvelle aide militaire destinée à Kiev pour combattre l’invasion russe, composée notamment de munitions d’artillerie et de radars, mais a prévenu que les fonds alloués aux armes pour Kiev étaient désormais « pratiquement épuisés ».            Un responsable américain a précisé que cette aide représentait 150 millions de dollars, bien en-deçà des précédents envois d’armes américaines. Elle comprend notamment 25 000 obus de 155 mm, des radars de contrebatterie pour repérer les tirs d’artillerie russes et des appareils de brouillage des communications, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Après des premières semaines extrêmement prudentes de la part de l’administration de Joe Biden, le revirement est total »                   « Le Congrès doit rapidement débloquer l’enveloppe requise pour renforcer l’Ukraine sur le champ de bataille et à la table des négociations », a dit le président des Etats-Unis dans un communiqué au sujet de la colossale rallonge budgétaire de 33 milliards de dollars demandée au Parlement américain.            3,5 milliards de dollars en deux mois            « Pour que l’Ukraine réussisse dans cette prochaine phase de la guerre, ses partenaires internationaux, dont les Etats-Unis, doivent continuer à faire preuve de leur unité et de leur détermination pour que les armes et les munitions continuent d’affluer en Ukraine sans interruption », a-t-il insisté.              Depuis le début de l’invasion russe le 24 février, le gouvernement de Joe Biden a apporté une aide militaire de quelque 3,5 milliards de dollars à Kiev. La précédente tranche annoncée s’élevait à 800 millions.            « Les Etats-Unis fournissent à un rythme soutenu un montant historique d’assistance sécuritaire à l’Ukraine », a souligné le président démocrate, estimant que le soutien américain et des autres pays alliés avait été « critique » pour la victoire ukrainienne dans « la bataille de Kiev ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’administration Biden estime vital de défendre les valeurs de la démocratie libérale partout dans le monde »                   Joe Biden doit participer dimanche à une réunion virtuelle des dirigeants des grandes puissances du G7 avec aussi le président ukrainien Volodymyr Zelensky, à l’occasion du 8 mai, jour marquant la fin de la seconde guerre mondiale en Europe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-150-millions-de-dollars_6125098_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150 millions de dollars","dateCreated":"2022-05-07T02:09:20+02:00","datePublished":"2022-05-07T02:09:20+02:00","dateModified":"2022-05-07T04:18:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette aide, bien moindre que les pr\u00e9c\u00e9dentes, pr\u00e9voit de livrer munitions et radars. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que les fonds destin\u00e9s \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 la Russie sont presque \u00e9puis\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/286/0/4000/2000/1342/671/60/0/71223a4_5114366-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-19">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au « Monde », que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la réforme de l’Etat belge qui doit être mise en œuvre à cette date révélera que la Flandre préfère désormais l’indépendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Belgique         « Et si, en 2024, la Wallonie devenait française ? »   Tribune        Jules Gheude  Essayiste belge        Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au « Monde », que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la réforme de l’Etat belge qui doit être mise en œuvre à cette date révélera que la Flandre préfère désormais l’indépendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.   Publié aujourd’hui à 01h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis 2010, la Belgique a vécu deux crises politiques majeures, qui ont rendu la formation d’un gouvernement fédéral extrêmement difficile. Le fossé entre la Flandre et la Wallonie n’a cessé de se creuser, et tout indique que la mise sur pied d’une septième réforme de l’Etat, programmée pour 2024, relèvera de la quadrature du cercle, tant les positions du Nord et du Sud sont opposées.          Le problème belge se résume en fait à une chose : la Flandre est devenue une nation qui n’aspire qu’à revêtir les habits d’un Etat souverain. Si, au lendemain des négociations de 2024, aucune solution ne se dégage au niveau institutionnel, rien ne pourrait s’opposer à ce que la Flandre use de sa légitimité démocratique au sein de son propre Parlement pour larguer les amarres et proclamer unilatéralement son indépendance.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, Bart De Wever relance son projet séparatiste                 Selon les sondages actuels, la Nieuw-Vlaamse Alliantie (N-VA, l’Alliance néoflamande, parti nationaliste) et le Vlaams Belang d’extrême droite, tous deux séparatistes, disposeraient en effet d’une majorité absolue. L’exemple catalan, que d’aucuns invoquent pour réfuter un tel scénario, ne tient pas la route. Privée de la Flandre, la Belgique ne peut plus tenir et, en l’absence d’un pouvoir central fort à Bruxelles, l’Union européenne ne pourrait qu’acter le divorce belge.          « L’inéluctable envol de la nation flamande »          La crise politique de 2010-2011 – cinq cent quarante et un jours sans gouvernement de plein exercice du 13 juin 2010 au 6 décembre 2011 – avait suscité l’inquiétude de la France, au point que la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale avait chargé deux de ses membres, Robert Lecou et Jean-Pierre Kucheida, d’une mission en Belgique, afin de faire le point sur la situation interne du pays.          A leur retour, ils étaient loin de se montrer optimistes dans leur rapport. Ils voyaient « le signe d’une divergence essentielle entre les partis en présence, divergence d’autant plus redoutable qu’elle ne concerne pas le contenu des politiques publiques, au sens traditionnel du terme, mais qu’elle touche à la conception même de l’Etat, à la nature des institutions et du pacte fondamental qui les fonde. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les fantômes du passé reviennent hanter la Flandre moderne                 Ils évoquaient des « clivages profonds, deux sociétés différentes : si toutes les sociétés sont traversées par des clivages, rarement peut-être sont-ils aussi structurés qu’en Belgique. » Et ils posaient cette question essentielle : « La Belgique serait donc condamnée, Etat si faible que toute crise politique serait l’occasion de poser la question de sa survie, Etat si artificiel qu’il devrait se briser à l’inéluctable envol de la nation flamande ? » Dans ces derniers mots, tout est dit, « l’inéluctable envol de la nation flamande ».        Il vous reste 50.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/et-si-en-2024-la-wallonie-devenait-francaise_6125096_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Et si, en\u00a02024, la Wallonie devenait fran\u00e7aise\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T01:37:40+02:00","datePublished":"2022-05-07T01:37:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la r\u00e9forme de l\u2019Etat belge qui doit \u00eatre mise en \u0153uvre \u00e0 cette date r\u00e9v\u00e9lera que la Flandre pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais l\u2019ind\u00e9pendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Gheude","description":"Essayiste belge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/411/0/5315/2657/1342/671/60/0/8c70964_1651755197553-huygtrft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-20">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les cas américains sont survenus lors des sept derniers mois. Si 90 % des enfants ont dû être hospitalisés, ils ont ensuite guéri dans la majorité des cas. Pour 14 % d’entre eux, une greffe de foie a été nécessaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Santé             Hépatites inexpliquées : les Etats-Unis lancent une enquête sur la mort de cinq enfants      Les cas américains sont survenus lors des sept derniers mois. Si 90 % des enfants ont dû être hospitalisés, ils ont ensuite guéri dans la majorité des cas. Pour 14 % d’entre eux, une greffe de foie a été nécessaire.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h16, mis à jour hier à 21h58    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les autorités sanitaires américaines ont annoncé, vendredi 6 mai, qu’elles enquêtaient sur 109 cas d’hépatites inexpliquées chez des enfants aux Etats-Unis, dont cinq ont conduit à des décès.            Ces cas de sévères inflammations du foie ont été détectés dans 25 Etats et territoires américains, et les enfants touchés ont un âge médian de seulement 2 ans, a précisé un responsable des Centres de prévention et de lutte contre les maladies (CDC) lors d’une conférence de presse. En dehors des Etats-Unis, plus de 200 cas ont été recensés, notamment en Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les cas d’hépatites aiguës infantiles d’origine inconnue, la piste des adénovirus                   La vaccination contre le Covid-19 « n’est pas la cause »            « La vaccination contre le Covid-19 n’est pas la cause » de cette maladie, a insisté Jay Butler, directeur adjoint chargé des maladies infectieuses pour les CDC, en disant vouloir mettre un terme aux rumeurs circulant sur Internet. A cause de leur jeune âge, les enfants concernés n’étaient pour la plupart pas éligibles pour être vaccinés contre le Covid-19.              Il a précisé que l’infection au Covid-19 n’était, en revanche, pas écartée comme cause potentielle. Les CDC privilégient toutefois la piste d’un certain type d’adénovirus – des virus assez communs mais qui n’étaient jusqu’ici pas connus pour causer des cas d’hépatites chez des enfants en bonne santé. Il a été confirmé que plus de la moitié des enfants touchés aux Etats-Unis avaient été testés positifs à l’adénovirus dit « de type 41 ». « Les enquêteurs ici et dans le monde travaillent dur pour déterminer la cause », a assuré Jay Butler.            Les cas américains sont survenus lors des sept derniers mois, a-t-il précisé. Si 90 % des enfants ont dû être hospitalisés, ils ont ensuite guéri dans la majorité des cas. Pour 14 % d’entre eux, une greffe de foie a été nécessaire. « Nous savons que cette nouvelle peut être inquiétante, notamment pour les parents de jeunes enfants. Il est important de se rappeler que ces hépatites sévères sont rares », a voulu rassurer M. Butler.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/hepatites-inexpliquees-les-etats-unis-lancent-une-enquete-sur-la-mort-de-cinq-enfants_6125089_3210.html"},"headline":"H\u00e9patites inexpliqu\u00e9es\u00a0: les Etats-Unis lancent une enqu\u00eate sur la mort de cinq enfants","dateCreated":"2022-05-06T21:16:58+02:00","datePublished":"2022-05-06T21:16:58+02:00","dateModified":"2022-05-06T21:58:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Les cas am\u00e9ricains sont survenus lors des sept derniers mois. Si 90\u00a0% des enfants ont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9s, ils ont ensuite gu\u00e9ri dans la majorit\u00e9 des cas. Pour 14\u00a0% d\u2019entre eux, une greffe de foie a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/364/0/4000/2000/1342/671/60/0/520aab4_5111658-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
   
