<FILE-date="2022/05/07/19">

<article-nb="2022/05/07/19-1">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue « une nouvelle ère », les unionistes actent leur défaite      Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, se prend en photo avec la présidente du parti nationaliste, Mary Lou McDonald, le 7 mai 2022, alors que leur formation politique se dirige vers une victoire historique dans la province britannique.  PAUL FAITH / AFP                 « C’est aujourd’hui un moment très important de changement » pour l’Irlande du Nord. La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, a estimé que la province britannique allait entrer dans une « nouvelle ère » avec la victoire à l’Assemblée locale désormais quasi acquise du parti nationaliste face aux unionistes, favorables au maintien de la province irlandaise au sein de la couronne britannique.            C’est une première en cent ans d’histoire de la province, sous tension en raison du Brexit. « J’offrirai un leadership qui est inclusif, qui célèbre la diversité, qui garantit les droits et l’égalité pour ceux qui ont été exclus, discriminés ou ignorés dans le passé », a déclaré Mme O’Neill depuis son centre de dépouillement.              Le Sinn Fein a obtenu 40 % de votes de première préférence de plus que son principal rival probritannique, selon les résultats officiels. Si le décompte définitif des sièges pour désigner les 90 élus de l’Assemblée d’Irlande du Nord n’est pas achevé, les experts s’accordent à dire que les nationalistes ne peuvent plus être rattrapés. Une victoire propulserait Michelle O’Neill au poste de cheffe du gouvernement local, qui doit être dirigé conjointement par nationalistes et unionistes en vertu de l’accord de paix de 1998.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belfast, une jeunesse lassée des divisions religieuses et communautaires                   Risque de paralysie politique            De son côté, le Parti unioniste démocrate (DUP), principal parti unioniste et jusqu’alors dominant à l’Assemblée d’Irlande du Nord, a acté samedi sa défaite et reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique. « Il semble certainement que le Sinn Fein va émerger comme le premier parti », a déclaré le chef du DUP, Jeffrey Donaldson, sur la chaîne Sky News, répétant que sa formation refuserait de rejoindre un nouveau gouvernement d’union sans changement du statut post-Brexit de la province britannique.            Les pourparlers pour la formation d’un gouvernement s’annoncent en effet difficiles, avec un risque de paralysie politique, même si le Sinn Fein a relégué la revendication de réunification au second plan au profit des questions sociales. Le DUP conditionne sa participation à un nouvel exécutif à « une action décisive » du gouvernement de Londres contre les contrôles douaniers post-Brexit dans la province, qui menacent selon lui l’intégrité du Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, bien placé pour devenir la première force politique d’Irlande du Nord                   « Je veux un gouvernement en Irlande du Nord, mais il doit être construit sur des fondations stables », a insisté M. Donaldson, déplorant que le protocole nord-irlandais porte « atteinte à l’économie » de la province et à sa « stabilité politique ». Un autre ténor du parti, Edwin Poots, a prévenu que des négociations prendraient « des semaines, avec un peu de chance, ou même des mois », alors que le ministre britannique chargé de la province, Brandon Lewis, est attendu lundi à Belfast, selon des responsables politiques nord-irlandais.              Marquée par trois décennies de troubles sanglants entre unionistes et indépendantistes puis par l’agitation due au Brexit, l’Irlande du Nord avait replongé dans l’incertitude en février, avec la démission du premier ministre unioniste Paul Givan, mécontent de la situation post-Brexit.            Revers pour Boris Johnson            Ailleurs au Royaume-Uni, où se tenaient jeudi des élections locales, le Parti conservateur du premier ministre, Boris Johnson, a essuyé un sévère revers, miné par le « Partygate » et l’inflation, ce qui affaiblit sa position. Les tories ont perdu des centaines de sièges et une dizaine de conseils au profit des travaillistes et des démocrates libéraux.            M. Johnson s’est dit déterminé à rester au pouvoir, mais ces piètres résultats le fragilisent et poussent des députés de son camp, inquiets pour les législatives de 2024, à s’interroger sur l’opportunité de continuer à le soutenir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/en-irlande-du-nord-le-sinn-fein-salue-une-nouvelle-ere-les-unionistes-actent-leur-defaite_6125173_3210.html"},"headline":"En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb, les unionistes actent leur d\u00e9faite","dateCreated":"2022-05-07T17:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-07T17:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-07T18:51:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le DUP, principal parti unioniste et jusqu\u2019alors dominant dans l\u2019Assembl\u00e9e de l\u2019Irlande du Nord, a reconnu que les r\u00e9publicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1ef8620_5118470-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-2">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ « Cette partie de l’opération humanitaire de Marioupol est terminée », a écrit samedi la vice-première ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette précision permettra aux internautes de mieux comprendre pourquoi il y a si peu de sortie de civils, souhait des russes    Rohel ST         Bonjour Rohel ST,          Ces informations sur le régiment Azov, un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, restent des rumeurs et ne peuvent être confirmées. Nous n’avons pas d’informations en ce sens.          Concernant les sorties de civils, les témoignages des réfugiés qui ont évacué Marioupol nous éclairent. On sait ainsi que beaucoup d’Ukrainiens, par peur, préfèrent pour l’instant rester terrés dans les bunkers de l’aciérie Azovstal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                       15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir détruit un nouveau bateau de guerre russe        Kiev a affirmé avoir détruit un navire de débarquement russe près de la petite île aux Serpents, en mer Noire. Un drone de combat Bayraktar TB2, développé en Turquie, « a touché un navire de débarquement [de type] Serna ainsi que deux systèmes de missiles sol-air de type Tor », a déclaré sur Facebook la marine ukrainienne, sans préciser la date de cette attaque. Moscou n’a pas confirmé l’information de son côté.          « Le défilé traditionnel de la flotte russe le 9 mai cette année aura lieu près de l’île aux Serpents, au fond de la mer », a ironisé de son côté le ministère de la défense ukrainien sur Twitter.                    Long de 26 mètres, le Serna appartient à une classe de navires rapides de débarquement russe avec une capacité d’emport de 45 tonnes. Il est armé de mitrailleuses de calibre 7,62 mm et de lance-missiles Igla. Il a été conçu pour le débarquement de véhicules de combat ainsi que d’unités d’assaut.                                        15:03   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quand les européens vont-ils se mettre définitivement d'accord sur l'embargo du pétrole russe ?     .                   Bonjour,          Les Européens tentent de s’accorder ce week-end sur le projet d’embargo européen contre l’or noir russe – la Hongrie s’y est opposée mercredi. « Si aucun accord n’est trouvé ce week-end, je devrais convoquer une réunion extraordinaire des ministres des affaires étrangères de l’UE la semaine prochaine, après la Journée de l’Europe », a averti le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.                                     Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                    Le contexte       Live  animé par Sandra Cazenave et Sandra Favier         Le Conseil de sécurité de l’ONU a apporté à l’unanimité, vendredi, son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique » en Ukraine – une première manifestation d’unité depuis le début de l’invasion de ce pays par la Russie.Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle aide militaire de 150 millions de dollars à l’Ukraine, composée notamment de munitions d’artillerie et de radars, mais ont prévenu que les fonds alloués aux armes pour Kiev étaient désormais « pratiquement épuisés ».Cinquante civils supplémentaires ont pu quitter, grâce à un nouveau convoi humanitaire, l’immense aciérie Azovstal, la dernière poche de résistance des forces ukrainiennes à Marioupol, ont annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, et le ministère de la défense russe.Concernant les sanctions occidentales, la Hongrie persévérait, vendredi, dans son blocage du projet d’embargo européen sur l’importation de pétrole russe et de difficiles négociations étaient en cours entre les vingt-sept Etats membres de l’UE pour trouver un accord ce week-end.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique         Décryptage. La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie         Analyse. L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité         Récit. En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée         Reportage. En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre         Récit. La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas         Editorial. Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-07T16:45:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-08T04:45:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Cazenave et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les enfants, les femmes et les personnes âgées ont tous été évacués de l’aciérie d’Azovstal, selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5183/3456/1342/894/3/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Cazenave et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-05-07T16:45:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-08T04:45:05+00:00"
  Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, met la pression \u00e0 l\u2019UE pour une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. Il \u00e9crit sur Twitter que \u00ab\u00a0le dernier sondage de l\u2019Eurobarom\u00e8tre montre un soutien massif \u00e0 la future adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE (66 %). Les Europ\u00e9ens nous consid\u00e8rent comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne (71 %).\u00a0\u00bb Il invite alors les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 engager \u00ab\u00a0un grand changement\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmytro Kuleba insiste sur l\u2019\u00e9vidence de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-05-07T16:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:37:15+00:00","articleBody":"     La CIA, principale agence de renseignement am\u00e9ricaine, ne per\u00e7oit aucune \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te montrant que la Russie pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement ou m\u00eame l\u2019utilisation potentielle d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur Bill Burns samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te\u00a0\u00bb que Moscou envisage d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires tactiques, selon la...","dateModified":"2022-05-07T16:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live;\r\nConcernant la fr\u00e9gate Amiral Makarov, pouvez-vous indiquer la place et l\u2019importance d\u2019un tel navire dans la marine russe ?    FrancisAustere         Bonjour FrancisAustere,          Sans pouvoir confirmer ou infirmer les rumeurs sur une attaque de ce navire, nous pouvons vous dire que l\u2019Amiral Makarov, entr\u00e9 en service fin 2017, est une fr\u00e9gate de la classe Amiral Grigorovitch (qui comporte un total de 6 navires) de la marine russe, faisant partie de la flotte de la mer Noire bas\u00e9e \u00e0 S\u00e9bastopol. C\u2019est l\u2019une des unit\u00e9s les plus modernes de la flotte russe.          Selon Forbes, le navire, arm\u00e9 de 24 missiles sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e Buk et de huit missiles de croisi\u00e8re Kalibr, repr\u00e9sente \u00ab\u00a0la cible la plus prestigieuse actuellement en mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:23:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ordre du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9\u00a0: toutes les femmes, tous les enfants et toutes les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal. Cette partie de la mission humanitaire de Marioupol est accomplie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur la messagerie Telegram.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du complexe d\u2019Azovstal \u00e0 Mari...","dateModified":"2022-05-07T16:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:12:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail,\r\nEst ce que la d\u00e9fense Ukrainienne s'est prononc\u00e9e sur de possibles nouvelles attaques sur le territoire russe?     Dosto         Bonjour Dosto,          La d\u00e9fense ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles attaques sur le territoire russe. Une menace de ce type a \u00e9t\u00e9 brandie une seule fois. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra par tous les moyens, y compris avec des frappes sur des entrep\u00f4ts et des bases des assassins russes. Le monde reconna\u00eet ce droit\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit sur son compte Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le 28\u00a0avril.          Des \u00ab\u00a0sabotages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s aux Ukrainiens par Moscou, dont l\u2019attaque d\u2019un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier le 1er\u00a0avril \u00e0 Belgorod, l\u2019incendie d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Stara\u00efa Nelidovka ou encore la destruction d\u2019un pont de chemin de fer. Le gouvernement ukrainien ne les a pas revendiqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:11:25+00:00","articleBody":"     Peu cher et redoutablement efficace, le drone Bayraktar TB2, qui serait impliqu\u00e9 dans la destruction d\u2019un navire de d\u00e9barquement russe revendiqu\u00e9e par Kiev, a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drone turc Bayraktar TB2, l\u2019autre symbole de la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-05-07T16:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:53:21+00:00","articleBody":"               Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS, a rencontr\u00e9 samedi le ministre de la sant\u00e9 ukrainien, Viktor Liashko, \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 des besoins en sant\u00e9 du pays et r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la mani\u00e8re dont l\u2019OMS peut les soutenir, notamment pour \u00e9vacuer les personnes ayant besoin de soins sp\u00e9cialis\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Tedros sur Twitter, en promettant de continuer \u00e0 livrer des m\u00e9dicaments \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS a rencontr\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-05-07T16:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:42:00+00:00","articleBody":"    Quels sont les risques d\u2019invasion de Zaporghia , gros centre de r\u00e9fugi\u00e9s ?    Dem         Bonjour Dem,          Les sir\u00e8nes d\u2019alerte retentissent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Zaporijia, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du front. Pour autant, la ville ne fait pas partie des ambitions russes actuelles, qui se concentrent sur Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T16:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#437066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:25:52+00:00","articleBody":"    Vous avez fait une erreur. Au touch\u00e9-coul\u00e9, c'est un 2!    Ship         Bonjour et merci Ship pour votre expertise,          Le navire de d\u00e9barquement de type Serna, d\u00e9truit samedi, est donc un 2 au jeu de bataille navale Touch\u00e9-Coul\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:53:13+00:00","articleBody":"    Le bateau de guerre touch\u00e9 revendiqu\u00e9 aujourd'hui, est le m\u00eame que le truc amiral d'hier? C'est un 2, 3, 4 ou 5 au touch\u00e9-coul\u00e9 pour me faire une id\u00e9e?    On se perd         Bonjour,          Le bateau de guerre russe, un navire de d\u00e9barquement de type Serna, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit samedi.          Long de 26 m\u00e8tres, il appartient \u00e0 une classe de navire rapide de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre de 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat, ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut. Sans expertise au Touch\u00e9-Coul\u00e9, nous vous laissons faire votre d\u00e9duction sur la cat\u00e9gorie (3 ou 4, \u00e0 notre avis).          L\u2019autre navire auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence est l\u2019Amiral-Makarov, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles, selon le journaliste ukrainien Alexander Khrebet. Mais cette information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T15:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:43:35+00:00","articleBody":"    Sait on si les Ukrainiens ont re\u00e7u et utilisent les armes lourdes des diff\u00e9rents \"alli\u00e9s\" sur le champ de bataille ?    Thomas         Bonjour,          Plusieurs cat\u00e9gories d\u2019armes lourdes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine ou devraient l\u2019\u00eatre prochainement, dont des obusiers, des chars, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, des lance-roquettes multiples de type Grad, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens\u00a0S-300 \u2013 pouvant an\u00e9antir des avions de chasse \u2013 et des drones kamikazes\u2026 Nous n\u2019en savons pas plus sur leur arriv\u00e9e ou leur utilisation.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a fait part, ce jour, de l\u2019utilisation d\u2019un drone Bayraktar TB2 (de construction turque) pour abattre un navire militaire russe.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:42:23+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o diffus\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne le 7\u00a0mai 2022, selon laquelle ce navire russe accost\u00e9 \u00e0 l'\u00eele aux Serpents, en mer Noire, au large de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 et d\u00e9truit par un drone. UKRAINIAN GROUND FORCES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/a0ad825_1651932101781-583387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:18:14+00:00","articleBody":"    Demain dimanche, r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 sur l'Ukraine, avec le pr\u00e9sident Zelensky.    GDP         Bonjour GDP,          En effet, les dirigeants des grandes puissances du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon) vont tenir dimanche une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, \u00e0 laquelle participera aussi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, mercredi \u00e0 la Maison Blanche, ajoutant qu\u2019il discuterait avec les membres du G7 de \u00ab\u00a0ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:13:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 7\u00a0mai, 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es du site de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Etat autoproclam\u00e9 de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, une information que Reuters n\u2019a pas encore pu v\u00e9rifier.          Cinquante civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, et des dizaines d\u2019autres la semaine pr\u00e9c\u00e9dente. Les op\u00e9rations men\u00e9es par les Nations unies et Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge avaient \u00e9t\u00e9 ralenties la semaine pass\u00e9e en raison de la reprise des combats.          On estimait, vendredi, que 200 civils \u00e9taient encore terr\u00e9s dans les r\u00e9seaux de tunnels et d\u2019abris de l\u2019immense complexe industriel, avec un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019eau et \u00e0 la nourriture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces prorusses annoncent que 50 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-07T14:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:03:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuelles cons\u00e9quences si la Russie attaque aussi la Moldavie, pr\u00e9textant les incidents en Transnistrie ?\r\n\r\nBonne continuation de ces travaux,    PHI         Bonjour PHI,          La pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne \u00ab\u00a0se sent pas menac\u00e9\u00a0\u00bb. Pour autant, l\u2019angoisse est palpable \u00e0 Chisinau, la capitale de ce petit pays de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 pr\u00e9voir \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre consid\u00e9rablement [le] soutien [de l\u2019Union europ\u00e9enne] \u00e0 la Moldavie en livrant des \u00e9quipements militaires \u00e0 ses forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons continuer d\u2019approfondir notre partenariat avec vous pour rapprocher encore plus votre pays de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le pays r\u00e9clame son int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but du conflit russo-ukrainien.          Les cons\u00e9quences d\u2019une attaque russe de la Moldavie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es officiellement, mais elle entra\u00eenerait certainement des sanctions europ\u00e9ennes.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:36:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a rencontr\u00e9 samedi \u00e0 Bucarest des familles de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019invasion russe. Accompagn\u00e9e par Carmen Iohannis, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident roumain, Mme\u00a0Biden s\u2019est notamment rendue \u00e0 l\u2019\u00e9cole Uruguay, qui accueille une cinquantaine d\u2019\u00e9l\u00e8ves ukrainiens. Elle s\u2019est entretenue avec plusieurs enfants dessinant des drapeaux ukrainiens et roumains, selon des images retransmises par la t\u00e9l\u00e9vision publique TVR.                    Elle a ensuite \u00e9cout\u00e9 les r\u00e9cits d\u2019enseignantes et de m\u00e8res \u00e9voquant leur calvaire sous les bombes en Ukraine, puis leurs efforts pour organiser des cours destin\u00e9s aux enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bucarest. \u00ab\u00a0Vous \u00eates extr\u00eamement fortes\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Jill Biden \u00e0 l\u2019adresse de ses interlocutrices. \u00ab\u00a0Nous vous soutenons, j\u2019esp\u00e8re que vous le savez\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La Roumanie, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a jusqu\u2019ici accueilli plus de 860\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s, dont environ 80\u00a0000 s\u2019y trouvent toujours. Selon la fondation World Vision, la moiti\u00e9 d\u2019entre eux sont des enfants, dont seuls 5\u00a0% sont actuellement inscrits dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif roumain.          Dans la matin\u00e9e, Mme\u00a0Biden avait bri\u00e8vement discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident Klaus Iohannis, avant de participer \u00e0 une r\u00e9union avec des membres d\u2019agences onusiennes et d\u2019ONG consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019aide humanitaire destin\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s. Elle quittera dans la soir\u00e9e Bucarest pour la Slovaquie o\u00f9, dimanche, jour de la f\u00eate des m\u00e8res aux Etats-Unis, elle se rendra dans la ville de Kosice et le village de Vysne Nemecke, l\u00e0 aussi \u00e0 la rencontre de r\u00e9fugi\u00e9s, de travailleurs humanitaires et de Slovaques apportant leur aide.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Roumanie, Jill Biden apporte son soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-05-07T14:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:31:39+00:00","articleBody":"                     Olga Babich, une habitante qui a fui son village de Mali Shcherbaky, retrouve sa fille dans un camp pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 6\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/3ae8e3c_1651929321208-507097.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:27:00+00:00","articleBody":"    Merci pour votre live enrichissant.\r\nIl est pr\u00e9cis\u00e9 sur plusieurs sites russes que les combattants du bataillon Azov ont pris en otage les civils et s'en servent comme monnaie d'\u00e9change pour obtenir de la nourriture et des m\u00e9dicaments. Tout cela pour faire passer les militaires pour des terroristes.\r\nCette pr\u00e9cision permettra aux internautes de mieux comprendre pourquoi il y a si peu de sortie de civils, souhait des russes    Rohel ST         Bonjour Rohel ST,          Ces informations sur le r\u00e9giment Azov, un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, restent des rumeurs et ne peuvent \u00eatre confirm\u00e9es. Nous n\u2019avons pas d\u2019informations en ce sens.          Concernant les sorties de civils, les t\u00e9moignages des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9vacu\u00e9 Marioupol nous \u00e9clairent. On sait ainsi que beaucoup d\u2019Ukrainiens, par peur, pr\u00e9f\u00e8rent pour l\u2019instant rester terr\u00e9s dans les bunkers de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T14:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:08:07+00:00","articleBody":"     Kiev a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un navire de d\u00e9barquement russe pr\u00e8s de la petite \u00eele aux Serpents, en mer Noire. Un drone de combat Bayraktar TB2, d\u00e9velopp\u00e9 en Turquie, \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un navire de d\u00e9barquement [de type] Serna ainsi que deux syst\u00e8mes de missiles sol-air de type Tor\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook la marine ukrainienne, sans pr\u00e9ciser la date de cette attaque. Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information de son c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9fil\u00e9 traditionnel de la flotte russe le 9\u00a0mai cette ann\u00e9e aura lieu pr\u00e8s de l\u2019\u00eele aux Serpents, au fond de la mer\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien sur Twitter.                    Long de 26 m\u00e8tres, le Serna appartient \u00e0 une classe de navires rapides de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir d\u00e9truit un nouveau bateau de guerre russe","dateModified":"2022-05-07T13:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:03:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand les europ\u00e9ens vont-ils se mettre d\u00e9finitivement d'accord sur l'embargo du p\u00e9trole russe ?     .                   Bonjour,          Les Europ\u00e9ens tentent de s\u2019accorder ce week-end sur le projet d\u2019embargo europ\u00e9en contre l\u2019or noir russe \u2013 la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e mercredi. \u00ab\u00a0Si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 ce week-end, je devrais convoquer une r\u00e9union extraordinaire des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE la semaine prochaine, apr\u00e8s la Journ\u00e9e de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a averti le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:52:49+00:00","articleBody":"           Des avions de chasse russes, vus dans le ciel de Moscou le 7\u00a0mai 2022, forment la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb en soutien \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition de la parade du 9-Mai, qui comm\u00e9more la victoire sovi\u00e9tique sur les nazis en 1945. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/bb70e14_5116877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \n\nMerci beaucoup pour votre live, je prend toujours du temps pour le lire, il est tr\u00e8s complet pour suivre l\u2019\u00e9volution de cette guerre. \n\nPremi\u00e8re question : \u00e0 l\u2019usine Azovstal, est-ce que les troupes russes v\u00e9rifient chaque personne qui sort du complexe ? Pour \u00e9viter l\u2019\u00e9vasion de combattants \n\nMerci encore !     Archos         Bonjour Archos,          En effet, selon les informations recueillies par Le Monde, l\u2019arm\u00e9e russe multiplie les contr\u00f4les et les interrogatoires des r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal. Il s\u2019agit d\u2019habitants de Marioupol, dont une majorit\u00e9 sont des parents d\u2019ouvriers de l\u2019usine, et une minorit\u00e9 des familles de combattants de Marioupol.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:35:16+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live toujours autant qualitatif.\nConnait-on l'origine des explosions en Transnistrie ? Tirs ukrainiens ou tirs pro-russes de Transnistrie pour donner l'impression que la Transnistrie est menac\u00e9e ?    Claire          Bonjour Claire,          Nous n\u2019avons pas encore d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9tablir l\u2019origine des tirs. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0deux premiers engins explosifs largu\u00e9s depuis un drone\u00a0\u00bb \u00e0 deux reprises. Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e pour faire la lumi\u00e8re sur ces explosions, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes.          Comme vous le soulignez, la guerre de l\u2019information s\u2019intensifie en Transnistrie\u00a0: Moscou accuse les Ukrainiens de mener des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb, quand Kiev d\u00e9nonce une tentative de d\u00e9stabilisation.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:21:30+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nD\u00e9s info sur les explosions \u00e0 Odessa ?    Inquiet pour mes proches         Bonjour Inquiet pour mes proches,          La r\u00e9gion du port d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par plusieurs frappes de missiles depuis vendredi soir. Dans un premier bilan, le conseil municipal de la ville a fait \u00e9tat de plusieurs infrastructures endommag\u00e9es, mais aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T13:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#436064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:09:13+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une visite de quatre jours \u00e0 Kiev et dans sa r\u00e9gion, la commissaire du Conseil de l\u2019Europe pour les droits de l\u2019homme, Dunja Mijatovic, a d\u00e9nonc\u00e9 les violations des droits humains et du droit humanitaire international par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.           L\u2019\u00e9tendue et la gravit\u00e9 des violations des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire qui ont eu lieu \u00e0 la suite de l\u2019agression de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine sont vertigineuses. Les noms de Boutcha, Borodianka, Irpine ou Andri\u00efvka en sont venus \u00e0 symboliser les actes horribles qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Malheureusement, leurs habitants ne sont pas seuls dans leur souffrance. Il y a beaucoup plus de personnes \u00e0 travers l\u2019Ukraine qui ont subi des atrocit\u00e9s indicibles. Chacune d\u2019entre elles m\u00e9rite justice et ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9e.           La commissaire s\u2019est rendue dans plusieurs localit\u00e9s en dehors de Kiev, qui ont \u00ab\u00a0toutes subi des tirs d\u2019artillerie, de violents combats et la brutalit\u00e9 des forces russes\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. Elle a relev\u00e9 \u00ab\u00a0des preuves de plus en plus nombreuses d\u2019assassinats arbitraires, de tortures et de disparitions forc\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 du Conseil de l\u2019Europe, vigie des droits de l\u2019homme sur le continent. La Russie en a \u00e9t\u00e9 exclue quelques semaines apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 son voisin ukrainien.          Mme Mijatovic a encore point\u00e9 \u00ab\u00a0le ciblage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 par les forces russes de civils et de journalistes\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0les cas de plus en plus signal\u00e9s de violences sexuelles par des soldats russes\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0informations faisant \u00e9tat de nombreuses personnes disparues\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0la torture et les mauvais traitements inflig\u00e9s\u00a0\u00bb notamment \u00ab\u00a0aux fonctionnaires ukrainiens locaux\u00a0\u00bb.          La commissaire, dont la visite n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, appelle les Etats \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir de toutes les mani\u00e8res possibles les efforts d\u2019enqu\u00eate et de poursuites et \u00e0 les coordonner \u00e9troitement avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la soci\u00e9t\u00e9 civile et la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Europe d\u00e9plore des violations \u00ab\u00a0vertigineuses\u00a0\u00bb des droits humains","dateModified":"2022-05-07T12:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:47:19+00:00","articleBody":"     Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non qu\u2019ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu\u2019ils n\u2019avaient pas occup\u00e9 une telle place dans le d\u00e9bat public. La raison de leur mobilisation\u00a0: l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement, le 26\u00a0avril, pour livrer des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T12:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:34:51+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place. Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine.          La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Ce d\u00e9fil\u00e9 sera pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge.          Cinquante civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi de l\u2019immense usine Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est), cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour combattre l\u2019invasion russe, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a toutefois pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 distinct que le montant de cette aide repr\u00e9sentait 150\u00a0millions de dollars (142\u00a0millions d\u2019euros).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-05-07T11:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:24:53+00:00","articleBody":"     Reportage. Plus de huit cents r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois dans ce bateau de la compagnie Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.                    Lire aussi :  Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T11:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:59:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous des nouvelles des civils et militaires de l'usine Azovstal ?    Oli         Bonjour,          Les \u00e9vacuations de civils \u00e0 l\u2019usine Azovstal devaient se poursuivre, samedi, a affirm\u00e9 vendredi soir sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Ces nouvelles tentatives d\u2019\u00e9vacuation viendraient compl\u00e9ter celles des jours pr\u00e9c\u00e9dents. Vendredi, cinquante personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019immense aci\u00e9rie, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est). Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es. Ces op\u00e9rations, qui se d\u00e9roulent sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), ont commenc\u00e9 le week-end dernier et ont permis, selon Kiev, \u00e0 pr\u00e8s de cinq cents civils de fuir.          Parall\u00e8lement, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 dans son rapport matinal, samedi, que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi n\u2019arr\u00eat[ait] pas son offensive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A Marioupol, l\u2019ennemi continue de bloquer des unit\u00e9s de la d\u00e9fense ukrainienne dans le quartier d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, assure le minist\u00e8re, qui mentionne aussi la destruction de trois ponts routiers par les Russes \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est).          Des frappes de missiles ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans la ville de Mykola\u00efv (Sud), dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), selon la m\u00eame source. Vendredi soir, deux tirs de roquettes ont touch\u00e9 Odessa (Sud), le grand port ukrainien sur la mer Noire, sans toutefois faire de victimes, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le commandement sud des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T11:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:46:01+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil. A cause de la guerre, ils ont quitt\u00e9 Odessa, Kiev ou Lviv, et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T10:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:33:36+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re dame des Etats-Unis, Jill Biden, \u00e0 l'ambassade des Etats-Unis \u00e0 Bucarest, en Roumanie, le 7\u00a0mai\u00a02022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1abe0a3_1651918067188-510229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en visite en Roumanie","dateModified":"2022-05-07T10:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:08:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue signifie concr\u00e8tement ce dernier vote \u00e0 l'ONU ?     Hugo         Bonjour Hugo,          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des\u00a0Nations unies (ONU) a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration unanime s\u2019inqui\u00e9tant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre. Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil sugg\u00e8re que le Kremlin porterait de l\u2019attention \u00e0 la m\u00e9diation des Nations unies \u2013 une posture qui s\u2019inscrit dans le sillage de la rencontre entre M.\u00a0Guterres et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re.          Ce texte \u00e9tait en gestation depuis le mois de mars, mais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00eatre valid\u00e9 par les quinze membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. En n\u00e9gociation ces deux derniers jours, cette version a le m\u00e9rite de satisfaire \u00e0 la fois le camp occidental, qui tenait \u00e0 montrer un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 M.\u00a0Guterres, et le camp russe, pour qui les termes de la d\u00e9claration sont assez vagues. \u00ab\u00a0Ce texte est surtout la reconnaissance que les canaux de n\u00e9gociations turc ou isra\u00e9lien ne fonctionnent peut-\u00eatre pas tellement, analyse Richard Gowan, du centre de r\u00e9flexion International Crisis Group. Et qu\u2019\u00e0 un moment on va avoir besoin de l\u2019ONU.\u00a0\u00bb          Pour le bloc occidental, depuis le d\u00e9but de la guerre, il est important que le Conseil s\u2019exprime d\u2019une seule voix \u2013\u00a0un objectif difficilement atteignable puisque l\u2019un de ses cinq membres permanents est l\u2019agresseur dans ce cas. Le fait que la Russie ait vot\u00e9 la d\u00e9claration a tout de m\u00eame surpris de nombreux diplomates.          Il est surtout \u00e0 craindre que les deux camps aient deux interpr\u00e9tations tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur la s\u00e9mantique de cette d\u00e9claration. Interrog\u00e9 par Le Monde sur les raisons du soutien de cette d\u00e9claration, l\u2019ambassadeur russe adjoint, Dmitri Polianski, a ni\u00e9 que cela signifiait toute modification de l\u2019approche russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T10:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:59:11+00:00","articleBody":"           Un crat\u00e8re d\u00fb \u00e0 une frappe de missile dans un quartier r\u00e9sidentiel de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0mai\u00a02022. JORGE SILVA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/7d50c44_1651914430551-583313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-07T10:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:38:35+00:00","articleBody":"     La France pourrait \u00eatre en mesure de se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident du g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie Engie, Jean-Pierre Clamadieu, samedi. \u00ab\u00a0La question, c\u2019est \u00e0 quel terme\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur France Inter, ajoutant que la France \u00e9tait \u00ab\u00a0probablement capable de r\u00e9duire de mani\u00e8re tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb sa d\u00e9pendance au gaz russe d\u2019ici \u00ab\u00a0trois ou quatre ans\u00a0\u00bb. Son acheminement, en effet, repose sur tout un r\u00e9seau d\u2019infrastructures (gazoducs, installations de liqu\u00e9faction\u2026) complexe \u00e0 mettre en place, a expliqu\u00e9 M. Clamadieu.          Pr\u00e9venant \u00e0 la fin de mars que la France aurait besoin \u00ab\u00a0\u00e0 moyen terme ou \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du gaz russe, Engie a progressivement fait \u00e9voluer sa position sur le sujet. \u00ab\u00a0Si nous devions faire face \u00e0 une interruption brutale, c\u2019est un sc\u00e9nario qui est beaucoup plus difficile et n\u00e9cessitera des ajustements qui seront probablement eux aussi brutaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient toutefois M. Clamadieu.          Cherchant \u00e0 diversifier ses approvisionnements, le groupe a sign\u00e9 au d\u00e9but de mai un contrat d\u2019approvisionnement de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) sur quinze ans aupr\u00e8s de l\u2019am\u00e9ricain NextDecade, m\u00eame si un report sur le GNL ne permettra pas d\u2019obtenir \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s suffisantes pour remplacer\u00a0\u00bb le gaz russe pour l\u2019instant.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a sanctionn\u00e9 la Russie en cinq volets successifs de sanctions depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de cesser ses achats de charbon et s\u2019est tourn\u00e9e vers des fournisseurs aux Etats-Unis pour compenser un tiers de son approvisionnement en gaz russe, estim\u00e9 au total \u00e0 150\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes.                    Lire aussi :  P\u00e9trole et gaz\u00a0: les Europ\u00e9ens cherchent la parade face \u00e0 Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pourrait se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, estime le pr\u00e9sident d\u2019Engie","dateModified":"2022-05-07T09:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:31:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pourquoi l'avion Iliouchine Il-80 est-il qualifi\u00e9 d'avion de l'apocalypse ? Merci pour votre travail sans rel\u00e2che et toujours aussi qualitatif :)    Maria         L\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sur le mod\u00e8le de l\u2019avion de ligne Iliouchine Il-86 dans les ann\u00e9es\u00a01980, \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. L\u2019Iliouchine Il-80 doit servir de centre de commandement volant et de refuge pour les hauts responsables russes, dont le pr\u00e9sident, en cas de guerre nucl\u00e9aire. Cens\u00e9 pouvoir r\u00e9sister \u00e0 une onde de choc atomique, l\u2019appareil est d\u00e9pourvu de hublots, seul le poste de pilotage est dot\u00e9 de vitres.          Selon plusieurs m\u00e9dias, la Russie poss\u00e8de quatre de ces appareils, qui ont comme \u00e9quivalents aux Etats-Unis le E-4B Nightwatch, construit par Boeing. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019Iliouchine Il-80, qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 vu depuis\u00a02010, sera d\u00e9ploy\u00e9 lors du d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai.                          L\u2019Iliouchine Il-80, escort\u00e9 par des chasseurs, le 7\u00a0mai 2022 \u00e0 Moscou, lors des r\u00e9p\u00e9titions du d\u00e9fil\u00e9 du 9-Mai. YURI KADOBNOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/dee9738_1651916014092-510200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:12:18+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res semaines, tout Dosto\u00efevski semble avoir \u00e9t\u00e9 sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies fran\u00e7aises. Dosto\u00efevski, mais aussi Tolsto\u00ef, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine\u2026, aux c\u00f4t\u00e9s de leurs contemporains, russes et ukrainiens \u2013 Lioudmila Oulitska\u00efa et Andre\u00ef Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosit\u00e9 des lecteurs pour cette r\u00e9gion du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres, les libraires parlent d\u2019un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:55:23+00:00","articleBody":"                     Un char T-34 de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 7\u00a0mai\u00a02022, lors des r\u00e9p\u00e9titions pour le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/ee9e032_1651913416123-510053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:37:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un ancien a\u00e9rodrome \u00e0 Varancau, un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 6\u00a0mai, vers 21\u00a0h\u00a040, deux premiers engins explosifs auraient \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s d\u2019un drone. Une heure plus tard, l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les s\u00e9paratistes sur Telegram.          La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place.          Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment \u2013\u00a0des tirs pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et des s\u00e9ries d\u2019explosions\u00a0\u2013, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine. Un g\u00e9n\u00e9ral russe a notamment affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir vers cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse. De son c\u00f4t\u00e9, Kiev a accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la Transnistrie afin de justifier une intervention militaire.                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moldavie\u00a0: de nouvelles explosions en Transnistrie, annoncent les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-05-07T08:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:59+00:00","articleBody":"                     Une exposition au Mus\u00e9e central d\u2019Etat d\u2019histoire contemporaine de la Russie, \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, montre des peintures d\u2019enfants bless\u00e9s et de femmes en pleurs, accompagn\u00e9es d\u2019une bande-son de survols d\u2019avions militaires, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Fyodor Kokin, le conservateur du Mus\u00e9e central d\u2019\u00c9tat d\u2019histoire contemporaine de Russie, devant l\u2019une des peintures de l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Une plaque d\u2019immatriculation ukrainienne et un drapeau am\u00e9ricain, \u00e0 l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5 mai 2022. - \/ AFP                           Une peinture de l'exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/8734ef9_1651908846576-509465.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une exposition anti-OTAN \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:06+00:00","articleBody":"    Quelles sont \u00e0 l'heure actuelle les possibilit\u00e9s pour l'Ukraine de passer par la mer Noire (pour les exportations de bl\u00e9 notamment). Nulles ?     Al         C\u2019est l\u2019un des nombreux effets de la guerre en Ukraine\u00a0: le pays rencontre d\u2019immenses difficult\u00e9s \u00e0 exporter ses productions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les ports ukrainiens sont bloqu\u00e9s et, selon Kiev, la route et le rail ne permettent pas d\u2019acheminer vers l\u2019ouest toutes les marchandises. C\u2019est ce qui explique, notamment, les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en huile de tournesol, dont l\u2019Ukraine assurait 50\u00a0% du commerce mondial.          Il faut savoir que l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine \u00e9tait jusqu\u2019ici organis\u00e9e autour de la mer Noire. C\u2019\u00e9tait logique, efficace et rentable. Le terminal d\u2019Odessa, par exemple, peut accueillir des Panamax, ces cargos capables de charger, en quelques jours, 50\u00a0000\u00a0tonnes de grains \u2013\u00a0l\u2019\u00e9quivalent de deux mille camions. Pr\u00e8s de 95\u00a0% des exportations de c\u00e9r\u00e9ales s\u2019effectuaient par la mer, jusqu\u2019au d\u00e9but de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe. D\u00e8s lors, le point fort de l\u2019Ukraine est devenu sa faiblesse. D\u00e8s les premi\u00e8res heures du conflit, la marine russe a quadrill\u00e9 la mer Noire, bloquant les ports ukrainiens, pilonnant Marioupol et Mykola\u00efv, mena\u00e7ant Odessa, minant les acc\u00e8s maritimes.          Le blocus de la mer Noire par les forces russes menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays. Parmi les principaux destinataires, pour le bl\u00e9 ukrainien, figurent l\u2019Egypte, l\u2019Indon\u00e9sie, la Turquie, le Pakistan. Parmi les plus d\u00e9pendants se trouvent le Liban, la Libye, la Tunisie ou le Y\u00e9men \u2013\u00a0des pays d\u00e9j\u00e0 fragiles.                    Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T09:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:54:20+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/02aca29_1651910007596-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes, samedi 7 mai ","dateModified":"2022-05-07T07:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:44:28+00:00","articleBody":"     La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Un \u00e9v\u00e9nement qui sera sans nul doute l\u2019occasion d\u2019une d\u00e9monstration de force alors que la campagne d\u2019Ukraine est \u00e0 la peine.          L\u2019invasion russe \u2013\u00a0que nombre d\u2019experts pr\u00e9disaient comme fulgurante\u00a0\u2013 est dans son troisi\u00e8me mois et a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des d\u00e9convenues. Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 aux portes de Kiev face \u00e0 des forces ukrainiennes plus motiv\u00e9es que pr\u00e9vu et arm\u00e9es par les Occidentaux, l\u2019\u00e9tat-major russe a d\u00fb revoir ses objectifs \u00e0 la baisse en resserrant l\u2019offensive sur l\u2019est et le sud du pays.          Nul doute que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu, voudra aussi faire oublier la perte du croiseur Moskva, son navire amiral en mer Noire, qui a sombr\u00e9 le 14\u00a0avril. Moscou affirme qu\u2019il a coul\u00e9 apr\u00e8s un incendie accidentel, mais Kiev assure que sa d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re l\u2019a envoy\u00e9 par le fond.          Ce d\u00e9fil\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement scrut\u00e9 par les capitales occidentales sera pour M.\u00a0Poutine une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge. Plusieurs armes pouvant tirer des missiles nucl\u00e9aires, comme le syst\u00e8me balistique intercontinental Iars RS-24 et le syst\u00e8me Iskander, de plus courte port\u00e9e, seront exhib\u00e9es \u00e9galement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie n\u2019arrive pas \u00e0 s\u2019emparer totalement du Donbass, malgr\u00e9 un d\u00e9luge de feu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions avant la parade du 9-Mai, l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019esprit","dateModified":"2022-05-07T08:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:14:04+00:00","articleBody":"     En dix ans, l\u2019Ukraine est devenue l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales. Une formidable logistique agricole gripp\u00e9e depuis l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par la Russie. Le blocus de la mer Noire menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays qui se fournissent aupr\u00e8s de Kiev en bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, orge\u2026 Retrouvez ci-dessous notre reportage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:10:05+00:00","articleBody":"    Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4 mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe.\r\nEt si la Russie d\u00e9cide tout simplement de fermer le robinet, imm\u00e9diatement ?    Drastik         Bonjour Drastik,          Il est certain que, comme l\u2019a reconnu mercredi 4\u00a0mai la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der\u00a0Leyen, \u00ab\u00a0ce ne sera pas facile\u00a0\u00bb pour les Vingt-Sept de se passer du p\u00e9trole russe. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0La facture des importations de p\u00e9trole russe \u00e9tait quatre fois plus importante que celle du gaz, 80\u00a0milliards de dollars contre 20\u00a0milliards\u00a0\u00bb, a aussi rappel\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, mercredi.          Mais, comme toute activit\u00e9 commerciale, cela fonctionne dans les deux sens\u00a0: un embargo europ\u00e9en priverait la Russie de 60\u00a0% de ses exportations de p\u00e9trole. C\u2019est donc une manne importante pour Moscou. A ce titre, il n\u2019est donc pas \u00e9vident que la Russie d\u00e9cide de fermer le robinet du jour au lendemain.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T07:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:18:47+00:00","articleBody":"     De l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie \u00e0 la r\u00e9gion autonome de Gagaouzie, Moscou \u00e9tend son influence sur la Moldavie, territoire proche de l\u2019Ukraine actuellement dirig\u00e9 par une pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T06:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:07:15+00:00","articleBody":"    La Hongrie bloque les sanctions EU. Et la Serbie, elle dit\/fait quoi ? Merci.    HdV         Bonjour HdV,          La Serbie reste d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0; cependant, elle ne modifiera pas sa politique envers la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, vendredi. \u00ab\u00a0D\u00e8s le [d\u00e9but] du conflit en Ukraine, nous avons expos\u00e9 notre position et, soixante-dix jours plus tard, nous la maintenons\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le 25\u00a0f\u00e9vrier, M.\u00a0Vucic avait affirm\u00e9 que la Serbie soutenait pleinement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et qu\u2019elle consid\u00e9rait l\u2019invasion russe comme \u00ab\u00a0quelque chose de tr\u00e8s mal\u00a0\u00bb, mais qu\u2019elle n\u2019imposerait pas de sanctions \u00e0 Moscou.          Le pr\u00e9sident serbe a expliqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 soumis \u00ab\u00a0\u00e0 des pressions\u00a0\u00bb afin d\u2019harmoniser la politique de Belgrade avec celle des pays membres de l\u2019UE et d\u2019introduire des sanctions contre Moscou. Mais \u00ab\u00a0la Serbie ne va ni pi\u00e9tiner ni \u00e9teindre ses amiti\u00e9s \u00e0 l\u2019est\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic.          Parlant des pressions auxquelles la Serbie est soumise dans le contexte de la guerre en Ukraine, M.\u00a0Vucic a d\u00e9clar\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0intensification des pressions pour que Belgrade reconnaisse l\u2019ind\u00e9pendance du Kosovo\u00a0\u00bb, l\u2019ex-province serbe \u00e0 majorit\u00e9 albanaise qui a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance en\u00a02008 et que Belgrade, soutenu notamment par Moscou, ne reconna\u00eet pas.          La politique visant une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE sera maintenue en d\u00e9pit du fait que, selon un sondage d\u2019Ipsos en Serbie, \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois, une majorit\u00e9 claire des citoyens est oppos\u00e9e \u00e0 une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a not\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. Selon le sondage cit\u00e9 par M. Vucic, 44\u00a0% des citoyens sont contre l\u2019adh\u00e9sion et 35\u00a0% y sont favorables.                    Lire aussi :  Ukraine, UE, \u00e9nergie... En Serbie, apr\u00e8s la victoire de Vucic, les d\u00e9cisions difficiles du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T06:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:44:00+00:00","articleBody":"    Vous ne r\u00e9pondez jamais. L'arm\u00e9e ukrainienne a-t-elle coul\u00e9 un nouveau navire russe, l'Amiral Makarov, en mer Noire ?    nathy         Bonjour,          Vous \u00e9tiez, hier d\u00e9j\u00e0, tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous poser cette question. Nous y avons r\u00e9pondu en insistant sur le fait qu\u2019il s\u2019agit, \u00e0 ce stade, d\u2019une rumeur. Elle fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels la fr\u00e9gate russe Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, en mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune.          Nous ne sommes pas en mesure de confirmer ces affirmations. Le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019avaient aucune information pour corroborer cette \u00e9ventuelle frappe ukrainienne sur le navire russe. Plusieurs observateurs ont aussi appel\u00e9 \u00e0 se montrer prudents. Comme souvent, il faudra sans doute du temps pour \u00eatre en mesure de vous communiquer une information v\u00e9rifi\u00e9e mais, rassurez-vous, nous vous la donnerons d\u00e8s que nous l\u2019aurons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:23:32+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4\u00a0mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. Mais les Vingt-Sept ne sont pas tous \u00e9gaux dans leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:27:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nConcernant la fameuse enveloppe de 33 milliards de $ allou\u00e9e pour livrer des armes \u00e0 l'Ukraine, savez-vous quand le vote aura lieu et s'il a des chances d'aboutir ?     Odu.          Bonjour Odu,          Mercredi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, a affirm\u00e9 que le vote pourrait avoir lieu d\u00e8s la semaine prochaine. Pour le moment, le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine fait l\u2019objet d\u2019un consensus assez large des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019\u00e9chiquier politique am\u00e9ricain, donc il y a fort \u00e0 parier qu\u2019un montant tr\u00e8s important d\u2019aides sera vot\u00e9 sous peu par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:22:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nSavez-vous comment s'est comport\u00e9e la Russie lors du dernier vote \u00e0 l'ONU ?\nMerci de votre travail,\n    Mumu         Bonjour Mumu,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013\u00a0sa premi\u00e8re depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u2013 apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre.          R\u00e9dig\u00e9e par la Norv\u00e8ge et le Mexique, la d\u00e9claration ne va pas jusqu\u2019\u00e0 soutenir express\u00e9ment une m\u00e9diation d\u2019Antonio Guterres (qui a propos\u00e9 ses bons offices), comme le pr\u00e9voyait une premi\u00e8re version du texte n\u00e9goci\u00e9 depuis jeudi.          Interrog\u00e9 pour savoir ce qui a conduit la Russie, qui bloque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier, \u00e0 approuver ce texte, un diplomate s\u2019exprimant sous le couvert de l\u2019anonymat a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019important en a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\u00a0\u00bb          La d\u00e9claration repr\u00e9sente cependant la premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre. A la fin de f\u00e9vrier, Moscou avait mis son veto \u00e0 une r\u00e9solution r\u00e9clamant \u00e0 la Russie de rapatrier son arm\u00e9e sur le sol russe.          \u00ab\u00a0Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 exprime sa profonde pr\u00e9occupation concernant le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le texte, tr\u00e8s court, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. Les quinze membres du Conseil rappellent aussi \u00ab\u00a0que tous les Etats membres se sont engag\u00e9s, en vertu de la Charte des Nations unies, \u00e0 l\u2019obligation de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:20:34+00:00","articleBody":"     Cette aide, bien moindre que les pr\u00e9c\u00e9dentes, pr\u00e9voit la livraison de munitions et de radars. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que les fonds destin\u00e9s \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 la Russie sont presque \u00e9puis\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150 millions de dollars                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-05-07T05:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:24+00:00","articleBody":"           Un homme et une fillette \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal marchent vers un bus, escort\u00e9s par un soldat russe, \u00e0 Marioupol, le 6\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/e8f987e_bb9564e4c34645abbcd55aca7a30543b-4cc6d7f7e37347969f5e19225caacbb4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d...","dateModified":"2022-05-07T05:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:18+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a apport\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, vendredi, son \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013\u00a0une premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de ce pays par la Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 150\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars, mais ont pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Cinquante civils suppl\u00e9mentaires ont pu quitter, gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau convoi humanitaire, l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, ont annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Concernant les sanctions occidentales, la Hongrie pers\u00e9v\u00e9rait, vendredi, dans son blocage du projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur l\u2019importation de p\u00e9trole russe et de difficiles n\u00e9gociations \u00e9taient en cours entre les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE pour trouver un accord ce week-end.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-05-07T05:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html#435257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conseil-de-l-europe-deplore-des-violations-vertigineuses-du-droit-international-humanitaire_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T03:52:30+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/432/0/5183/2591/1342/671/60/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, ","dateModified":"2022-05-07T05:13:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5183/3456/1342/894/3/0/652552e_e5b2b03781ad451ab8547845761e28a5-af8431fdbbd7437ab2eeb00b05c9c9c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/07/19-3">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Certaines dispositions européennes s’opposent à la mise en œuvre d’« un programme écologique et social de rupture », explique la députée européenne LFI dans une tribune au « Monde », précisant que « désobéir » à ces règles ne signifie pas s’engager dans la dérive de membres de l’UE comme la Pologne ou la Hongrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Elections législatives 2022         Manon Aubry : « Il faut dépasser les blocages posés par certaines règles européennes »   Tribune     Certaines dispositions européennes s’opposent à la mise en œuvre d’« un programme écologique et social de rupture », explique la députée européenne LFI dans une tribune au « Monde », précisant que « désobéir » à ces règles ne signifie pas s’engager dans la dérive de membres de l’UE comme la Pologne ou la Hongrie.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’histoire politique de notre pays s’écrit parfois en quelques jours. La création de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) vient d’en faire la preuve.          En 1936, les forces de gauche avaient su s’unir sous la bannière du Front populaire, face à la droite qui balayait les attentes du peuple et à l’extrême droite qui menaçait la démocratie. Quatre-vingt-six ans plus tard, nous avons su, La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et le Parti socialiste, prendre nos responsabilités pour bâtir un programme commun ambitieux de transformation de la société et faire renaître un espoir immense dans notre pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »                 Loin de la théorie d’une gauche fracturée et irréconciliable, qui n’est avancée que par des gens qui ne lui appartiennent pas ou plus, notre union répond aux attentes des électeurs : retraite à 60 ans, smic à 1 400 euros, blocage des prix des produits de première nécessité, planification écologique, garantie d’autonomie pour les jeunes sont au cœur du programme de gouvernement. Les 12 et 19 juin, l’élection d’une majorité de la Nupes améliorera immédiatement la vie de millions de personnes.          Se projeter dans l’exercice concret du pouvoir          Au cœur des discussions avec nos partenaires, la question européenne, qui a durablement fracturé la gauche depuis le référendum de 2005. Des approches différentes existaient et continueront d’exister. Néanmoins, une fois passés les différences de vocabulaire et les malentendus sur nos positions respectives, nous avons montré qu’il était désormais possible de s’entendre. Non pas en faisant de l’Union européenne (UE) un totem, mais en se projetant dans l’exercice concret du pouvoir.          Nombreux sont ceux qui partagent notre analyse depuis longtemps : certaines règles européennes actuelles empêchent l’application d’un programme ambitieux en matière écologique et sociale. Le droit de la concurrence bloque toute renationalisation d’EDF, empêche de reconstruire une activité de fret ambitieuse et interdit de favoriser l’agriculture et l’économie locales (comme les cantines bio et locales) dans les appels d’offres publics. Les règles budgétaires européennes entravent le financement de la transition écologique et des services publics.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : l’accord conclu avec LFI divise le Parti socialiste                 Certaines dispositions de la politique agricole commune actuelle complexifient notre capacité à bifurquer vers un modèle agroécologique paysan. Nos discussions au cours des négociations intervenues ces derniers jours et nuits ont confirmé que l’ensemble du bloc populaire pouvait converger sur ce constat. Dès lors, et malgré des échanges parfois vifs, j’ai toujours su que nous allions aboutir à une réponse commune et à une stratégie claire : celle de ne pas respecter ces règles européennes qui s’opposent à la mise en œuvre d’un programme écologique et social de rupture.        Il vous reste 57.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/manon-aubry-il-faut-depasser-les-blocages-poses-par-certaines-regles-europeennes_6125155_3232.html"},"headline":"Manon Aubry\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut d\u00e9passer les blocages pos\u00e9s par certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-07T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-05-07T14:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Union europ\u00e9enne","Politique","La France insoumise"],"description":"Certaines dispositions europ\u00e9ennes s\u2019opposent \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019\u00ab\u00a0un programme \u00e9cologique et social de rupture\u00a0\u00bb, explique la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne LFI dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9ir\u00a0\u00bb \u00e0 ces r\u00e8gles ne signifie pas s\u2019engager dans la d\u00e9rive de membres de l\u2019UE comme la Pologne ou la Hongrie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/193/0/4480/2240/1342/671/60/0/567d681_5089667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-4">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Rarement aussi présents dans le débat public outre-Rhin, artistes et écrivains défendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les intellectuels allemands se déchirent entre pacifisme et soutien militaire      Rarement aussi présents dans le débat public outre-Rhin, artistes et écrivains défendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La journaliste allemande Alice Schwarzer, à Berlin, en Allemagne, le 12 novembre 2018.  FABRIZIO BENSCH / REUTERS               Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non pas qu’ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu’ils n’avaient pas occupé une telle place dans le débat public. La raison de leur mobilisation : le feu vert donné par le gouvernement, le 26 avril, pour livrer des armes lourdes à l’Ukraine.          Trois jours après l’annonce de cette décision, vingt-huit personnalités ont publié une « Lettre ouverte au chancelier Olaf Scholz », pour lui demander de faire machine arrière et de « tout mettre en œuvre pour qu’un cessez-le-feu puisse être conclu le plus rapidement possible ». Principal argument mis en avant par les signataires, parmi lesquels figurent la journaliste féministe Alice Schwarzer, le cinéaste et écrivain Alexander Kluge, le comédien Lars Eidinger ou encore les romanciers Romain Seethaler, Martin Walser et Juli Zeh : « La livraison de grandes quantités d’armes lourdes risque de faire de l’Allemagne un cobelligérant, et une réaction russe pourrait alors déclencher la procédure d’assistance mutuelle prévue par le traité de l’OTAN, faisant courir le danger d’une guerre mondiale. »                           Lire aussi :  Au Bundestag, fragile consensus sur l’armement de l’Ukraine                 Dans les heures qui ont suivi la parution de la tribune sur le site d’Emma, le magazine dirigé par Alice Schwarzer, les réseaux sociaux se sont enflammés. L’un des premiers à réagir fut l’ambassadeur d’Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk. « Ces célébrités, qui veulent priver l’Ukraine d’armes lourdes et permettre ainsi à l’assassin Poutine de bombarder des femmes et des enfants, trahissent le principe du “plus jamais ça”. Aucune leçon tirée de l’histoire. Triste », s’est indigné le diplomate sur Twitter, avant de revenir à la charge, le lendemain, en ciblant nommément Alice Schwarzer : « Votre appel à la capitulation de l’Ukraine prouve que votre féminisme n’est qu’une façade, un fake. Accepter les viols collectifs de femmes par des soldats est du cynisme à l’état pur.»          « Plus jamais ça »          Mercredi 4 mai, l’hebdomadaire Die Zeit a publié une autre lettre ouverte, elle aussi adressée à Olaf Scholz, mais cette fois pour le féliciter au contraire d’avoir décidé, après des semaines d’atermoiements, de livrer des armes lourdes à l’Ukaine, ainsi que pour lui demander de sanctionner plus lourdement la Russie. L’initiateur du texte, l’essayiste Ralf Fücks, est une figure historique des Verts, ce qui en dit long sur la distance qu’ont prise ces derniers vis-à-vis du pacifisme de leurs débuts. Avec les libéraux, les écologistes sont aujourd’hui ceux qui, au sein de la coalition « feu tricolore » du chancelier social-démocrate, poussent en effet le plus pour aider l’Ukraine militairement.        Il vous reste 46.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-les-intellectuels-allemands-se-dechirent-entre-pacifisme-et-soutien-militaire_6125149_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire","dateCreated":"2022-05-07T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-07T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Allemagne","Guerre en Ukraine"],"description":"Rarement aussi pr\u00e9sents dans le d\u00e9bat public outre-Rhin, artistes et \u00e9crivains d\u00e9fendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/802/0/5144/2572/1342/671/60/0/e6a1403_1651854692125-2018-11-12t095940z-817274172-rc1d1009ddd0-rtrmadp-3-germany-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-5">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le Conseil de sécurité de l’ONU a, vendredi 6 mai, apporté à l’unanimité son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique ». Une déclaration minimisée par l’ambassadeur russe à l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : une amorce de reprise de diplomatie onusienne      Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le Conseil de sécurité de l’ONU a, vendredi 6 mai, apporté à l’unanimité son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique ». Une déclaration minimisée par l’ambassadeur russe à l’ONU.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h49, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, lors d’une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU à propos de la situation en Ukraine, à New York, aux Etats-Unis, le 5 mai 2022.  SPENCER PLATT / AFP               Pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février, le Conseil de sécurité de l’ONU a approuvé vendredi 6 mai une déclaration unanime s’inquiétant de la paix et de la sécurité de l’Ukraine, et apportant un « ferme soutien » au secrétaire général de l’organisation, Antonio Guterres, « dans la recherche d’une solution pacifique » à la guerre. Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil suggère que le Kremlin porterait de l’attention à la médiation des Nations unies – une posture qui s’inscrit dans le sillage de la rencontre entre M. Guterres et le président russe, Vladimir Poutine, la semaine dernière.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Monsieur le secrétaire général de l’ONU, faites de la politique ! »                 Ce texte, présenté par la Norvège et le Mexique, était en gestation depuis le mois de mars, mais a échoué à être validé par les quinze membres du Conseil à plusieurs reprises. En négociation ces deux derniers jours, cette version a le mérite de satisfaire à la fois le camp occidental, qui tenait à montrer un « ferme soutien » à Antonio Guterres, et le camp russe pour qui les termes de la déclaration sont assez vagues. « Ce texte est surtout la reconnaissance que les canaux de négociations turc ou israélien ne fonctionnent peut-être pas tellement, analyse Richard Gowan, du centre de réflexion International Crisis Group. Et qu’à un moment, on va avoir besoin de l’ONU. »          Pour le bloc occidental, depuis le début de la guerre Ukraine, il est important que le Conseil s’exprime d’une seule voix – un objectif difficilement atteignable puisque l’un de ses cinq membres clés est l’agresseur dans ce cas. « Le Conseil est l’unique institution de sécurité politique au monde qui a cette autorité, il est donc essentiel qu’il montre son soutien, uni, au secrétaire général, explique l’ambassadrice de Norvège, Mona Juul. Parce qu’au final, n’importe quel conflit doit atterrir sur la table des négociations : il y aura besoin de l’ONU, du secrétaire général et de ses efforts de médiation. Et des bons offices de toutes les branches des Nations unies, y compris humanitaires. »          Diplomates rassurés          Le fait que la Russie ait voté la déclaration a tout de même surpris de nombreux diplomates. « Il est difficile de comprendre que Moscou puisse à la fois s’engager à un règlement pacifique du conflit conformément à ce que requiert la Charte, et piétiner la même Charte depuis plusieurs mois », avance une diplomate occidentale. « Nous resterons vigilants », précise un autre. « C’est de l’hypocrisie de la part de Moscou qui va l’utiliser à ses fins », prévient un ambassadeur d’Europe de l’Est.        Il vous reste 35.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-une-amorce-de-reprise-de-diplomatie-onusienne_6125146_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne","dateCreated":"2022-05-07T11:49:53+02:00","datePublished":"2022-05-07T11:49:53+02:00","dateModified":"2022-05-07T11:50:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a, vendredi 6\u00a0mai, apport\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 son \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration minimis\u00e9e par l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/336/0/4039/2019/1342/671/60/0/277240f_5104920-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-6">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La victoire du parti nationaliste, favorable à la réunification de l’Irlande, constituerait un basculement historique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Irlande             Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, bien placé pour devenir la première force politique d’Irlande du Nord      La victoire du parti nationaliste, favorable à la réunification de l’Irlande, constituerait un basculement historique.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une affiche pour le Sinn Fein, appelant au « vrai changement » dans le quartier nationaliste ouvrier de The Falls, dans l'ouest de Belfast, en Irlande du Nord, le 27 avril 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR «LE MONDE»               L’Irlande du Nord pourrait vivre un tournant historique. Pour la première fois dans l’histoire de cette nation du Royaume-Uni, dominée depuis sa création, en 1921, par les protestants (majoritairement unionistes, fidèles au lien avec Londres), un parti nationaliste favorable à la réunification de l’Irlande, le Sinn Fein, est bien placé pour arriver en tête des élections parlementaires du 5 mai. Si ce basculement politique et sociétal se confirme, vingt-quatre ans après la fin des Troubles, cette guerre civile qui a opposé les catholiques nationalistes aux protestants unionistes pendant trente ans, il risque de provoquer une crise politique et va relancer le débat, très sensible à Dublin comme à Londres, sur la fin de la partition de l’Irlande.          Samedi 7 mai, vingt-quatre heures après le début d’un dépouillement long et complexe, le Sinn Fein (un parti présent sur l’ensemble de l’île, en République d’Irlande comme en Irlande du Nord), arrivait en tête des premiers choix exprimés par les électeurs (18 députés acquis contre 12 au parti unioniste, DUP). En tout, 90 députés doivent être désignés pour siéger à l’Assemblée de Stormont, le Parlement nord-irlandais, doté de pouvoirs conséquents (santé, justice, éducation), même si les sujets régaliens restent du domaine de Westminster.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, un possible basculement historique vers les nationalistes                 Si cet avantage se confirme, Michelle O’Neill, la vice-présidente du Sinn Fein, sera en droit de réclamer le poste de première ministre de l’exécutif nord-irlandais. Jeffrey Donaldson, le chef du DUP, le parti unioniste, jusqu’alors dominant en Irlande du Nord, devrait se contenter du poste de premier ministre adjoint, en vertu d’un système de partage des pouvoirs hérité du traité de paix du Vendredi saint (1998) obligeant unionistes et nationalistes à gouverner ensemble.          Les deux postes jouissent de prérogatives presque identiques, mais, symboliquement, ils n’ont pas la même portée. Et les symboles tout comme les identités comptent encore beaucoup en Irlande du Nord. Humilié, critiqué pour son soutien au Brexit et au gouvernement de Boris Johnson, le DUP menace de ne pas participer à l’exécutif nord-irlandais. Pas question, selon lui, de « revenir à Stormont » tant que le protocole nord-irlandais reste en place. Cette partie cruciale du traité du Brexit, négociée par Londres et Bruxelles, instaure depuis 2021 une frontière douanière en mer d’Irlande, entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, que les unionistes considèrent comme un affront à leur identité britannique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belfast, une jeunesse lassée des divisions religieuses et communautaires                 « Si le protocole n’est pas modifié et les barrières commerciales enlevées, nous ne revenons pas à Stormont », a menacé Edwin Poots, ex-chef du DUP, tout juste réélu député nord-irlandais à Belfast Sud, vendredi 6 mai. Le parti espère une intensification des négociations sur le protocole entre Londres et Bruxelles, mais ces dernières patinent depuis des mois. Bruxelles refuse, en tout cas, de renoncer à cet arrangement visant à préserver le marché intérieur européen. « Le DUP prend l’exécutif nord-irlandais en otage », a dénoncé Michelle O’Neill, quelques jours avant le scrutin.        Il vous reste 51.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/le-sinn-fein-en-faveur-de-la-reunification-bien-place-pour-devenir-la-premiere-force-politique-d-irlande-du-nord_6125141_3210.html"},"headline":"Le Sinn Fein, en faveur de la r\u00e9unification, bien plac\u00e9 pour devenir la premi\u00e8re force politique d\u2019Irlande du Nord","dateCreated":"2022-05-07T10:31:08+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:31:08+02:00","dateModified":"2022-05-07T11:12:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Irlande"],"description":"La victoire du parti nationaliste, favorable \u00e0 la r\u00e9unification de l\u2019Irlande, constituerait un basculement historique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/4cbc4ea_1651853494195-irlande-alcock-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-7">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le parti conservateur a subi un sérieux revers lors des élections locales britanniques du 5 mai. Le premier ministre paye là le mécontentent lié à la sortie du Royaume-Uni de l’UE. La situation pourrait devenir très tendue en Irlande du Nord si les résultats définitifs confirment une victoire du Sinn Fein.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Débats       Royaume-Uni         Boris Johnson face aux conséquences du Brexit   Éditorial   Le Monde    Le parti conservateur a subi un sérieux revers lors des élections locales britanniques du 5 mai. Le premier ministre paye là le mécontentent lié à la sortie du Royaume-Uni de l’UE. La situation pourrait devenir très tendue en Irlande du Nord si les résultats définitifs confirment une victoire du Sinn Fein.   Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ni la popularité du premier ministre Boris Johnson ni celle du Brexit n’étaient au centre des élections locales britanniques qui ont eu lieu jeudi 5 mai. Mais, six ans après le référendum qui a décidé du divorce avec l’Union européenne (UE), leurs résultats reflètent à la fois un certain désamour des Britanniques à l’égard de leur bouillant dirigeant et le mécontentement lié aux conséquences économiques néfastes de la sortie de l’UE. Le Parti conservateur de M. Johnson a perdu des centaines de sièges dans les assemblées locales, un certain nombre de ses électeurs ayant préféré les travaillistes ou les libéraux-démocrates.            A Londres, dont M. Johnson fut un maire populaire, plusieurs « boroughs » lui ont tourné le dos tandis que, dans le sud de l’Angleterre, les lib-dem, pro-européens, ont séduit d’anciens électeurs conservateurs. Les déboires des tories sont moins nets dans les régions ouvrières du nord de l’Angleterre converties au Brexit par M. Johnson, qui ne retournent que très partiellement au Labour.            Les sondages, comme le porte-à-porte électoral, confirment que les mécontentements liés à la vertigineuse hausse des prix – dont le Brexit est jugé partiellement responsable – et au fonctionnement du système de santé – qui souffre, en dépit des promesses des brexiters – ont nourri la défection des électeurs tories. S’y ajoute la colère alimentée par le scandale des fêtes arrosées de Downing Street pendant le confinement.            Séisme            Mais ce revers électoral serait peu de chose sans le séisme que risque de déclencher la victoire annoncée des nationalistes du Sinn Fein aux élections de l’Assemblée locale d’Irlande du Nord. Si les résultats partiels sont confirmés, le qualificatif d’« historique » ne sera pas excessif. En 1921, en effet, les Britanniques avaient partagé l’île d’Irlande et tracé les frontières de l’Irlande du Nord de façon à y assurer une majorité protestante et unioniste, c’est-à-dire partisane du maintien au sein du Royaume-Uni. Depuis lors, l’exécutif mis en place à Belfast a toujours été contrôlé par un parti unioniste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, bien placé pour devenir la première force politique d’Irlande du Nord                   L’accession à la tête de cet exécutif local d’un parti dont la raison d’être est au contraire l’indépendance de la totalité de l’île vis-à-vis de Londres, et donc la dissolution de l’Irlande du Nord, apparaîtrait d’autant plus inouïe qu’elle est indirectement liée au Brexit, que défend le gouvernement britannique. Le divorce d’avec l’Union européenne, qui avait été rejeté au référendum de 2016 par 56 % des électeurs nord-irlandais, a enclenché un mouvement d’éloignement de la Grande-Bretagne, marqué par l’essor des échanges entre les deux parties de l’île, au détriment de ceux avec la Grande-Bretagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   Pour Boris Johnson, le défi est double : à court terme, l’exécutif nord-irlandais, déjà dysfonctionnel, risque d’être paralysé par le possible refus des unionistes de jouer les seconds rôles derrière le Sinn Fein. Une telle impasse du jeu démocratique pourrait favoriser les tensions. Le premier ministre britannique va aussi devoir gérer les conséquences de la victoire d’un parti qui prévoit un référendum sur la réunification de l’Irlande – autrement dit, l’amputation du Royaume-Uni – dans les cinq à dix ans à venir.              Pareille perspective, potentiellement lourde de violences, est loin d’être évidente. Pour l’heure, un succès du Sinn Fein illustrerait une nouvelle fois l’irresponsabilité des promoteurs du Brexit. Boris Johnson, leader du Parti conservateur, voué au maintien d’une Irlande du Nord britannique, pourrait être l’homme qui en aura favorisé la perte pour le royaume.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/boris-johnson-face-aux-consequences-du-brexit_6125139_3232.html"},"headline":"Boris Johnson face aux cons\u00e9quences du Brexit","dateCreated":"2022-05-07T10:30:00+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:30:00+02:00","dateModified":"2022-05-07T10:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Brexit","Royaume-Uni","International","Europe","Irlande","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le parti conservateur a subi un s\u00e9rieux revers lors des \u00e9lections locales britanniques du 5\u00a0mai. Le premier ministre paye l\u00e0 le m\u00e9contentent li\u00e9 \u00e0 la sortie du Royaume-Uni de l\u2019UE. La situation pourrait devenir tr\u00e8s tendue en Irlande du Nord si les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs confirment une victoire du Sinn Fein.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/712/0/3542/1771/1342/671/60/0/e6a6e8b_ff79479abb344c5788476a8e2aebc997-ff79479abb344c5788476a8e2aebc997-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-8">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les lecteurs manifestent un intérêt grandissant pour les ouvrages sur ces pays. De leur côté, les maisons d’édition préparent des sorties de livres liés au conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                               M le mag        Guerre en Ukraine             La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie      Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les lecteurs manifestent un intérêt grandissant pour les ouvrages sur ces pays. De leur côté, les maisons d’édition préparent des sorties de livres liés au conflit.          Par Zineb Dryef         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur une table au centre de la Librairie du Globe, spécialisée dans les ouvrages sur la Russie, à Paris (3e), le 3 mai.  M LE MAGAZINE DU MONDE               Ces dernières semaines, tout Dostoïevski semble avoir été sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies françaises. Dostoïevski, mais aussi Tolstoï, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine… aux côtés de leurs contemporains, russes et ukrainiens – Lioudmila Oulitskaïa et Andreï Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosité des lecteurs pour cette région du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres – La Datcha dans les listes des meilleures ventes pourrait prêter à confusion, mais il s’agit d’une romance en Provence, signée Agnès-Martin Lugand –, les libraires parlent d’un intérêt très vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l’Ukraine.           « Il y a des situations où on ne peut pas ne pas choisir. Mon pays bombarde des enfants, il n’y a pas à ­discuter. » Natalia Turine, propriétaire de la Librairie du Globe, spécialiste de la Russie          A la Librairie du Globe, boulevard Beaumarchais, à Paris, ils « réclament des livres pour comprendre », raconte Natalia Turine, la propriétaire de ce commerce, propriété de l’Etat soviétique jusqu’à la chute du mur de Berlin. Depuis qu’elle l’a débarrassée, au milieu des années 1990, des « poupées russes et des samovars » et d’une fâcheuse tendance à l’autocensure, Natalia Turine a à cœur de mettre en avant des voix contemporaines, pointues et libres.          Fini les livres bâclés des experts de plateaux télé. « Aux chiottes », tout l’œuvre du médiatique Vladimir Fédorovski, installée dans un pot de chambre, à l’entrée. En ce moment, elle s’attache au sérieux des ouvrages recommandés. « Je mets d’abord en avant le b.a.-ba », insiste-t-elle. Sur les tables de la librairie, des livres récents d’universitaire ou de journalistes : Ukraine, le réveil d’une nation, d’Alain Guillemoles (Les Petits Matins, 2018), ou L’Ukraine, une histoire entre deux destins, de Pierre Lorrain (Bartillat, 2019).          Classiques, roman satirique, polar          Plus singulier, elle tend Retour à Lemberg (Albin Michel, 2017), best-seller de l’avocat Philippe Sands, récit d’une enquête familiale à Lemberg (aujourd’hui Lviv, en Ukraine), ville meurtrie par le nazisme. Outre les classiques, Adelina Frolova, employée à la Librairie du Globe, a noté un engouement pour deux titres : Le Pingouin, de l’Ukrainien Andreï Kourkov, roman satirique paru au milieu des années 1990, et Donbass, le polar géopolitique de Benoît Vitkine (correspondant du Monde à Moscou).          « Il y a des situations où on ne peut pas ne pas choisir, s’explique Natalia Turine. Mon pays bombarde des enfants, il n’y a pas à ­discuter. » Elle a choisi de faire défiler la phrase « Paix à l’Ukraine. Liberté pour la Russie. Tribunal pour Poutine » sur le panneau électrique en devanture. « Parce que tant que les Russes n’auront pas la liberté d’expression, les Ukrainiens vivront sous la menace. »        Il vous reste 53.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                        Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/07/la-guerre-entre-l-ukraine-et-la-russie-alimente-les-piles-en-librairie_6125113_4500055.html"},"headline":"La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie","dateCreated":"2022-05-07T06:30:12+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:30:12+02:00","dateModified":"2022-05-07T06:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Livres","M le mag","Actu"],"description":"Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les lecteurs manifestent un int\u00e9r\u00eat grandissant pour les ouvrages sur ces pays. De leur c\u00f4t\u00e9, les maisons d\u2019\u00e9dition pr\u00e9parent des sorties de livres li\u00e9s au conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/275/0/1500/750/1342/671/60/0/08dff20_190237-3272134.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-9">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acquérir fin mai le mythique club de football londonien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Le club de Chelsea annonce une offre de 5 milliards d’euros pour son rachat      Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acquérir fin mai le mythique club de football londonien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h04    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, va acquérir le club  de Chelsea.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Ce n’est pas encore fait, mais la vente du club de Chelsea est en bonne voie. Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, va acquérir le club dans le cadre d’une offre portant sur 4,25 milliards de livres (5 milliards d’euros), a annoncé le club londonien.            « La vente devrait être finalisée fin mai sous réserve de l’obtention de toutes les autorisations réglementaires nécessaires », a précisé le club dans un communiqué diffusé tard vendredi 6 mai. Le patron de Chelsea, le russe Roman Abramovitch, a mis le club en vente en mars quelques jours avant qu’il ne soit visé par des sanctions britanniques dans le sillage de l’invasion de l’Ukraine par la Russie lancée le 24 février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du gel des avoirs de Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea                   A l’issue d’un long processus d’enchères impliquant plusieurs groupes, c’est celui de M. Boehly et de ses partenaires investisseurs qui a été choisi par la banque new yorkaise Raine Group, qui supervise la vente. Ce groupe est composé, outre M. Boehly, de Mark Walter, copropriétaire avec lui des Dodgers, du milliardaire suisse Hansjoerg Wyss et de la société d’investissements américaine Clearlake Capital.            Des investissements à venir            « Le club de Chelsea peut confirmer que les termes ont été acceptés pour qu’un nouveau groupe de propriétaires, mené par Todd Boehly, Clearlake Capital, Mark Walter et Hansjoerg Wyss, se porte acquéreur du club », a précisé le communiqué du Chelsea FC.              « Sur la totalité de l’investissement qui va être réalisé, 2,5 milliards de livres seront affectées au rachat des actions du club et cette somme sera déposée sur un compte bancaire britannique gelé avec l’intention d’en faire don à 100 % à des actions caritatives comme validé par Roman Abramovitch », a-t-il poursuivi.            De plus, les nouveaux propriétaires se sont engagés à investir 1,75 milliard de livres supplémentaires pour le compte du club, a indiqué le communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le milliardaire russe Roman Abramovich confirme vouloir vendre le club de football de Chelsea                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/07/le-club-de-chelsea-annonce-une-offre-de-5-milliards-d-euros-pour-son-rachat_6125111_3242.html"},"headline":"Le club de Chelsea annonce une offre de 5 milliards d\u2019euros pour son rachat","dateCreated":"2022-05-07T06:04:36+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:04:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"Un groupe dirig\u00e9 par Todd Boehly, copropri\u00e9taire de l\u2019\u00e9quipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acqu\u00e9rir fin mai le mythique club de football londonien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/478/0/5779/2889/1342/671/60/0/5a5c7f5_5115321-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-10">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Carnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « On retombe toujours sur cet obstacle : la barrière de la langue »   Par Anne Guillard, Solène L'Hénoret, Mattea Battaglia et Jordan Pouille ( Correspondant régional)  Publié aujourd’hui à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Anna, la fille d’Evgenia, a découvert qu’elle souffre d’un cancer. Oleksandre enchaîne les chantiers pour une PME de Sologne qui l’a pris sous son aile. Olga, 18 ans, qui avait fui Moscou pour l’Arménie, a quant à elle rejoint sa famille en France, à Bures-sur-Yvette (Essonne).          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Deux mois après le début de la guerre en Ukraine, plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 27 avril.                    


Olga, à Strasbourg
	

« Avec l’exil, les journées s’étirent »
	


	


« semblant d’équilibre ». Elle nous raconte, lors de cette deuxième rencontre, ces « journées qui s’étirent », pour chacun, et où « chaque initiative à concrétiser devient compliquée ».
 



<article-nb="2022/05/07/19-11">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Deux anciens patrons, Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l’industrie une tribune au « Monde » demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l’industrie française des dépendances énergétiques et technologiques dont elle pâtit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Planète         « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Tribune        Pierre-André de Chalendar  Ancien PDG de Saint-Gobain          Louis Gallois  Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA        Deux anciens patrons, Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l’industrie une tribune au « Monde » demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l’industrie française des dépendances énergétiques et technologiques dont elle pâtit.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Aujourd’hui plus que jamais, nous vendons et nous consommons des biens et des services dont la production et le commerce génèrent d’importantes émissions de CO2, qu’il y a urgence à réduire. Or, n’en déplaise aux idéologues, ce problème n’admet aucune solution simple.          Primo, la mise à disposition de toute l’Europe d’un mix énergétique décarboné n’est encore qu’un rêve lointain. Secundo, parvenir à produire et à nous déplacer sans dégrader le climat réclamera des investissements très lourds et des approvisionnements en matériaux critiques et en matières premières, pour lesquels nous voyons déjà apparaître de nouvelles dépendances.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La première des priorités est celle de la sobriété énergétique »                 Enfin, ces investissements seront inévitablement répercutés – au moins en partie – sur les ménages, pour lesquels toute augmentation de prix est difficilement acceptée et se traduit par une baisse de la demande.          Un actif précieux, aux vertus multiples          Si l’augmentation progressive du prix du carbone semble être une solution efficace, là encore il s’agit d’être prudent. Ainsi que nous venons de le montrer dans une étude tout juste parue, une augmentation du tarif des émissions de CO2 jusqu’à 250 euros la tonne – ordre de grandeur considéré comme tout juste suffisant par les spécialistes du climat – sera à la fois de nature à peser lourdement sur les ménages (entre 20 et 25 milliards par an simplement pour la consommation de biens et de services, hors fiscalité spécifique), mais aussi à plonger dans de lourdes difficultés des filières entières telles que le transport aérien et l’aéronautique, la sidérurgie, les matériaux de base, etc. (étude « La tarification du carbone et ses répercussions. Exposition sectorielle au surcoût carbone », Olivier Sautel, Caroline Mini, Hugo Bailly et Rokhaya Dieye, La Fabrique de l’industrie et Deloitte, Presse des Mines, 2022).                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « L’objectif symbolique de neutralité carbone en 2050 ne doit pas se transformer en une servitude écologique insupportable »                 Une erreur courante consiste à penser que la France et ses partenaires européens se sont couverts contre ce risque depuis qu’ils se sont dotés, à raison, d’un mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. La Fabrique de l’industrie l’a bien montré : ce mécanisme, encore très partiel et qu’il faudra parvenir à étendre en dépit de sa technicité, protège du dumping environnemental extra-européen, mais pas des baisses de la demande domestique induites par un prix croissant du carbone, qu’il faut donc anticiper et accompagner.          Dans ce contexte, il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances, énergétiques pour commencer. En dépit des questions qu’il soulève, il apparaît évident que son parc électronucléaire est un actif précieux, aux vertus multiples : électricité compétitive et peu carbonée, autonomie énergétique, etc. La crise ukrainienne montre de manière particulièrement claire la nécessité de réduire les dépendances énergétiques.        Il vous reste 43.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/pierre-andre-de-chalendar-et-louis-gallois-il-faut-anticiper-et-accompagner-le-prix-croissant-du-carbone_6125106_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent pour la France de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses d\u00e9pendances\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T06:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:00:05+02:00","dateModified":"2022-05-07T09:53:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","\u00c9nergies","Entreprises","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Deux anciens patrons, Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l\u2019industrie une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l\u2019industrie fran\u00e7aise des d\u00e9pendances \u00e9nerg\u00e9tiques et technologiques dont elle p\u00e2tit.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar","description":"Ancien PDG de Saint-Gobain"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Gallois","description":"Ancien pr\u00e9sident d\u2019A\u00e9rospatiale, de la SNCF, d\u2019EADS et pr\u00e9sident du conseil de surveillance de PSA"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/446/0/5553/2776/1342/671/60/0/fca086e_1651753625141-pns-2271542.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-12">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ De l’enclave séparatiste de Transnistrie à la région autonome de Gagaouzie, Moscou étend son influence sur ce territoire proche de l’Ukraine, dirigé par une présidente pro-européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PHILEMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »          Guerre de l’information, provocations : en Moldavie, la pression des prorusses s’accroît   Par Isabelle Mandraud (Comrat (Moldavie), Tiraspol (Transnistrie), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 13h57   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe l’enclave séparatiste de Transnistrie à la région autonome de Gagaouzie, Moscou étend son influence sur ce territoire proche de l’Ukraine, dirigé par une présidente pro-européenne.         Disposés en épi, des blocs de béton entravent la chaussée. Des sacs de sable ceinturent un checkpoint, veillé par un militaire encagoulé de noir, une kalachnikov à la main ; d’autres s’entassent sur un rond-point. Depuis quelques jours, ce dispositif est apparu à l’entrée de Tiraspol, la « capitale » de la Transnistrie vers laquelle convergent tous les regards depuis qu’un général russe, Roustam Minnekaïev, a laissé entendre, le 22 avril, que la deuxième phase de « l’opération spéciale » déclenchée par Moscou en Ukraine consisterait à s’emparer de tout l’arc sud du pays, d’est en ouest, en partant du Donbass jusqu’à cette enclave moldave complice.          Prorusse, la Transnistrie s’est séparée de la Moldavie lors de la chute de l’URSS, il y a trente ans, amputant ce petit pays de moins de 3 millions d’habitants d’une partie de son territoire, lui-même enserré entre l’Ukraine et la Roumanie. D’un côté, on parle russe ; de l’autre, la langue officielle est devenue le roumain. Deux mondes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transnistrie dans « Le Monde », le sentiment d’une aberration géopolitique                 Franchir le poste-frontière de la Transnistrie, sur la rive gauche du Dniestr, revient en effet à voyager dans le temps. La faucille et le marteau figure toujours sur l’emblème local, un drapeau à trois bandes verte-rouge-verte, la Pravda s’étale en vitrine dans les kiosques à journaux comme son ancêtre soviétique, et une immense statue en granit rose de Lénine trône devant le siège du gouvernement. Le rouble, ou du moins une curieuse version avec des pièces en plastique, sert de monnaie. La Russie est ici chez elle. Ses forces armées, aussi.                              Un soldat russe posté à la frontière entre la Moldavie et la Transnistrie, le 6 mai 2022.  PHILEMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Ses soldats, visibles à certains barrages routiers, font partie du Groupe opérationnel des forces russes en Transnistrie (GOTRT) qui a succédé à la 14e armée soviétique après la guerre fratricide de 1990 entre frères ennemis moldaves. Cette présence devenue permanente, à moins de 80 kilomètres de Chisinau, la capitale de la Moldavie, nourrit aujourd’hui les plus vives appréhensions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre                 Tirs de roquettes, drones et messages menaçants          Trois jours après les déclarations du général Minnekaïev, une série d’incidents a contribué à faire monter la pression. Des tirs de roquettes RPG ont d’abord visé, en plein jour, un bâtiment du ministère de la sécurité publique à Tiraspol. Sur deux étages, les fenêtres soufflées, désormais recouvertes de plaques d’aggloméré, en portent encore les stigmates. Puis deux explosions ont endommagé des antennes radio-télévision. Des drones auraient été repérés au-dessus du village de Kolbasna, près de la frontière ukrainienne, où se situe un important dépôt d’armes datant de l’époque soviétique – le plus grand d’Europe, dit-on. Il n’y a jamais ni victime ni interpellation.        Il vous reste 68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-de-l-information-provocations-en-moldavie-la-pression-des-prorusses-s-accroit_6125104_3210.html"},"headline":"Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet","dateCreated":"2022-05-07T05:47:57+02:00","datePublished":"2022-05-07T05:47:57+02:00","dateModified":"2022-05-07T13:57:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Moldavie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie \u00e0 la r\u00e9gion autonome de Gagaouzie, Moscou \u00e9tend son influence sur ce territoire proche de l\u2019Ukraine, dirig\u00e9 par une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Comrat (Moldavie), Tiraspol (Transnistrie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/468/0/5614/2807/1342/671/60/0/a53113e_530979727-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-49.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-13">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Plus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »          Le ferry « Méditerranée », petite bulle d’Ukraine sur le port de Marseille   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)  Publié aujourd’hui à 05h35, mis à jour à 09h04   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.         Il y a ces bataillons de poussettes qui attendent à la porte des cabines. Ces dessins d’enfants collés aux murs du bar. Ces femmes assises dans les fauteuils des couloirs, le regard perdu ou fixant fiévreusement l’écran de leur téléphone portable. Ou cette boîte de nuit transformée en halte-garderie, dont la moquette rouge, très années 1990, est jonchée de peluches aux couleurs pétantes. Et puis, il y a cette gravité générale qui amortit les bruits et les émotions.                              A bord du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille. A l’intérieur du navire, qui héberge des réfugiés ukrainiens, un espace pour enfants a été installé.   SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   L’espace pour enfants du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Dans le bar du ferry « Méditerranée », à Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Depuis le 29 mars, le ferry Méditerranée, 30 ans d’âge, est devenu le plus grand centre d’accueil de réfugiés venus d’Ukraine dans les Bouches-du-Rhône. Un site unique en France qui, au 4 mai, hébergeait plus de 830 personnes, dont 230 enfants, et centralise, dans un seul lieu, services médicaux, sociaux, d’aide à l’emploi, pour soutenir ceux qui ont fui leur pays en guerre. Une bulle hors du temps, amarrée au quai de la Joliette (2e) et protégée par les hautes grilles du port de Marseille. Un sas sécurisé et bienveillant entre un passé écrasé par les bombes et un avenir inconnu.                              Vue extérieure du ferry « Méditerranée » de la compagnie Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Deux cent trente enfants ukrainiens vivent à bord du ferry « Méditerranée », à Marseille. Ici, le  5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               « Je sais bien qu’ils ne peuvent pas être heureux d’être là. Mais je pense que les réfugiés se sentent bien sur ce bateau. » A la poupe du Méditerranée, Pierre-Antoine Villanova, directeur général de la Corsica Linea, navigue entre fierté et bouffées d’émotion. Ouvrir le ferry était son idée, saisie au vol par le préfet de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur, Christophe Mirmand, et les services de l’Etat. Immédiatement soutenue par le conseil régional, la municipalité, la chambre de commerce et d’industrie de Marseille et de nombreux partenaires privés et associatifs. Un élan solidaire dont la vitesse surprend encore l’entrepreneur de 54 ans.                              Sur le pont du ferry « Méditerranée », qui héberge des réfugiés ukrainiens, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Huit cent trente Ukrainiens vivent à bord du « Méditerranée », amarré au port de Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Sur le pont, derrière lui, des vêtements sèchent sur des étendoirs. Et trois grands-mères papotent en prenant le soleil. En à peine plus d’un mois, le Méditerranée est devenu essentiel dans le dispositif d’accueil des Bouches-du-Rhône, absorbant près des deux tiers des 1 360 réfugiés officiellement recensés. Une immense majorité de femmes isolées avec leurs enfants, mais aussi des personnes âgées et quelques hommes. « Début mars, plus de 50 réfugiés arrivaient quotidiennement sur notre territoire et nous n’avions aucune visibilité, se remémore Anthony Barraco, directeur départemental adjoint de l’emploi, du travail et des solidarités, qui pilote l’opération. Les résidences d’hébergement étaient saturées, alors que nous gérions toujours la question du Covid-19. Comment aurions-nous fait sans le bateau ? »        Il vous reste 74.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/07/le-ferry-mediterranee-petite-bulle-d-ukraine-sur-le-port-de-marseille_6125103_3224.html"},"headline":"Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille","dateCreated":"2022-05-07T05:35:40+02:00","datePublished":"2022-05-07T05:35:40+02:00","dateModified":"2022-05-07T09:04:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s"],"keywords":["Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 830\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/2ad69a5_919741276-f20.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parcours-de-migrants/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-14">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Cette aide, bien moindre que les précédentes, prévoit de livrer munitions et radars. Mais le président américain prévient que les fonds destinés à soutenir Kiev face à la Russie sont presque épuisés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Joe Biden annonce une aide militaire supplémentaire de 150 millions de dollars      Cette aide, bien moindre que les précédentes, prévoit de livrer munitions et radars. Mais le président américain prévient que les fonds destinés à soutenir Kiev face à la Russie sont presque épuisés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h09, mis à jour à 04h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président américain Joe Biden le 6 mai 2022 à Hamilton dans l’Ohio.  JON CHERRY / AFP                 Les Etats-Unis sont bien déterminés à soutenir l’Ukraine, semaine après semaine. Joe Biden a ainsi annoncé vendredi 6 mai une nouvelle aide militaire destinée à Kiev pour combattre l’invasion russe, composée notamment de munitions d’artillerie et de radars, mais a prévenu que les fonds alloués aux armes pour Kiev étaient désormais « pratiquement épuisés ».            Un responsable américain a précisé que cette aide représentait 150 millions de dollars, bien en-deçà des précédents envois d’armes américaines. Elle comprend notamment 25 000 obus de 155 mm, des radars de contrebatterie pour repérer les tirs d’artillerie russes et des appareils de brouillage des communications, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Après des premières semaines extrêmement prudentes de la part de l’administration de Joe Biden, le revirement est total »                   « Le Congrès doit rapidement débloquer l’enveloppe requise pour renforcer l’Ukraine sur le champ de bataille et à la table des négociations », a dit le président des Etats-Unis dans un communiqué au sujet de la colossale rallonge budgétaire de 33 milliards de dollars demandée au Parlement américain.            3,5 milliards de dollars en deux mois            « Pour que l’Ukraine réussisse dans cette prochaine phase de la guerre, ses partenaires internationaux, dont les Etats-Unis, doivent continuer à faire preuve de leur unité et de leur détermination pour que les armes et les munitions continuent d’affluer en Ukraine sans interruption », a-t-il insisté.              Depuis le début de l’invasion russe le 24 février, le gouvernement de Joe Biden a apporté une aide militaire de quelque 3,5 milliards de dollars à Kiev. La précédente tranche annoncée s’élevait à 800 millions.            « Les Etats-Unis fournissent à un rythme soutenu un montant historique d’assistance sécuritaire à l’Ukraine », a souligné le président démocrate, estimant que le soutien américain et des autres pays alliés avait été « critique » pour la victoire ukrainienne dans « la bataille de Kiev ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’administration Biden estime vital de défendre les valeurs de la démocratie libérale partout dans le monde »                   Joe Biden doit participer dimanche à une réunion virtuelle des dirigeants des grandes puissances du G7 avec aussi le président ukrainien Volodymyr Zelensky, à l’occasion du 8 mai, jour marquant la fin de la seconde guerre mondiale en Europe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-150-millions-de-dollars_6125098_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150 millions de dollars","dateCreated":"2022-05-07T02:09:20+02:00","datePublished":"2022-05-07T02:09:20+02:00","dateModified":"2022-05-07T04:18:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette aide, bien moindre que les pr\u00e9c\u00e9dentes, pr\u00e9voit de livrer munitions et radars. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que les fonds destin\u00e9s \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 la Russie sont presque \u00e9puis\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/286/0/4000/2000/1342/671/60/0/71223a4_5114366-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-15">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au « Monde », que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la réforme de l’Etat belge qui doit être mise en œuvre à cette date révélera que la Flandre préfère désormais l’indépendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Belgique         « Et si, en 2024, la Wallonie devenait française ? »   Tribune        Jules Gheude  Essayiste belge        Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au « Monde », que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la réforme de l’Etat belge qui doit être mise en œuvre à cette date révélera que la Flandre préfère désormais l’indépendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.   Publié aujourd’hui à 01h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis 2010, la Belgique a vécu deux crises politiques majeures, qui ont rendu la formation d’un gouvernement fédéral extrêmement difficile. Le fossé entre la Flandre et la Wallonie n’a cessé de se creuser, et tout indique que la mise sur pied d’une septième réforme de l’Etat, programmée pour 2024, relèvera de la quadrature du cercle, tant les positions du Nord et du Sud sont opposées.          Le problème belge se résume en fait à une chose : la Flandre est devenue une nation qui n’aspire qu’à revêtir les habits d’un Etat souverain. Si, au lendemain des négociations de 2024, aucune solution ne se dégage au niveau institutionnel, rien ne pourrait s’opposer à ce que la Flandre use de sa légitimité démocratique au sein de son propre Parlement pour larguer les amarres et proclamer unilatéralement son indépendance.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, Bart De Wever relance son projet séparatiste                 Selon les sondages actuels, la Nieuw-Vlaamse Alliantie (N-VA, l’Alliance néoflamande, parti nationaliste) et le Vlaams Belang d’extrême droite, tous deux séparatistes, disposeraient en effet d’une majorité absolue. L’exemple catalan, que d’aucuns invoquent pour réfuter un tel scénario, ne tient pas la route. Privée de la Flandre, la Belgique ne peut plus tenir et, en l’absence d’un pouvoir central fort à Bruxelles, l’Union européenne ne pourrait qu’acter le divorce belge.          « L’inéluctable envol de la nation flamande »          La crise politique de 2010-2011 – cinq cent quarante et un jours sans gouvernement de plein exercice du 13 juin 2010 au 6 décembre 2011 – avait suscité l’inquiétude de la France, au point que la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale avait chargé deux de ses membres, Robert Lecou et Jean-Pierre Kucheida, d’une mission en Belgique, afin de faire le point sur la situation interne du pays.          A leur retour, ils étaient loin de se montrer optimistes dans leur rapport. Ils voyaient « le signe d’une divergence essentielle entre les partis en présence, divergence d’autant plus redoutable qu’elle ne concerne pas le contenu des politiques publiques, au sens traditionnel du terme, mais qu’elle touche à la conception même de l’Etat, à la nature des institutions et du pacte fondamental qui les fonde. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les fantômes du passé reviennent hanter la Flandre moderne                 Ils évoquaient des « clivages profonds, deux sociétés différentes : si toutes les sociétés sont traversées par des clivages, rarement peut-être sont-ils aussi structurés qu’en Belgique. » Et ils posaient cette question essentielle : « La Belgique serait donc condamnée, Etat si faible que toute crise politique serait l’occasion de poser la question de sa survie, Etat si artificiel qu’il devrait se briser à l’inéluctable envol de la nation flamande ? » Dans ces derniers mots, tout est dit, « l’inéluctable envol de la nation flamande ».        Il vous reste 50.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/et-si-en-2024-la-wallonie-devenait-francaise_6125096_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Et si, en\u00a02024, la Wallonie devenait fran\u00e7aise\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T01:37:40+02:00","datePublished":"2022-05-07T01:37:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Jules Gheude, essayiste belge, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que 2024 pourrait bien marquer la fin de son pays, car la r\u00e9forme de l\u2019Etat belge qui doit \u00eatre mise en \u0153uvre \u00e0 cette date r\u00e9v\u00e9lera que la Flandre pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais l\u2019ind\u00e9pendance. La Wallonie pourrait alors se tourner vers la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Gheude","description":"Essayiste belge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/411/0/5315/2657/1342/671/60/0/8c70964_1651755197553-huygtrft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-16">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président américain a cependant prévenu que les fonds alloués aux armes pour Kiev étaient désormais « pratiquement épuisés ». En Ukraine, la ville de Marioupol, est « complètement dévastée », a déploré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Merci pour votre travail     Pom1         Bonjour,          Avant de se lancer dans des spéculations, rappelons que Vladimir Poutine, aux commandes du pays depuis 2000, aurait dû se retirer à la fin de son mandat actuel, en 2024. Mais, le 5 avril 2021, il a signé une loi lui permettant de se présenter pour deux nouveaux mandats présidentiels. Un acte ouvrant la voie à son maintien au Kremlin jusqu’en 2036.          Pour la succession, sur le papier, la réponse est dans la Constitution russe, au chapitre IV qui traite des pouvoirs du « Président de la Fédération de Russie », et plus précisément aux alinéas 2 et 3 de l’article 92.           § 2 Le président de la Fédération russe cesse d’exercer ses pouvoirs avant terme en cas de démission, d’incapacité durable du fait de son état de santé à exercer les pouvoirs qui lui sont conférés, ou en cas de destitution. Dans ce cas, l’élection du président de la Fédération russe doit avoir lieu au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin anticipée de son mandat.§ 3. Dans tous les cas où le président de la Fédération russe n’est pas en état d’exercer ses obligations, celles-ci sont assumées à titre provisoire par le président du gouvernement de la Fédération russe [le premier ministre]. Le président de la Fédération russe par intérim n’a pas le droit de dissoudre la Douma d’Etat, d’organiser un référendum ni de proposer des amendements ou une révision des dispositions de la Constitution de la Fédération russe.           Depuis le 16 janvier 2016, le président du gouvernement de la Fédération de Russie est Mikhaïl Michoustine. Il a été choisi pour remplacer Dmitri Medvedev, qui avait occupé le poste pendant huit ans avant d’être nommé vice-président du Conseil de sécurité russe, organe stratégique présidé par Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Mikhaïl Michoustine, spécialiste des impôts et poète à ses heures, désigné premier ministre russe                       Le 06/05 à 18:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez écrit que la Finlande était un  pays scandinave. En êtes-vous sûrs ?    Jef        Vous avez qualifié la Finlande de scandinave ce qu'elle n'est pas en revanche c'est bien un pays nordique, la confusion est fréquente et cela relève certes du pinaillage.    Casse-pids         Bonjour,          Il est vrai qu’au sens strict la Scandinavie est composée du Danemark, de la Norvège et de la Suède. Mais au sens large, comme l’indique la version papier du Larousse, la Finlande et l’Islande peuvent aussi être considérées comme faisant partie de la Scandinavie.                                     Le résumé de la situation sur le terrain         Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers         Un nouveau convoi des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour évacuer les derniers civils retranchés dans l’aciérie Azovstal, à Marioupol, dernière poche de résistance ukrainienne dans ce port stratégique du Donbass, sans assurance toutefois d’une trêve des combats malgré l’annonce par les forces russes d’un cessez-le-feu de trois jours.Iryna Verechtchouk, la vice-première ministre ukrainienne a annoncé une évacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia, vendredi à midi, sans préciser s’il s’agissait de civils retranchés dans l’usine Azovstal, où la situation devient désespérée, fait savoir un infirmier. Dans une vidéo, ce Tatar de Crimée affirme que le site est constamment pilonné et demande à la Turquie d’aider à évacuer les civils et les militaires ukrainiens blessés.Tout en affirmant que les objectifs de « l’opération spéciale » que mène la Russie en Ukraine sont en passe d’être remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déploré que le soutien occidental à l’Ukraine empêche la Russie d’achever « rapidement » son offensive.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lancé une campagne mondiale de levée de fonds pour l’Ukraine, via une plate-forme appelée United24. La page d’accueil propose de faire un don pour financer la défense, l’aide médicale ou la reconstruction. Plus de 6 milliards d’euros « pour aider l’Ukraine et tous ceux qui [la] soutiennent » ont parallèlement été collectés au cours d’une conférence internationale des donateurs à Varsovie, a annoncé le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.L’Union européenne a proposé de sanctionner l’ancienne gymnaste russe Alina Kabaeva pour son rôle dans la « propagande » du Kremlin et ses liens « étroits » avec le président Vladimir Poutine, selon un document vu, jeudi, par l’Agence France-Presse et l’agence Bloomberg.Vladimir Poutine a présenté, jeudi, ses excuses au premier ministre israélien, Naftali Bennett, pour les propos de son chef de la diplomatie, Sergueï Lavrov, affirmant qu’Adolf Hitler avait du « sang juif ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique         Décryptages. La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie         Analyse. L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité         Récit. En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée         Reportage. En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre         Récit. La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas         Editorial. Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le résumé de la situation sur le terrain         Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-06T21:08:36+00:00","coverageEndTime":"2022-05-07T09:08:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a cependant pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb. En Ukraine, la ville de Marioupol, est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire américaine pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a cependant pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb. En Ukraine, la ville de Marioupol, est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5829/3886/1342/894/3/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-06T21:08:36+00:00"
,"endDate":"2022-05-07T09:08:36+00:00"
  Merci \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez maintenant suivre notre nouveau live de ce vendredi ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-07T03:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#435245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T20:56:11+00:00","articleBody":"     Joe Biden a annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour combattre l\u2019invasion russe, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars, mais a pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Un responsable am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 que cette aide repr\u00e9sentait 150\u00a0millions de dollars, bien en de\u00e7\u00e0 des pr\u00e9c\u00e9dents envois d\u2019armes am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Le Congr\u00e8s doit rapidement d\u00e9bloquer l\u2019enveloppe requise pour renforcer l\u2019Ukraine sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident des Etats-Unis dans un communiqu\u00e9 au sujet de la colossale rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars demand\u00e9e au Parlement am\u00e9ricain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis d\u00e9bloquent une nouvelle aide pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T21:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#435233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T20:35:28+00:00","articleBody":"    En quels termes s'est exprim\u00e9 le soutien de la Russie \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9claration unanime du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ? \r\nJe ne crois pas que le repr\u00e9sentant russe ait pu employer le terme guerre ?\r\nMerci    Prendre date         Bonsoir Prendre date,          En effet, il n\u2019est question ni de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, ni de \u00ab\u00a0conflit\u00a0\u00bb, ni d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb dans la d\u00e9claration du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. Il y est seulement exprim\u00e9 une \u00ab\u00a0profonde pr\u00e9occupation concernant le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb. Le texte mentionne aussi \u00ab\u00a0que tous les Etats membres se sont engag\u00e9s, en vertu de la Charte des Nations unies, \u00e0 l\u2019obligation de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 pour savoir ce qui a conduit la Russie, qui bloque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier, \u00e0 approuver ce texte, un diplomate s\u2019exprimant sous couvert d\u2019anonymat a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019important en a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T20:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#435223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T20:16:41+00:00","articleBody":"           Les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU r\u00e9unis \u00e0 New York, le 5\u00a0mai\u00a02022. SPENCER PLATT \/ AFP           Il s\u2019agit de la premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre. Le Conseil a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration unanime apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre. R\u00e9dig\u00e9e par la Norv\u00e8ge et le Mexique, la d\u00e9claration ne va cependant pas jusqu\u2019\u00e0 soutenir express\u00e9ment une m\u00e9diation d\u2019Antonio Guterres comme le pr\u00e9voyait une premi\u00e8re version du texte n\u00e9goci\u00e9 depuis jeudi.          Tr\u00e8s court, le texte adopt\u00e9 pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 exprime sa profonde pr\u00e9occupation concernant le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb. Les quinze membres du Conseil rappellent aussi \u00ab\u00a0que tous les Etats membres se sont engag\u00e9s, en vertu de la Charte des Nations unies, \u00e0 l\u2019obligation de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, pour la premi\u00e8re fois, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s\u2019est prononc\u00e9 d\u2019une seule voix pour la paix en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le chef de l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Le monde doit s\u2019unir pour faire taire les armes et d\u00e9fendre les valeurs de la Charte des Nations unies\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0je continuerai \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort pour sauver des vies, r\u00e9duire les souffrances et retrouver le chemin de la paix\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Antonio Guterres.          Pour l\u2019ambassadeur mexicain \u00e0 l\u2019ONU, Juan Ramon de la Fuente, ce \u00ab\u00a0tout premier pas initial (\u2026) pointe dans la bonne direction\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est encourageant de voir que la diplomatie prend sa place au Conseil\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, en faisant valoir aussi, \u00e0 propos des efforts de paix, que \u00ab\u00a0la diplomatie discr\u00e8te est parfois beaucoup plus efficace que beaucoup de d\u00e9clarations\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les besoins et les souffrances du peuple ukrainien n\u00e9cessitent un effort maximal des Nations unies, tant du Conseil que du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et du syst\u00e8me des Nations unies en tant que tel\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 son homologue norv\u00e9gienne, Mona Juul. Depuis la mi-avril, l\u2019ONU essaie de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0groupe de contact humanitaire\u00a0\u00bb qui r\u00e9unirait autour d\u2019une m\u00eame table l\u2019Ukraine, la Russie et les Nations unies. En vain jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/27e86a1_5105037-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU adopte sa premi\u00e8re d\u00e9claration unanime depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-05-06T20:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T19:49:00+00:00","articleBody":"     Helsinki, qui partage 1\u00a0340\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res terrestres avec la Russie, est tent\u00e9 par une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Mais dans ce pays nordique de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants, la d\u00e9fense est l\u2019affaire de tous les citoyens et acteurs de la soci\u00e9t\u00e9. Reportage.                    Lire aussi :  En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si la guerre \u00e9clate, je veux pouvoir d\u00e9fendre mon pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T21:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#435167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T19:34:06+00:00","articleBody":"    Certains m\u00e9dia annoncent qu'un nouveau navire russe \u00ab l'Amiral Makarov \u00bb , une fr\u00e9gate lance-missile dernier-cri, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 pr\u00e8s de la maintenant c\u00e9l\u00e8bre \u00cele aux Serpents, par un missile ukrainien Neptune et serait gravement endommag\u00e9. Pouvez-vous confirmer ?    St\u00e9phane         Bonsoir St\u00e9phane,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question. A ce stade, il s\u2019agit d\u2019une rumeur. Elle fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels l\u2019Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, dans la mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune et serait en proie aux flammes.          Nous ne sommes pas en mesure de confirmer ces affirmations. Le porte-parole du Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 il y a peu que les Etats-Unis n\u2019avaient aucune information pour corroborer cette \u00e9ventuelle frappe ukrainienne sur le navire russe. Plusieurs observateurs ont aussi appel\u00e9 \u00e0 se montrer prudent. Comme souvent, il faudra sans doute du temps pour \u00eatre en mesure vous communiquer une information solide et v\u00e9rifi\u00e9e mais, rassurez-vous, nous vous la donnerons d\u00e8s que nous l\u2019aurons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T19:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T18:59:21+00:00","articleBody":"    Est-ce que la pouss\u00e9e ukrainienne vers les axes logistiques russes \u00e0 l\u2019est de kharkiv se poursuit ?    Patrick          Bonsoir Patrick,          Le commandant en chef ukrainien, Valerii Zaluzhnyi, a annonc\u00e9 hier que les forces ukrainiennes lan\u00e7aient des op\u00e9rations de contre-offensive autour de Kharkiv et d\u2019Izioum. Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re annonce officielle d\u2019une offensive ukrainienne. Vendredi, l\u2019arm\u00e9e a dit avoir progress\u00e9 dans le nord-est de la r\u00e9gion de Kharkiv, reprenant compl\u00e8tement cinq villages et partiellement un sixi\u00e8me.          \u00ab\u00a0Suite \u00e0 l\u2019offensive des unit\u00e9s des forces de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine, le contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli sur les localit\u00e9s d\u2019Oleksandrivsk, Fedorovka, Oukra\u00efnka, Chestakovo, Pobjeda et une partie du village de Cherkassky Tishki\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un post Facebook publi\u00e9 sur le profil officiel de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T20:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#435065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T18:39:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9ussi aujourd\u2019hui \u00e0 faire sortir cinquante femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es d\u2019Azovstal. Demain matin, nous poursuivrons l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi soir la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Elle a cependant pr\u00e9cis\u00e9 que les op\u00e9rations avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0extr\u00eamement lentes\u00a0\u00bb car la Russie a \u00ab\u00a0viol\u00e9 constamment\u00a0\u00bb le cessez-le-feu d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par Moscou le temps des \u00e9vacuations.          Plus t\u00f4t vendredi, le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019immense aci\u00e9rie o\u00f9 sont retranch\u00e9s les derniers combattants ukrainiens de Marioupol, avait accus\u00e9 les troupes de Moscou d\u2019avoir vis\u00e9 une de ses voitures participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils, tuant un soldat.          Les \u00e9vacuations se d\u00e9roulent sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) et ont commenc\u00e9 le week-end dernier, et ont permis \u00e0 pr\u00e8s de 500 civils de fuir, selon Kiev. L\u2019ONU et le CICR avaient annonc\u00e9 jeudi apr\u00e8s-midi avoir envoy\u00e9 un nouveau convoi \u00e0 Azovstal, o\u00f9 il resterait encore des centaines de militaires dont beaucoup de bless\u00e9s et des dizaines de civils, selon la municipalit\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinquante civils \u00e9vacu\u00e9s du site Azovstal","dateModified":"2022-05-06T19:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#435037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T18:31:01+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/b1b8823_1651860491953-ukraine-ble-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le grenier \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales ukrainien cadenass\u00e9 par la guerre","dateModified":"2022-05-06T18:31:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#435035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T18:17:22+00:00","articleBody":"                     Une femme \u00e9vacu\u00e9e du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol, est escort\u00e9e par des membres de la Croix-Rouge et des soldats prorusses dans un campement temporaire du village de Bezimenne, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 6\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/bbccd8d_1651860374867-582703.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T18:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T18:11:48+00:00","articleBody":"    Un article de La Tribune, \"Malgr\u00e9 l\u2019embargo, les Etats-Unis continuent d\u2019importer du p\u00e9trole russe !\", dit que les USA importe toujours 100 000 barils de p\u00e9trole par jour. Ils annoncent un embargo et ils ne le respectent pas, ou alors qu'est-ce que \u00e7a signifie?    Embargo ou pas embargo?         Bonjour,          Vous faites tr\u00e8s certainement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019article publi\u00e9 le 6\u00a0avril dernier par La Tribune. Il y est en effet annonc\u00e9 que lors de la derni\u00e8re semaine de mars, 100\u00a0000\u00a0barils de p\u00e9trole russe ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux Etats-Unis. Et ce malgr\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en vigueur d\u2019un d\u00e9cret am\u00e9ricain, le 8\u00a0mars, appliquant un embargo contre l\u2019or noir venant de Russie. Si des barils ont continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s apr\u00e8s ce d\u00e9cret, c\u2019est parce que ce dernier pr\u00e9cisait que seraient autoris\u00e9s \u00ab\u00a0les achats qui ont d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet d\u2019un contrat [sign\u00e9 avant le 8\u00a0mars]. Et concernant les contrats d\u00e9j\u00e0 existants, nous accordons une p\u00e9riode de liquidation de quarante-cinq jours\u00a0\u00bb. Un d\u00e9lai accord\u00e9, et d\u00e9pass\u00e9 depuis, en raison des temps d\u2019acheminement.          Cet embargo, d\u00e9cid\u00e9 par les Etats-Unis, r\u00e9sonne in\u00e9vitablement avec celui que l\u2019Union europ\u00e9enne souhaiterait mettre en place \u00e0 l\u2019encontre du p\u00e9trole russe. Si celui-ci venait \u00e0 \u00eatre valid\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les 27\u00a0membres de l\u2019UE, il ne serait en r\u00e9alit\u00e9 effectif qu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a02022, voire 2023 ou au-del\u00e0 pour certains pays, comme la Hongrie ou la Slovaquie, tr\u00e8s d\u00e9pendants du p\u00e9trole russe. En cas de validation de l\u2019embargo, des barils de p\u00e9trole russe continueront donc \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s sur le continent europ\u00e9en pendant plusieurs mois.                    Lire aussi :  L\u2019UE propose un embargo sur le p\u00e9trole russe pour \u00ab\u00a0faire payer le prix fort\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T18:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T18:00:09+00:00","articleBody":"     Le Programme alimentaire mondial (PAM) a demand\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture des ports de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, afin que les denr\u00e9es alimentaires produites dans le pays puissent circuler librement vers le reste du monde.          \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, les silos \u00e0 grains de l\u2019Ukraine sont pleins. Dans le m\u00eame temps, 44\u00a0millions de personnes dans le monde se dirigent vers la famine. Nous devons ouvrir ces ports pour que la nourriture puisse sortir d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le patron de cette agence onusienne, David Beasley, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le monde l\u2019exige car des centaines de millions de personnes dans le monde d\u00e9pendent de ces approvisionnements\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Les ports \u00e9tant bloqu\u00e9s \u00e0 cause de la guerre, des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont stock\u00e9es dans des silos \u00e0 Odessa et dans d\u2019autres ports ukrainiens de la mer Noire. Si les ports ne sont pas rouverts, les agriculteurs ukrainiens n\u2019auront aucun endroit o\u00f9 stocker la prochaine r\u00e9colte estivale, selon le PAM, ce qui entra\u00eenerait un important gaspillage de nourriture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Programme alimentaire mondial demande la r\u00e9ouverture des ports d\u2019Odessa","dateModified":"2022-05-06T18:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T17:45:13+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019il est possible d\u2019outre passer le blocage hongrois si on veut sanctionner d\u2019avantage la Russie? Peut on se satisfaire d\u2019une situation o\u00f9 finalement c\u2019est la Hongrie devient l\u2019arbitre des relations Euro-Russes?     Banorban         Bonjour Banorban,          L\u2019adoption de sanctions par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doit obligatoirement se faire \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 de ses 27\u00a0membres. L\u2019accord de la Hongrie sera donc n\u00e9cessaire pour adopter le sixi\u00e8me paquet de sanctions imagin\u00e9 par l\u2019UE, qui souhaite interdire l\u2019achat de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022. Or cette proposition de sanctions est inacceptable pour la Hongrie de Viktor Orban, qui avait jusque-l\u00e0 valid\u00e9 les cinq premiers trains de sanctions \u00e0 l\u2019encontre du r\u00e9gime russe, dont il est proche.          Le premier ministre hongrois a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que Bruxelles avait franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb en souhaitant interdire les importations de p\u00e9trole russe, et \u00ab\u00a0port\u00e9 atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne. La Hongrie, comme la Slovaquie, autre pays r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019adopter ce nouveau paquet de sanctions, d\u00e9pend de la Russie \u00e0 hauteur de plus de 75\u00a0% pour ses importations de p\u00e9trole. M.\u00a0Orban remet donc pour l\u2019instant en question l\u2019adoption de ces nouvelles sanctions mais les n\u00e9gociations vont se poursuivre ce week-end.          Pour que le premier ministre hongrois accepte de changer d\u2019avis, l\u2019UE pourrait adoucir les modalit\u00e9s d\u2019achat de p\u00e9trole russe pour la Hongrie. Dans l\u2019actuel paquet de sanctions, la Hongrie et la Slovaquie profiteraient d\u2019une d\u00e9rogation pour leur permettre de poursuivre leur achat de p\u00e9trole russe jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023. Une prolongation de cette d\u00e9rogation serait envisag\u00e9e afin de faire flancher Viktor Orban.          L\u2019unanimit\u00e9 sera de toute fa\u00e7on n\u00e9cessaire pour que les Vingt-Sept cessent d\u2019acqu\u00e9rir du p\u00e9trole russe. Ursula von der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, se veut optimiste\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis convaincue que nous adopterons ce paquet. Si cela prend un jour de plus, cela prendra un jour de plus.\u00a0\u00bb Dans le m\u00eame temps, l\u2019UE s\u2019active sur le plan diplomatique pour convaincre certains Etats comme l\u2019Inde ou l\u2019Egypte de ne pas acheter du p\u00e9trole russe le jour o\u00f9 elle coupera effectivement les liens, afin de ne pas remettre en question l\u2019impact de ces sanctions.                    Lire aussi :  Pourquoi l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T17:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T17:24:27+00:00","articleBody":"                     Jill Biden salue des soldats am\u00e9ricains \u00e0 la base a\u00e9rienne Mihail-Kogalniceanu, en Roumanie, le 6\u00a0mai 2022. SUSAN WALSH\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/895a879_1651852936511-287514.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame des Etats-Unis en visite en Roumanie","dateModified":"2022-05-06T17:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T17:16:46+00:00","articleBody":"     Devant le groupe de r\u00e9flexion Chatham House, r\u00e9uni \u00e0 Londres, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 par visioconf\u00e9rence sur le sort de la ville martyre de Marioupol. A la question de savoir comment la chute de cette ville strat\u00e9gique pourrait affecter le cours du conflit, le chef d\u2019Etat ukrainien a r\u00e9pondu\u00a0:           Vous devriez comprendre que Marioupol ne tombera jamais. Il n\u2019y a rien l\u00e0-bas qui puisse s\u2019effondrer. Elle est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e\u2026 il n\u2019y a plus la moindre construction. Tout est compl\u00e8tement d\u00e9truit.           Tout, exception faite de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00ab\u00a0ou ce qu\u2019il en reste\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Zelensky. Ce complexe industriel est la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la cit\u00e9 portuaire, o\u00f9 environ 200 civils seraient encore pi\u00e9g\u00e9s dans des tunnels et des bunkers. Le pr\u00e9sident ukrainien a assur\u00e9 que les \u00e9vacuations se poursuivaient autant que possible, alors que les troupes ukrainiennes ont accus\u00e9 vendredi la Russie de faire feu lors de l\u2019\u00e9vacuation de civils.          \u00ab\u00a0Si [les Russes] tuent des gens qui peuvent \u00eatre \u00e9chang\u00e9s en tant que prisonniers de guerre, ou simplement lib\u00e9r\u00e9s en tant que civils, ou bien \u00eatre aid\u00e9s en tant que bless\u00e9s, civils ou militaires, s\u2019ils les \u00e9liminent, je ne pense pas que nous pourrons avoir des discussions diplomatiques avec eux apr\u00e8s cela\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Zelensky. Quant \u00e0 savoir jusqu\u2019o\u00f9, selon lui, les troupes russes pourraient aller apr\u00e8s la prise de contr\u00f4le de Marioupol, le pr\u00e9sident ukrainien a estim\u00e9 que les forces de Moscou \u00ab\u00a0continueront jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019on les arr\u00eate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Marioupol ne tombera jamais, parce qu\u2019il n\u2019y a plus rien l\u00e0-bas qui puisse s\u2019effondrer\u00a0\u00bb, d\u00e9cl...","dateModified":"2022-05-06T17:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T17:11:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9dition pilote d\u2019un nouveau quotidien ind\u00e9pendant russe, lanc\u00e9 par les journalistes exil\u00e9s du journal d\u2019opposition Nova\u00efa Gazeta, est arriv\u00e9e, vendredi, dans les kiosques en Lettonie. Le journal Nova\u00efa Gazeta, dirig\u00e9 par le Prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov, a annonc\u00e9, fin mars, suspendre ses publications en ligne et au format papier en Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019intervention en Ukraine, en plein durcissement du Kremlin contre les voix dissonantes.          Le nouveau journal, Nova\u00efa Gazeta Europe, \u00ab\u00a0est une publication cr\u00e9\u00e9e par des journalistes russes libres qui se sont retrouv\u00e9s en \u00e9migration forc\u00e9e. Il s\u2019agit de leur point de vue ind\u00e9pendant sur les \u00e9v\u00e9nements de la guerre en Ukraine et les d\u00e9veloppements en Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la maison d\u2019\u00e9dition Rigas Vilni, le deuxi\u00e8me plus grand groupe de presse \u00e9crite de Lettonie, qui est son \u00e9diteur. Elle est dirig\u00e9e par Kirill Martynov, ancien adjoint de Dmitri Muratov, et est sortie en versions russe et lettone.          \u00ab\u00a0Lorsque la propagande russe fera du 9\u00a0mai [marquant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945] sa journ\u00e9e, \u201cNova\u00efa Gazeta\u201d\u00a0sera dans les kiosques comme un symbole du fait qu\u2019ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 nous faire fermer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Martynov \u00e0 la radio publique lettone. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que des exemplaires du journal trouveront leur chemin en Russie, m\u00eame ill\u00e9galement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en pr\u00e9cisant que la version papier contiendra \u00e9galement les meilleurs articles publi\u00e9s d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e9seaux sociaux, principalement Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau journal ind\u00e9pendant russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta Europe\u00a0\u00bb para\u00eet dans les kiosques en Lettonie ","dateModified":"2022-05-06T17:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T17:02:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe vois r\u00e9guli\u00e8rement parler d'\u00e9changes de prisonniers concernant des civils\r\nPourquoi est ce que des civils sont emprisonn\u00e9s ? Qui sont ces civils ?\r\nEst ce conforme avec le \"Droit de la guerre\" ?    Jaipasdepseudo         Bonjour et merci pour votre question.          En effet, plusieurs \u00e9changes entre l\u2019Ukraine et la Russie ont eu lieu ces derni\u00e8res semaines avec des militaires et des civils concern\u00e9s. Le dernier de ces \u00e9changes date de ce vendredi, puisque 41 Ukrainiens, dont 28 militaires et 13 civils, ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Ukraine, comme l\u2019a annonc\u00e9 Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne. De son c\u00f4t\u00e9, la Russie n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de prisonniers elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, comme lors de chacun de ces \u00e9changes.          Nous n\u2019avons pas connaissance de l\u2019identit\u00e9 des civils \u00e9voqu\u00e9s lors de ces \u00e9changes, mais si l\u2019on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve de 1949, qui \u00e9tablit les r\u00e8gles du droit international humanitaire, ces civils sont consid\u00e9r\u00e9s comme prisonniers de guerre pour leur implication d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre dans la guerre en cours. A l\u2019image, par exemple, des volontaires de la d\u00e9fense territoriale.          L\u2019article\u00a04 du titre\u00a0I de la convention relative au traitement des prisonniers de guerre le stipule ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Sont prisonniers de guerre, au sens de la pr\u00e9sente convention, les personnes qui, appartenant \u00e0 l\u2019une des cat\u00e9gories suivantes, sont tomb\u00e9es au pouvoir de l\u2019ennemi\u00a0: (\u2026) les personnes qui suivent les forces arm\u00e9es sans en faire directement partie, telles que les membres civils d\u2019\u00e9quipage d\u2019avions militaires, correspondants de guerre, fournisseurs, membres d\u2019unit\u00e9s de travail ou de services charg\u00e9s du bien-\u00eatre des forces arm\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T17:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T17:00:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration unanime apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques. R\u00e9dig\u00e9e par la Norv\u00e8ge et le Mexique, et obtenue par l\u2019AFP, la d\u00e9claration ne va pas jusqu\u2019\u00e0 soutenir une m\u00e9diation d\u2019Antonio Guterres comme le pr\u00e9voyait une premi\u00e8re version du texte n\u00e9goci\u00e9 depuis jeudi. La d\u00e9claration approuv\u00e9e repr\u00e9sente la premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis l\u2019invasion du 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU apporte un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 Antonio Guterres pour \u00ab\u00a0une solu...","dateModified":"2022-05-06T17:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:54:22+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nDans le cas o\u00f9 Vladimir Poutine viendrait \u00e0 mourir, sa succession \u00e0 la t\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie est elle d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9e ? Si oui de qui pourrait-il s\u2019agir ? Et dans ce cas, des \u00e9lections auront-elles lieu ? \nMerci pour votre travail     Pom1         Bonjour,          Avant de se lancer dans des sp\u00e9culations, rappelons que Vladimir Poutine, aux commandes du pays depuis 2000, aurait d\u00fb se retirer \u00e0 la fin de son mandat actuel, en\u00a02024. Mais, le 5\u00a0avril\u00a02021, il a sign\u00e9 une loi lui permettant de se pr\u00e9senter pour deux nouveaux mandats pr\u00e9sidentiels. Un acte ouvrant la voie \u00e0 son maintien au Kremlin jusqu\u2019en\u00a02036.          Pour la succession, sur le papier, la r\u00e9ponse est dans la Constitution russe, au chapitre\u00a0IV qui traite des pouvoirs du \u00ab\u00a0Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux alin\u00e9as\u00a02 et\u00a03 de l\u2019article\u00a092.           \u00a7 2 Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe cesse d\u2019exercer ses pouvoirs avant terme en cas de d\u00e9mission, d\u2019incapacit\u00e9 durable du fait de son \u00e9tat de sant\u00e9 \u00e0 exercer les pouvoirs qui lui sont conf\u00e9r\u00e9s, ou en cas de destitution. Dans ce cas, l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe doit avoir lieu au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin anticip\u00e9e de son mandat.\u00a7 3. Dans tous les cas o\u00f9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe n\u2019est pas en \u00e9tat d\u2019exercer ses obligations, celles-ci sont assum\u00e9es \u00e0 titre provisoire par le pr\u00e9sident du gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration russe [le premier ministre]. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe par int\u00e9rim n\u2019a pas le droit de dissoudre la Douma d\u2019Etat, d\u2019organiser un r\u00e9f\u00e9rendum ni de proposer des amendements ou une r\u00e9vision des dispositions de la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration russe.           Depuis le 16\u00a0janvier\u00a02016, le pr\u00e9sident du gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est Mikha\u00efl Michoustine. Il a \u00e9t\u00e9 choisi pour remplacer Dmitri Medvedev, qui avait occup\u00e9 le poste pendant huit ans avant d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, organe strat\u00e9gique pr\u00e9sid\u00e9 par Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Mikha\u00efl Michoustine, sp\u00e9cialiste des imp\u00f4ts et po\u00e8te \u00e0 ses heures, d\u00e9sign\u00e9 premier ministre russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T17:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:50:05+00:00","articleBody":"    Vous avez \u00e9crit que la Finlande \u00e9tait un  pays scandinave. En \u00eates-vous s\u00fbrs ?    Jef        Vous avez qualifi\u00e9 la Finlande de scandinave ce qu'elle n'est pas en revanche c'est bien un pays nordique, la confusion est fr\u00e9quente et cela rel\u00e8ve certes du pinaillage.    Casse-pids         Bonjour,          Il est vrai qu\u2019au sens strict la Scandinavie est compos\u00e9e du Danemark, de la Norv\u00e8ge et de la Su\u00e8de. Mais au sens large, comme l\u2019indique la version papier du Larousse, la Finlande et l\u2019Islande peuvent aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme faisant partie de la Scandinavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T17:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:13:36+00:00","articleBody":"     A cause de la fermeture des ports de la mer Noire, impos\u00e9e par la Russie, les immenses stocks de c\u00e9r\u00e9ales g\u00e9n\u00e9ralement livr\u00e9s par l\u2019Ukraine sont coinc\u00e9s et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9s. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture, la FAO, a pr\u00e9cis\u00e9 ce vendredi que 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sont actuellement bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0C\u2019est une situation presque grotesque\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Josef Schmidhuber, directeur adjoint \u00e0 la FAO.          Ce dernier a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que 700\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont disparu en Ukraine. \u00ab\u00a0Il y a des indices non confirm\u00e9s qui prouveraient que les troupes russes ont d\u00e9truit des capacit\u00e9s de stockage et qu\u2019ils pillent les stocks disponibles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Josef Schmidhuber. Le grenier du monde p\u00e2tit de cette guerre, tout comme ses clients.          L\u2019Egypte, l\u2019Indon\u00e9sie, la Turquie ou le Pakistan font partie des principaux destinataires de l\u2019Ukraine, mais aussi des pays d\u00e9j\u00e0 fragiles comme le Y\u00e9men, la Libye, la Tunisie ou le Liban, qui risquent de payer les pots cass\u00e9s de cette crise de la logistique agricole mondiale. Un agriculteur ukrainien de la r\u00e9gion d\u2019Odessa (Sud) r\u00e9sume la situation ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre nous frappe nous, Ukrainiens, mais c\u2019est une guerre contre le monde entier que Poutine a d\u00e9clar\u00e9e, et l\u2019alimentation est une arme terrible.\u00a0\u00bb          Pour en savoir plus, cet article revient sur la situation qui touche l\u2019Ukraine et les effets que cette crise pourrait cr\u00e9er \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine, menace \u00e0 \u00e9chelle mondiale pour la logistique agricole","dateModified":"2022-05-06T16:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T16:01:00+00:00","articleBody":"    Je poserais bien la question \"o\u00f9 en son les pourparlers pour la paix\" ... mais je suppose, qu'avec des annonces de la part de la russie que le pays ne rendra jamais le sud de l'Ukraine, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de trouver un terrain d'entente ...     Ariane         Bonjour Ariane,          Effectivement, l\u2019annonce n\u2019est absolument pas de nature \u00e0 faciliter les avanc\u00e9es diplomatiques. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e0 nouveau dit, vendredi, ouvert aux n\u00e9gociations avec la Russie. Selon lui, \u00ab\u00a0toutes les voies de la diplomatie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb mais l\u2019exigence de l\u2019Ukraine reste la m\u00eame\u00a0: que Moscou retire ses troupes. M.\u00a0Zelensky a insist\u00e9, lors d\u2019une r\u00e9union du groupe de r\u00e9flexion Chatham House de Londres, sur le fait que \u00ab\u00a0le retour \u00e0 la situation du 23\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb \u2013 la veille de l\u2019invasion \u2013 \u00e9tait une condition pr\u00e9alable aux n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Dans ces conditions, nous pourrons commencer \u00e0 discuter normalement\u00a0\u00bb et Kiev pourra envisager des \u00ab\u00a0voies diplomatiques\u00a0\u00bb pour r\u00e9cup\u00e9rer ses territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T16:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:48:21+00:00","articleBody":"                     Des chars des forces s\u00e9paratistes prorusses pr\u00e8s de Novoazovsk, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 6 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/4c4ae4f_1651843543282-582409.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Novoazovsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-06T15:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:41:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, sauf erreur, je n'ai vu d'article sur la situation de la Crim\u00e9e depuis son annexion en 2014. Comment vit la population et son sentiment vis-\u00e0-vis de la situation en Ukraine ?    RBG         Notre correspondant en Russie Beno\u00eet Vitkine a effectu\u00e9 un reportage en Crim\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, derni\u00e8re fois que nous avons pu nous rendre sur place. La p\u00e9ninsule y est d\u00e9crite comme \u00ab\u00a0la vitrine d\u2019une Russie conqu\u00e9rante\u00a0\u00bb, o\u00f9 les touristes russes affluent depuis l\u2019annexion en\u00a02014. La Crim\u00e9e fait l\u2019objet d\u2019une attention toute particuli\u00e8re de la part du Kremlin, une situation dont profitent les retrait\u00e9s et les fonctionnaires.          En revanche, les Crim\u00e9ens ont constat\u00e9 une augmentation des prix et \u00e9vitent de parler politique, \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Si nous n\u2019avons pas pu nous rendre en Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre enclench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, l\u2019impression qui planait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en Crim\u00e9e \u00e9tait que l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait plus qu\u2019un lointain souvenir pour les habitants de la p\u00e9ninsule.                    Lire aussi :  Bons baisers de Crim\u00e9e\u00a0: voyage dans la r\u00e9gion vitrine de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T15:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:37:57+00:00","articleBody":"     Quarante et une personnes, dont onze femmes, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es dans le cadre d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie, a annonc\u00e9 Kiev, vendredi, sans r\u00e9v\u00e9ler le nombre de Russes remis \u00e0 Moscou.          \u00ab\u00a0Un autre \u00e9change de prisonniers a eu lieu\u00a0: quarante et une personnes, dont onze femmes, ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9es. Vingt-huit militaires et treize civils rentrent chez eux\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon elle, parmi les personnes lib\u00e9r\u00e9es figure notamment un membre du clerg\u00e9 orthodoxe ukrainien.          Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dernier en date \u00e9tait le 30\u00a0avril et concernait quatorze Ukrainiens dont une femme enceinte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel \u00e9change de prisonniers entre Kiev et Moscou, annonce l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T15:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:32:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 ce vendredi lors d\u2019un forum en ligne organis\u00e9 par le think tank britannique Chatham House, avant de prendre la parole par visioconf\u00e9rence devant le Parlement islandais. Lors du forum en ligne, le dirigeant ukrainien a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son envie de voir Olaf Scholz lui rendre visite \u00e0 Kiev, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 fait hier. Cette fois, Volodymyr Zelensky a incit\u00e9 le dirigeant allemand \u00e0 se rendre en Ukraine le 9\u00a0mai pour \u00ab\u00a0envoyer un signal politique fort\u00a0\u00bb.          Le 9\u00a0mai repr\u00e9sente une date importante pour la Russie, qui c\u00e9l\u00e9brera ce jour-l\u00e0 la victoire contre l\u2019Allemagne nazie \u00e0 l\u2019issue de la seconde guerre mondiale. Il est pr\u00eat\u00e9 au Kremlin l\u2019intention de f\u00eater en grande pompe ce jour si particulier, de pr\u00e9f\u00e9rence avec de fra\u00eeches victoires militaires sur le terrain ukrainien \u00e0 mettre en exergue. Volodymyr Zelensky souhaiterait donc accueillir le chancelier allemand dans la capitale ukrainienne le 9\u00a0mai. \u00ab\u00a0L\u2019invitation est l\u00e0, elle l\u2019est depuis un certain temps maintenant\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Jeudi, Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9tait entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Frank-Walter Steinmeier, le pr\u00e9sident allemand, pour \u00ab\u00a0apaiser les irritations\u00a0\u00bb. Kiev avait refus\u00e9, \u00e0 la mi-avril, de voir M.\u00a0Steinmeier se rendre en Ukraine, le consid\u00e9rant comme l\u2019un de \u00ab\u00a0ceux qui comprennent Poutine\u00a0\u00bb. Cette discussion a permis d\u2019aplanir la situation entre Olaf Scholz et son homologue ukrainien. Jeudi soir, malgr\u00e9 la premi\u00e8re invitation de Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand annon\u00e7ait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse qu\u2019Annalena Baerbock, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, devrait \u00eatre celle qui \u00ab\u00a0se rendra prochainement \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb.          Dans son adresse lors du forum en ligne organis\u00e9 par Chatham House, M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement souhait\u00e9 transmettre un message \u00e0 l\u2019encontre de certains pays, sans pr\u00e9ciser lesquels, accus\u00e9s de ne pas assez s\u2019impliquer dans l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ils veulent rester dans cette zone grise et rester dans l\u2019ombre, marcher entre les gouttes de pluie. Ce n\u2019est pourtant pas une simple averse, il pleut \u00e0 flots. Tout le monde est mouill\u00e9.\u00a0\u00bb Particuli\u00e8rement vis\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Allemagne a r\u00e9agi ces derniers jours. Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, fournir des chars de type Gu\u00e9pard \u00e0 l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand a d\u00e9cid\u00e9 vendredi d\u2019envoyer sept Panzerhaubitze 2000, des obusiers blind\u00e9s, \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky incite Olaf Scholz \u00e0 se rendre \u00e0 Kiev le 9\u00a0mai pour \u00ab\u00a0envoyer un signal politique fo...","dateModified":"2022-05-06T15:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T15:00:30+00:00","articleBody":"     La Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi, un haut responsable parlementaire russe lors d\u2019une visite \u00e0 Kherson, importante ville ukrainienne dont Moscou revendique le contr\u00f4le total depuis mars.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un haut responsable russe annonce l\u2019intention de Moscou de rester dans les territoires pris par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Russie a jusqu\u2019ici soutenu que l\u2019un de ses objectifs principaux \u00e9tait de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb son voisin.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura aucun retour vers le pass\u00e9. Nous allons vivre ensemble, d\u00e9velopper cette r\u00e9gion riche, riche de son patrimoine historique, de son peuple qui habite ici\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Tourtchak, premier adjoint au pr\u00e9sident du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration (chambre haute du Parlement), cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du parti au pouvoir, Russie unie.          Egalement secr\u00e9taire du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Russie unie, M.\u00a0Tourtcha a annonc\u00e9 la prochaine ouverture d\u2019un centre logistique russe d\u2019aide humanitaire \u00e0 Kherson. Ce centre, qui sera mis en place par Russie unie, va s\u2019occuper notamment de la livraison de produits d\u2019alimentation et de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de m\u00e9dicaments, selon la m\u00eame source.          La ville de Kherson, proche de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, est la premi\u00e8re et \u00e0 ce jour la seule ville ukrainienne d\u2019importance dont les Russes aient r\u00e9ussi \u00e0 prendre compl\u00e8tement le contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de leur attaque. Ils en ont revendiqu\u00e9 la prise le 3\u00a0mars. L\u2019administration russe de cette ville c\u00f4ti\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention d\u2019y introduire le rouble pour remplacer la monnaie ukrainienne, \u00e0 partir du 1er\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restera \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine, assure un haut responsable parlementai...","dateModified":"2022-05-06T15:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:40:47+00:00","articleBody":"                     Des personnes \u00e2g\u00e9es patientent \u00e0 Ma\u00efaky pour percevoir leurs indemnit\u00e9s de retraite, alors qu\u2019un camion postal ukrainien s\u2019est fray\u00e9 un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats dans l\u2019est du pays, le 6\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/4f77560_1651843543290-505982.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ma\u00efaky","dateModified":"2022-05-06T15:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:21:13+00:00","articleBody":"     Dans une d\u00e9claration relay\u00e9e vendredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que les Etats-Unis n\u2019ont aucunement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans la destruction par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne du vaisseau amiral russe Moskva, coul\u00e9 le 13\u00a0avril dernier. Les Etats-Unis \u00ab\u00a0n\u2019ont pas fourni \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019information pr\u00e9cise sur le ciblage du Moskva\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 John Kirby.          Plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont pr\u00e9cis\u00e9 ces derni\u00e8res heures que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a pu s\u2019en prendre au navire Moskva gr\u00e2ce aux informations transmises par les services de renseignement am\u00e9ricains. John Kirby a confirm\u00e9 que des \u00e9changes d\u2019informations avaient bien lieu entre les services ukrainiens et am\u00e9ricains, mais qu\u2019\u00ab\u00a0ensuite [les Ukrainiens] prennent leurs propres d\u00e9cisions et m\u00e8nent leurs propres actions\u00a0\u00bb.          Voil\u00e0 une nuance importante, John Kirby l\u2019affirme avec insistance, alors que les accusations de cobellig\u00e9rance pourraient faire basculer les Etats-Unis dans le conflit. \u00ab\u00a0Nous n\u2019\u00e9tions pas impliqu\u00e9s dans la d\u00e9cision des Ukrainiens de frapper le navire. (\u2026) Nous n\u2019\u00e9tions pas au courant des intentions de l\u2019Ukraine de viser le navire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole du Pentagone, qui a \u00e9galement ni\u00e9 la participation des Etats-Unis \u00e0 l\u2019action militaire ukrainienne qui a vis\u00e9 des g\u00e9n\u00e9raux russes, ces derniers jours.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis nient toute implication dans la destruction du vaisseau amiral russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-06T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:18:45+00:00","articleBody":"                     Des personnes patientent \u00e0 Ma\u00efaky pour percevoir leurs indemnit\u00e9s de retraite, un camion postal ukrainien ayant r\u00e9ussi \u00e0 se  frayer un chemin sur la ligne de front afin de distribuer le courrier dans la zone des combats \u00e0 l'est du pays, le 6 mai. Certaines d\u2019entre elles doivent se boucher les oreilles pour tenter d\u2019\u00e9chapper au vacarme incessant des tirs de mortier. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/b22dd3e_1651843543810-505974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T14:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T14:02:01+00:00","articleBody":"     La Russie a publi\u00e9, vendredi, une liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est autoris\u00e9e afin de contourner les restrictions d\u00e9cid\u00e9es depuis son offensive en Ukraine. Parmi ces produits, on retrouve les t\u00e9l\u00e9phones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des mati\u00e8res et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es utilis\u00e9es dans l\u2019industrie, selon un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce. On y trouve aussi des produits de consommation courante, comme des couverts de table.          \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 ce document, la responsabilit\u00e9 juridique est lev\u00e9e en cas d\u2019importation de ces productions hors des canaux officiels de distribution\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re. Nombre de ces marchandises sont produites par des groupes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du march\u00e9 russe \u00e0 la suite de l\u2019offensive de la Russie en Ukraine. D\u2019autres, comme les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es destin\u00e9es \u00e0 l\u2019industrie automobile, tombent sous le coup des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux.          Ce m\u00e9canisme d\u2019importation parall\u00e8le doit permettre d\u2019\u00e9viter les p\u00e9nuries dans l\u2019industrie comme dans le commerce de marchandises que la Russie est incapable \u00e0 l\u2019heure actuelle de produire elle-m\u00eame. Le minist\u00e8re insiste n\u00e9anmoins sur le fait qu\u2019il ne s\u2019agit pas \u00ab\u00a0d\u2019une autorisation d\u2019importation ou de vente de contrefa\u00e7ons\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou autorise des importations parall\u00e8les pour contourner les restrictions","dateModified":"2022-05-06T14:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:51:54+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la fr\u00e9gate Amiral-Makarov qui, apparemment, serait en feu au sud de l'\u00eele aux Serpents? C'est une rumeur qui circule.    Syl        Bonjour, des m\u00e9dias annoncent que la fr\u00e9gate Russe Admiral Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un missile, vous confirmez l'info?    Fabien         Vous \u00eates plusieurs internautes \u00e0 nous poser cette question apr\u00e8s avoir relev\u00e9 la rumeur qui circule depuis quelques heures concernant la fr\u00e9gate russe Amiral-Makarov. Cette rumeur fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels l\u2019Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, dans la mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune et serait en proie aux flammes. D\u2019autres sources affirment que la fr\u00e9gate serait sur le point de couler, ou que des navires russes qui stationnaient jusque-l\u00e0 en Crim\u00e9e se seraient port\u00e9s \u00e0 son secours.          Malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cisions fournies par des m\u00e9dias et autorit\u00e9s ukrainiennes, nous ne sommes pas en mesure de vous confirmer le bien-fond\u00e9 de cette rumeur. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, n\u2019a pas encore comment\u00e9 ce qui reste, en l\u2019\u00e9tat, une rumeur.          Cela constituerait un nouveau camouflet pour la marine russe, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu son vaisseau amiral, le croiseur Moskva, \u00e0 la mi-avril. L\u2019Amiral-Makarov est l\u2019une des fr\u00e9gates les plus r\u00e9centes de la flotte russe, mise en service \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T14:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:42:50+00:00","articleBody":"     Le bureau europ\u00e9en de l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) va examiner la semaine prochaine un projet de r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9 par une majorit\u00e9 des pays membres appelant \u00e0 fermer \u00e0 Moscou un bureau r\u00e9gional sp\u00e9cialis\u00e9 de l\u2019OMS, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le projet, soutenu par quarante-trois pays membres de l\u2019OMS en Europe (qui en compte cinquante-trois, dont plusieurs ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale), sera discut\u00e9 au cours d\u2019une rencontre de deux jours du bureau europ\u00e9en de l\u2019OMS, qui d\u00e9butera le 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019OMS vendredi. La guerre en Ukraine a \u00ab\u00a0des effets particuli\u00e8rement d\u00e9vastateurs sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, note le projet de r\u00e9solution, qui condamne \u00ab\u00a0l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine, [qui comprend des] attaques sur des installations sanitaires\u00a0\u00bb. Il demande \u00e9galement que soit \u00e9tudi\u00e9e la possibilit\u00e9 de relocaliser dans un autre pays le Bureau europ\u00e9en pour la pr\u00e9vention et le contr\u00f4le des maladies non transmissibles, actuellement bas\u00e9 \u00e0 Moscou.          Il ne s\u2019agit pas du bureau de l\u2019OMS en Russie qui, lui, resterait ouvert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS envisage de fermer un bureau sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-06T14:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:33:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes des leaders du mouvement paralympique, et aujourd\u2019hui je redoute que le mouvement handisport ne disparaisse en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le pr\u00e9sident du comit\u00e9 paralympique ukrainien, Valeriy Sushkevych, en marge des Deaflympics, comp\u00e9tition multisport pour les sourds et malentendants, qui ont lieu au Br\u00e9sil jusqu\u2019au 15\u00a0mai. \u00ab\u00a0Les meilleurs sportifs du monde du mouvement paralympique ne savent pas s\u2019ils vont pouvoir continuer \u00e0 faire leur sport\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          L\u2019Ukraine est en effet en t\u00eate du classement des nations des Deaflympics, avec quarante-six m\u00e9dailles, dont vingt-quatre en or, soit le double de podiums de son premier poursuivant, les Etats-Unis. Lors des Jeux paralympiques 2022 de P\u00e9kin, en mars, l\u2019Ukraine a termin\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place au tableau des m\u00e9dailles avec vingt-neuf m\u00e9dailles, dont onze en or, son meilleur r\u00e9sultat dans des Jeux paralympiques d\u2019hiver.          L\u2019invasion russe a tout emport\u00e9 sur son passage\u00a0: le centre d\u2019entra\u00eenement pour les sports d\u2019hiver, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, est ainsi devenu un camp accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s chass\u00e9s par l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes.          \u00ab\u00a0On ne pouvait pas dire non, il ne s\u2019agit que de sport\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Sushkevych, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que des sportifs paralympiques et leurs familles vivent dans ce camp tandis que d\u2019autres vivent, ailleurs, terr\u00e9s et ne peuvent plus se d\u00e9placer et encore moins s\u2019entra\u00eener. \u00ab\u00a0Cela sera tr\u00e8s difficile de reconstruire le mouvement paralympique s\u2019il meurt\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mouvement handisport ukrainien pourrait dispara\u00eetre, selon son patron ","dateModified":"2022-05-06T13:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#434079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T13:18:18+00:00","articleBody":"      Dans le sud de l\u2019Ukraine, les informations sur la situation dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal de Marioupol, o\u00f9 vivent retranch\u00e9s civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes y poursuivent leur offensive, a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. \u00ab\u00a0Durant le cessez-le-feu sur le site de l\u2019usine Azovstal, une voiture a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes avec un missile guid\u00e9 antichar\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur Telegram le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019immense complexe industriel. \u00ab\u00a0Un combattant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, et six bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans le Donbass (Est), o\u00f9 se concentre l\u2019offensive de Moscou, Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000\u00a0habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir. \u00ab\u00a0Les forces russes ont poursuivi leurs op\u00e9rations offensives inefficaces au sud de Kharkiv, dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk sans enregistrer de gains territoriaux significatifs au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, estimait jeudi soir l\u2019Institut d\u2019\u00e9tude de la guerre, ISW, un organisme am\u00e9ricain.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont estim\u00e9, il y a plusieurs semaines, que le conflit avait fait 20\u00a0000\u00a0morts \u00e0 Marioupol. Sur le plan militaire, selon un bilan publi\u00e9 vendredi sur Twitter par Oleksiy Arestovytch, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a perdu 24\u00a0900\u00a0hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Certaines sources occidentales font \u00e9tat de 12\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019entre 2\u00a0500 et 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et quelque 10\u00a0000 bless\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-06T13:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:54:03+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9volution du conflit.Nous avons rassembl\u00e9 dans un article les interrogations les plus r\u00e9currentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes","dateModified":"2022-05-06T14:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:36:03+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 sont retranch\u00e9s les derniers civils et combattants ukrainiens de Marioupol (Sud-Est), a accus\u00e9 vendredi les forces arm\u00e9es russes d\u2019avoir vis\u00e9 un de ses v\u00e9hicules participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils.          \u00ab\u00a0Durant le cessez-le-feu sur le territoire de l\u2019usine Azovstal, une voiture a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes avec un missile guid\u00e9 antichar\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le r\u00e9giment sur Telegram. \u00ab\u00a0Un combattant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et six, bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens accusent les Russes de tirer durant l\u2019\u00e9vacuation de civils \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-06T14:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:34:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs grandes puissances agricoles, dont l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis, le Canada et l\u2019Australie, se sont engag\u00e9es, vendredi, \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde en d\u00e9pit des chocs provoqu\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous nous engageons \u00e0 travailler ensemble pour assurer qu\u2019il y ait de la nourriture en quantit\u00e9 suffisante pour tout le monde, y compris les plus pauvres, les plus vuln\u00e9rables et les personnes d\u00e9plac\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crivent ces 51 membres de l\u2019Organisation mondiale du commerce dans un communiqu\u00e9 conjoint, promettant aussi de garder les march\u00e9s alimentaires ouverts.          Comme nous l\u2019\u00e9voquions plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, une soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9olocalisation, Kayrros, se basant sur des images satellites, pr\u00e9dit la perte d\u2019un tiers des r\u00e9coltes de bl\u00e9 en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des grandes puissances agricoles promettent la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire malgr\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:26:33+00:00","articleBody":"     La Russie ne pr\u00e9voit pas de c\u00e9l\u00e9brations \u00e0 Marioupol (Sud-Est) \u00e0 l\u2019occasion du 9\u00a0mai, date marquant la victoire de l\u2019URSS sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945, a affirm\u00e9 vendredi le Kremlin. Les renseignements ukrainiens avaient portant assur\u00e9, mercredi, que Moscou pr\u00e9parait un d\u00e9fil\u00e9 militaire dans cette ville strat\u00e9gique o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens sont retranch\u00e9s, apr\u00e8s des semaines de terribles combats, dans une vaste zone industrielle.          \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, bien entendu, c\u2019est impossible pour des raisons \u00e9videntes. Mais l\u2019heure viendra o\u00f9 une grande c\u00e9l\u00e9bration aura lieu l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il y aura certainement des Russes, de nombreux Russes le 9\u00a0mai [\u00e0 Marioupol]. Mais en ce qui concerne une d\u00e9l\u00e9gation officielle [pouvant se rendre dans cette ville], je ne suis pas au courant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 9\u00a0mai est une date tr\u00e8s importante pour la Russie, qui organise chaque ann\u00e9e des parades militaires, dont un grand d\u00e9fil\u00e9 sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire lors de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb contre l\u2019Allemagne nazie. Le Kremlin a plusieurs fois affirm\u00e9 combattre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb en Ukraine, multipliant les parall\u00e8les historiques entre cette invasion et la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de c\u00e9l\u00e9brations officielles pr\u00e9vues \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai, selon le Kremlin","dateModified":"2022-05-06T12:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:16:33+00:00","articleBody":"      Les dirigeants du G7 vont tenir, dimanche 8\u00a0mai, une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine \u00e0 laquelle participera le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi une porte-parole du chancelier allemand, Olaf Scholz.          Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance du Donbass (Est) encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasi encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le maire de la ville, Oleksandr Striouk. Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000 habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir.          Une nouvelle mouture du projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe avec des modifications demand\u00e9es par plusieurs Etats membres est discut\u00e9e vendredi \u00e0 Bruxelles. Mais la Hongrie bloque la proposition, estimant que la proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire les achats de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e portait \u00ab\u00a0atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 500 civils\u00a0\u00bb au total ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ces derniers jours de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol (Sud-Est), ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s ukrainiennes, pr\u00e9cisant que les \u00e9vacuations se poursuivaient ce vendredi.          Les informations sur la situation dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, o\u00f9 vivent retranch\u00e9s civils et combattants, restent contradictoires. Les forces russes poursuivent leur offensive contre la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Le minist\u00e8re n\u2019\u00e9voque pas de tr\u00eave alors que l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 mercredi soir qu\u2019elle respecterait un cessez-le-feu pendant trois jours. Mais un commandant ukrainien dans l\u2019usine a affirm\u00e9 jeudi que les troupes russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.          Berlin va fournir sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000 \u00e0 Kiev pour l\u2019aider \u00e0 repousser l\u2019envahisseur russe, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand. Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 en Allemagne, mais aussi par des partenaires europ\u00e9ens, comme les Pays baltes et la Pologne, qui jugent son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine trop timor\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T12:00:46+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG a recueilli les r\u00e9cits de quarante-cinq personnes t\u00e9moins du meurtre de leurs proches et de leurs voisins, ainsi que ceux de trente-neuf autres habitants qui ont \u00e9t\u00e9 victimes ou ont assist\u00e9 \u00e0 des frappes a\u00e9riennes qui ont d\u00e9truit des grands ensembles d\u2019habitations, par exemple \u00e0 Borodianka, \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 une s\u00e9rie de bombardements a tu\u00e9 plus de quarante r\u00e9sidents d\u2019un ensemble de huit b\u00e2timents les 1er et 2\u00a0mars.          Elle a \u00e9galement recens\u00e9 vingt-deux cas d\u2019assassinats commis par les forces russes, dont certains s\u2019apparentent \u00e0 des ex\u00e9cutions extrajudiciaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019actes de torture. A l\u2019image des meurtres, \u00e0 Boutcha, de Vassiliy Nedachkivsky, un installateur de fen\u00eatres \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans et p\u00e8re de deux enfants, et de son voisin Ihor Lytvynenko, \u00e2g\u00e9 d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, dont les corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s le 31\u00a0mars dans un immeuble qui servait de centre de d\u00e9tention improvis\u00e9. Leurs d\u00e9pouilles, dont les photos ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es par Amnesty International, pr\u00e9sentaient des plaies ouvertes et des h\u00e9matomes sur toute une partie du corps.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty international conclut qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des preuves irr\u00e9futables de crimes de guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty international conclut qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des preuves irr\u00e9futables de crimes de g...","dateModified":"2022-05-06T12:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:56:47+00:00","articleBody":"     Il faut parcourir plusieurs kilom\u00e8tres sur un chemin de terre pour parvenir au terrain d\u2019entra\u00eenement, pr\u00e8s de la garnison de Niinisalo, \u00e0 trois heures de route d\u2019Helsinki. Dans les bois alentour, des chars, dissimul\u00e9s derri\u00e8re les pins et les bouleaux, attendent de passer \u00e0\u00a0l\u2019attaque. Tout \u00e0 coup, des tirs de canon r\u00e9sonnent. Une dizaine de blind\u00e9s, suivis d\u2019une moto, traversent le paysage dans un nuage de poussi\u00e8re. Helsinki, qui partage 1\u00a0340\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re terrestre avec la Russie, est tent\u00e9 par une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord. Mais, dans ce petit pays nordique de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants, la d\u00e9fense est l\u2019affaire de tous les citoyens et acteurs de la soci\u00e9t\u00e9. Un reportage \u00e0 lire ici.                Durant un exercice militaire international \u00e0 Niinisalo, en Finlande, le 4 mai 2022. A gauche, Jaakko Inkinen, 19 ans, conscrit dans l\u2019infanterie depuis sa sortie du lyc\u00e9e il y a quelques mois. Selon lui, c\u2019est important pour la nation d\u2019avoir une arm\u00e9e pr\u00eate au combat. Il est fier d\u2019\u00eatre Finlandais. A droite, Valtteri Penttila, 20 ans, conscrit depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en tant que conducteur de blind\u00e9. Il se sent pr\u00eat a d\u00e9fendre son pays en cas d\u2019attaque russe. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A gauche, Anna Laatunen, 20 ans, engag\u00e9e volontairement pendant un an avec sa soeur jumelle en tant que tankiste. Elle veut \u00eatre pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre son pays si la guerre venait \u00e0 \u00e9clater. A droite, Paavo Tera, 19 ans, issu d\u2019une famille militaire et conscrit en tant que tireur dans un tank depuis juillet 2021. Il ne pense pas que la Russie ait la capacit\u00e9 d\u2019attaquer la Finlande en ce moment, mais irait combattre  si cela arrivait. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/834f79b_1651825264776-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie","dateModified":"2022-05-06T16:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:56:27+00:00","articleBody":"     Le rendement de la prochaine moisson de bl\u00e9 en Ukraine devrait chuter d\u2019au moins 35\u00a0% par rapport \u00e0 2021 en raison de l\u2019invasion russe, selon des images satellites analys\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9olocalisation Kayrros dans une note publi\u00e9e vendredi.                    Le conflit a lourdement perturb\u00e9 la saison des semis, qui est en cours, et oblig\u00e9 les agriculteurs \u00e0 travailler sous les bombes, avec du carburant difficile \u00e0 trouver. A hauteur de satellites, la diff\u00e9rence par rapport aux saisons habituelles est d\u00e9j\u00e0 visible, corroborant les pr\u00e9dictions des analystes.          Les images ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es entre le 14 et le 22 avril, un peu moins de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie, par le satellite Terra, de la NASA. La soci\u00e9t\u00e9 Kayrros s\u2019est appuy\u00e9e sur la m\u00e9thode dite de \u00ab\u00a0l\u2019indice de v\u00e9g\u00e9tation par diff\u00e9rence normalis\u00e9e\u00a0\u00bb, une analyse infrarouge de pr\u00e9cision qui permet d\u2019\u00e9valuer l\u2019\u00e9tat des v\u00e9g\u00e9taux et ainsi de pr\u00e9dire la production de c\u00e9r\u00e9ales.          A ce stade, l\u2019Ukraine serait en capacit\u00e9 de produire 21\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en 2022, soit 12\u00a0millions de moins qu\u2019en 2021, estime Kayrros.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 que les combats se poursuivent et qu\u2019une grande partie de la production de bl\u00e9 du pays provient des r\u00e9gions de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 le conflit est le plus intense, les chiffres r\u00e9els de la production seront probablement inf\u00e9rieurs\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les analystes.          Les agriculteurs qui arriveraient \u00e0 semer feront dans tous les cas face \u00e0 un probl\u00e8me de stockage, les exportations par le rail et la route ne pouvant compenser qu\u2019une partie minime des d\u00e9parts de marchandises par bateaux. La Russie maintient en effet son blocus des ports ukrainiens, tant sur la mer Noire que sur celle d\u2019Azov, entravant lourdement les \u00e9changes commerciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites pr\u00e9disent la perte d\u2019un tiers des r\u00e9coltes de bl\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T12:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:42:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nPourquoi le 1er ministre hongrois parle-t-il de ligne rouge franchie par rapport \u00e0 cet embargo sur le p\u00e9trole d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne ? En quoi cela le p\u00e9nalise-t-il ?\nMerci pour votre live    Zinou          Bonjour Zinou,          Le premier ministre nationaliste hongrois, Viktor Orban, a effectivement jug\u00e9 ce matin que Bruxelles avait franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb en voulant interdire les importations de p\u00e9trole russe et \u00ab\u00a0port\u00e9 atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne affich\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Un embargo p\u00e9naliserait grandement la Hongrie, tout comme la Slovaquie, autre Etat europ\u00e9en vent debout contre cette mesure, car la part du p\u00e9trole russe dans leurs importations de p\u00e9trole d\u00e9passe les 75\u00a0%. C\u2019est \u00e9galement le cas pour la Finlande et la Bulgarie, mais ces deux pays ne sont pas aussi enclav\u00e9s et disposent de ports pour pouvoir recevoir des alternatives au p\u00e9trole russe efficacement. La Hongrie et la Slovaquie, elles, sont d\u00e9pendantes des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, faute de connexions avec le reste de l\u2019UE.               Une d\u00e9rogation leur a donc \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e pour leur permettre de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, ce qui n\u2019a pas suffi, \u00e0 ce stade, \u00e0 convaincre les Hongrois. Le projet \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre soutenu dans sa forme actuelle. En toute responsabilit\u00e9, nous ne pouvons pas voter pour\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 hier le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Peter Szijjarto.          Cette prise de position menace la mise en \u0153uvre de l\u2019embargo, car l\u2019unanimit\u00e9 des 27 pays membres est imp\u00e9rative pour l\u2019adoption de sanctions par l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T11:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:32:05+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 vont tenir, dimanche 8\u00a0mai, une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine \u00e0 laquelle participera aussi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi une porte-parole du chancelier allemand, Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Le 8\u00a0mai est une date historique marquant la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale en Europe qui a occasionn\u00e9 la terreur, la destruction et la mort en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole, Christiane Hoffmann, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, estimant qu\u2019avec l\u2019actuelle guerre en Ukraine \u00ab\u00a0la coh\u00e9sion du G7 est plus importante que jamais\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9union, la troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, sera consacr\u00e9e \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Hoffmann sans plus de d\u00e9tails.          Le groupe des pays riches du G7 comprend l\u2019Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, la Grande-Bretagne, l\u2019Italie et le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky participera \u00e0 la visioconf\u00e9rence des dirigeants du G7, dimanche ","dateModified":"2022-05-06T11:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:17:31+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk, l\u2019une des villes d\u2019importance du Donbass (Est) encore sous contr\u00f4le ukrainien, est \u00ab\u00a0quasi encercl\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk.          Bien qu\u2019une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des quelque 100\u00a0000 habitants de la ville soient partis, l\u2019\u00e9lu a d\u00e9plor\u00e9 que 15\u00a0000 d\u2019entre eux refusent de partir. \u00ab\u00a0On n\u2019arrive \u00e0 convaincre de partir seulement dix personnes par jour\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9, interrog\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne 1+1.          Sievierodonetsk est la cible de bombardements russes depuis plusieurs semaines, avec une ligne de front qui n\u2019a cess\u00e9 de se rapprocher.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk quasi encercl\u00e9e par les Russes, annonce le maire","dateModified":"2022-05-06T12:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:13:48+00:00","articleBody":"     Les forces russes poursuivent leur offensive contre l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol (Sud-Est), a affirm\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re n\u2019\u00e9voque pas de tr\u00eave alors que l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 mercredi soir qu\u2019elle respecterait un cessez-le-feu pendant trois jours, de jeudi \u00e0 samedi, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils de cette immense aci\u00e9rie. Mais un commandant ukrainien dans l\u2019usine avait affirm\u00e9 jeudi que les troupes russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.          La prise d\u2019Azovstal permettrait \u00e0 Moscou de revendiquer le contr\u00f4le total du port strat\u00e9gique de Marioupol, ville qui comptait pr\u00e8s de 500\u00a0000 habitants avant la guerre mais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par deux mois de si\u00e8ge et de bombardements. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie n\u2019a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total que d\u2019une ville ukrainienne d\u2019importance, Kherson (Sud).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes poursuivent leur assaut contre l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-05-06T11:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:13:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9.\u00a0Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-05-06T11:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T11:00:07+00:00","articleBody":"    Tchat Bonjour merci pour ce live. Est-il vrai que pendant la p\u00e9riode de l\u2019Union sovi\u00e9tique une partie des populations ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es dans le reste de l\u2019Union ?\n\n    Juliette          Il y a effectivement eu d\u2019importants d\u00e9placements de population, de m\u00eame que l\u2019arriv\u00e9e de colons russes en Ukraine apr\u00e8s la grande famine de 1933. Souvent, ces populations ont pu faire le mouvement inverse, \u00e0 partir de la chute du stalinisme. Notons aussi que les circulations de population entre les deux pays ont toujours \u00e9t\u00e9 importantes, notamment pour raisons \u00e9conomiques, et que ce ph\u00e9nom\u00e8ne a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s important apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance de 1991.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T11:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:55:20+00:00","articleBody":"    Je vais souvent en Russie o\u00f9 j'ai beaucoup d'amis. Un nombre consid\u00e9rable d'entre eux sont originaires d'Ukraine et parfois ont encore de la famille en Ukraine. C'est le cas des populations dans les cit\u00e9s industrielles de l'Oural. Tous ces russes comprennent mal l'obstination des m\u00e9dias occidentaux \u00e0 distinguer les deux populations russe et ukrainienne. Cette s\u00e9paration n'est-elle pas une vision plus politique que r\u00e9aliste de la part des journalistes occidentaux ?\n    Eric         Au fond, le fait de savoir si Russes et Ukrainiens sont la m\u00eame population ne change pas grand-chose au fond du probl\u00e8me, et chercher dans l\u2019histoire des arguments allant dans un sens ou dans l\u2019autre ne nous m\u00e8nera pas loin. Je ne pense pas qu\u2019il y ait de grandes diff\u00e9rences entre un Belge francophone et un Fran\u00e7ais, par exemple. Cela ne veut pas n\u00e9cessairement dire qu\u2019une invasion fran\u00e7aise de la Belgique serait l\u00e9gitime\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T11:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:53:55+00:00","articleBody":"    TCHAT La France vit avec un conflit m\u00e9moriel permanent. Quid du 14-Juillet, f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration ou prise de la Bastille? Comment l'Ukraine vit mutatis mutandis ses propres conflits entre forces centrifuges et d'autres centrip\u00e8tes dans sa relation \u00e0 la Russie?    Wolf         Les constructions nationales ukrainienne et fran\u00e7aise sont si diff\u00e9rentes qu\u2019il est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 de les comparer\u2026 Disons que la tension entre r\u00e9gions russophones et r\u00e9gions plus \u00ab\u00a0occidentales\u00a0\u00bb, qui est un des facteurs structurants de l\u2019histoire de la r\u00e9gion, a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 depuis l\u2019ind\u00e9pendance de 1991, s\u2019estompant progressivement sans tout \u00e0 fait dispara\u00eetre.Paradoxalement, la crise de 2014 et plus encore la guerre de 2022 ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur de cette dynamique. Lorsque la guerre a commenc\u00e9, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Russes pensaient qu\u2019ils seraient accueillis \u00e0 bras ouverts \u00e0 Kharkiv, et rien de tel ne s\u2019est produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T10:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:51:56+00:00","articleBody":"    Pourquoi le 9 mai est-il c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ? Que s'est-il pass\u00e9 ce jour-l\u00e0 ?    Personne lambda         L\u2019acte de capitulation a pris effet le 8 mai 1945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, heure de Berlin, soit, avec le d\u00e9calage horaire, \u00e0 minuit une le 9 mai, heure de Moscou. L\u2019URSS s\u2019est r\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 cela pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire le 9\u00a0mai et non le 8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T11:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:44:38+00:00","articleBody":"    TCHAT Les Russes semblent s'\u00eatre appropri\u00e9s le 9 mai (pourtant sovi\u00e9tique). Qu'en est-il des Ukrainiens, qui ont plus souffert de la 2e guerre mondiale ? Pour rappel, la Russie a perdu 10 % de ses habitants, les Ukrainiens 20 %, les Bi\u00e9lorusses 25 %.    M\u00e9moire confisqu\u00e9e         En avril\u00a02015, un an apr\u00e8s la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, l\u2019Ukraine a adopt\u00e9 une s\u00e9rie de lois m\u00e9morielles visant \u2013 pour simplifier \u2013 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9communiser\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00e9sovi\u00e9tiser\u00a0\u00bb l\u2019histoire et la m\u00e9moire nationales. L\u2019une de ces lois, consacr\u00e9e au souvenir de la victoire contre le nazisme, marquait une forme de rupture avec le r\u00e9cit classique de la Grande Guerre patriotique tel qu\u2019il s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans l\u2019URSS (surtout \u00e0 partir de Brejnev, dans les ann\u00e9es 1960) et perp\u00e9tu\u00e9 apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine.          D\u2019abord, il ne fut plus question de Grande Guerre patriotique mais de seconde guerre mondiale\u00a0; ensuite, le d\u00e9but de la guerre n\u2019\u00e9tait plus 1941 mais 1939, ce qui permettait de rappeler le pacte germano-sovi\u00e9tique et donc d\u2019\u00e9voquer la responsabilit\u00e9 de l\u2019URSS de Staline dans le d\u00e9clenchement du conflit\u00a0; enfin, pour coller avec ce r\u00e9cit plus conforme \u00e0 celui des autres pays d\u2019Europe que du discours officiel promu par Poutine, il fut introduit une Journ\u00e9e du souvenir et de la r\u00e9conciliation, fix\u00e9e au 8\u00a0mai. Cela ne veut pas dire que les comm\u00e9morations du 9\u00a0mai ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es\u00a0: le 8\u00a0mai s\u2019est ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T11:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:27:57+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, en me promenant dans le cimeti\u00e8re du Montparnasse je suis pass\u00e9 devant la tombe de Symon Petlioura, premier pr\u00e9sident de l'Ukraine ind\u00e9pendante au sortir de la premi\u00e8re guerre mondiale. Pour relier ma question \u00e0 celles sur Nestor Makhno et Stepan Bandera la figure de Petlioura est-elle c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans l'Ukraine d'aujourd'hui ?    Alex Lifeson         Tr\u00e8s bonne question. Symon Petlioura est une des figures les plus c\u00e9l\u00e8bres du nationalisme ukrainien du d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle, mais aussi une des plus sujettes \u00e0 pol\u00e9mique car son nom est associ\u00e9 aux terribles pogroms antis\u00e9mites qui ont eu lieu en Ukraine \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale et dont le bilan est estim\u00e9 \u00e0 environ 100\u00a0000\u00a0victimes.          Un peu comme Bandera, Petlioura a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019un d\u00e9but de retour en gr\u00e2ce officiel apr\u00e8s la \u00ab\u00a0r\u00e9volution orange\u00a0\u00bb de 2004. Peu apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ukraine, Viktor Iouchtchenko a m\u00eame profit\u00e9 d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Paris, en 2005, pour se rendre sur la tombe de Petlioura au cimeti\u00e8re Montparnasse. Mais parler de r\u00e9habilitation serait excessif car le nom de Petlioura continue de susciter de tr\u00e8s vives controverses.          L\u2019historien Thomas Chopard, sp\u00e9cialiste de la question, rappelle ainsi que lorsque la premi\u00e8re statue en son honneur a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Vinnytsia, en 2017, le Congr\u00e8s juif mondial a protest\u00e9 tr\u00e8s fermement et appel\u00e9 au retrait du monument. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, parmi les figures li\u00e9es au souvenir de la R\u00e9publique populaire ukrainienne de 1917-1920, Petlioura reste beaucoup plus difficile \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer qu\u2019un Mikha\u00eflo Hrouchevsky, le grand historien ukrainien devenu en 1917 le premier pr\u00e9sident de la Rada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T10:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:08:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, Nestor Makhno, c'est la premi\u00e8re guerre mondiale, non?    Bernard         Faute de frappe, merci de l\u2019avoir relev\u00e9e. On corrige\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T10:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T10:05:01+00:00","articleBody":"    TCHAT A part \u00e7a, petit truc historique en passant et que j'ignorais perso jusqu'\u00e0 hier. Parlant Arm\u00e9e rouge en g\u00e9n\u00e9ral, on ne pense qu'aux Russes et \u00e0 tort : ainsi, c'est une brigade ukrainienne qui a lib\u00e9r\u00e9 le camp d\u2019Auschwitz !    GDP         Merci pour votre remarque. D\u2019abord une petite pr\u00e9cision\u00a0: l\u2019expression \u00ab\u00a0lib\u00e9ration d\u2019Auschwitz\u00a0\u00bb est trompeuse car elle laisse entendre que telle \u00e9tait l\u2019intention de l\u2019arm\u00e9e rouge. En r\u00e9alit\u00e9, le camp d\u2019extermination d\u2019Auschwitz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par les troupes sovi\u00e9tiques de fa\u00e7on fortuite, et sa lib\u00e9ration n\u2019\u00e9tait pas un objectif de guerre en tant que tel.          Cela \u00e9tant rappel\u00e9, le corps d\u2019arm\u00e9e qui a d\u00e9couvert Auschwitz portait le nom de \u00ab\u00a0Premier Front ukrainien\u00a0\u00bb depuis son avanc\u00e9e vers l\u2019ouest \u00e0 partir de la r\u00e9gion du Don, \u00e0 la fin de 1943-1944. Au sein de ce corps d\u2019arm\u00e9e, l\u2019unit\u00e9 qui est arriv\u00e9e la premi\u00e8re \u00e0 Auschwitz \u00e9tait command\u00e9e par un commandant juif ukrainien, Anatoli Chapiro, et c\u2019est \u00e9galement un tankiste d\u2019origine ukrainienne, un certain Ihor Pobirtchenko, qui serait entr\u00e9 le tout premier dans le camp.          Cela dit, il faut tout de suite pr\u00e9ciser que cette unit\u00e9 (et a fortiori le corps d\u2019arm\u00e9e) n\u2019\u00e9tait pas constitu\u00e9e que de soldats ukrainiens, mais qu\u2019\u00e0 l\u2019instar de l\u2019ensemble de l\u2019arm\u00e9e rouge, ses membres venaient des diff\u00e9rentes parties de l\u2019URSS\u2026                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T10:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:52:50+00:00","articleBody":"    Quelle place \u00e0 Makhno aujourd'hui dans la m\u00e9moire historique de l'Ukraine ?    Ivan         Merci pour votre question. Pour rappel, Nestor Makhno est ce leader anarchiste qui, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, a organis\u00e9 un soul\u00e8vement au sud-est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion de Marioupol, dans un contexte de guerre civile extr\u00eamement violente entre les \u00ab\u00a0Blancs\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0Rouges\u00a0\u00bb. L\u2019exp\u00e9rience s\u2019est achev\u00e9e en\u00a01921, la victoire des Sovi\u00e9tiques ayant contraint Makhno \u00e0 se r\u00e9fugier en Roumanie, puis en Pologne, puis en Allemagne puis enfin en France o\u00f9 il a travaill\u00e9 comme ouvrier chez Renault \u00e0 Boulogne-Billancourt avant de mourir en\u00a01934, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 45\u00a0ans.          Dans un livre que je vous recommande si vous vous int\u00e9ressez aux enjeux m\u00e9moriels contemporains (Histoire partag\u00e9e, m\u00e9moires divis\u00e9es. Ukraine, Russie, Pologne, \u00e9d. Antipodes, 2021), l\u2019historien Eric Aunoble rappelle que Makhno a connu un retour en gr\u00e2ce dans l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante d\u2019apr\u00e8s 1991, et qu\u2019il a m\u00eame fait l\u2019objet d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9but de r\u00e9cup\u00e9ration nationaliste\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion de festivals de rock sous le titre \u00ab\u00a0Le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance avec Nestor Makhno\u00a0\u00bb dans les ann\u00e9es 2000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T10:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:37:25+00:00","articleBody":"    TCHAT : Les Ukrainiens ne commettent-ils pas une erreur en faisant r\u00e9f\u00e9rence ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Bandera, nationaliste proche du troisi\u00e8me reich ?    Thio         La m\u00e9moire de Stepan Bandera est, en effet, un sujet politiquement explosif qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 de multiples pol\u00e9miques, en Ukraine m\u00eame mais aussi sur la sc\u00e8ne internationale. Pour rappel, c\u2019est sous la pr\u00e9sidence de Viktor Iouchtchenko, apr\u00e8s la \u00ab\u00a0r\u00e9volution orange\u00a0\u00bb de 2004, que le gouvernement ukrainien a, pour la premi\u00e8re fois, conduit une politique visant \u00e0 r\u00e9habiliter la m\u00e9moire de Bandera.          Cette politique a culmin\u00e9 avec la d\u00e9cision de Iouchtchenko de lui d\u00e9cerner le titre de h\u00e9ros national, au lendemain du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2010. Cette d\u00e9cision \u2013 qui a ensuite \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par la justice \u2013 a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions extr\u00eamement n\u00e9gatives, en Ukraine de la part du candidat prorusse Viktor Ianoukovitch\u00a0; en Pologne, car les \u00ab\u00a0band\u00e9ristes\u00a0\u00bb sont associ\u00e9s aux massacres des Polonais de Volhynie, entre 1942 et 1944\u00a0; \u00e0 Moscou, o\u00f9 Vladimir Poutine avait \u00e0 l\u2019\u00e9poque qualifi\u00e9 le geste d\u2019Iouchtchenko d\u2019\u00ab\u00a0offense\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie (Bandera ayant combattu l\u2019URSS)\u00a0; mais aussi dans la communaut\u00e9 juive, en raison de l\u2019antis\u00e9mitisme des \u00ab\u00a0band\u00e9ristes\u00a0\u00bb et de leur participation \u00e0 des massacres de populations juives pendant la seconde guerre mondiale.          Banni sous Ianoukovitch, le culte de Bandera a connu un nouvel essor lors de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en\u00a02014. Ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 rappeler sur ce point pr\u00e9cis, c\u2019est que s\u2019il est rest\u00e9 effectivement une figure v\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite, il a cess\u00e9 de lui appartenir. Comme le rappelle l\u2019historien Andri Portnov, beaucoup de personnes qui se sont r\u00e9appropri\u00e9 la figure de Bandera pendant la r\u00e9volution de Ma\u00efdan \u00ab\u00a0ignoraient presque tout de ses opinions politiques et de ses m\u00e9thodes, qui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des id\u00e9aux d\u00e9mocratiques de Ma\u00efdan\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T09:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:24:25+00:00","articleBody":"           Un monument sovi\u00e9tique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019amiti\u00e9 entre les nations ukrainienne et russe lors de sa d\u00e9molition dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 26 avril 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/fba645e_1651828794002-2022-04-27t193020z-589046252-rc2zut9a7c6l-rtrmadp-3-ukraine-crisis-streets.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T09:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T09:16:28+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous confirmer que c'est L\u00e9nine qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'enseignement de l'ukrainien durant la p\u00e9riode de l'URSS ?    Volia         La politique dite d\u2019\u00ab\u00a0ukrainisation\u00a0\u00bb commence, en r\u00e9alit\u00e9, d\u00e8s 1919-1920 dans la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine. Cette politique passe notamment par la promotion de la langue ukrainienne dans les \u00e9tablissements scolaires et dans les textes officiels. Ce qu\u2019il faut rappeler, toutefois, c\u2019est que cette politique d\u2019ukrainisation, d\u00e8s le d\u00e9part, a fait l\u2019objet de vifs d\u00e9bats parmi les dirigeants sovi\u00e9tiques. D\u2019une part, parce que beaucoup consid\u00e9raient que le russe \u00e9tait la langue internationale du prol\u00e9tariat. D\u2019autre part, parce que l\u2019ukrainien \u00e9tait volontiers associ\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique populaire d\u2019Ukraine \u00ab\u00a0bourgeoise\u00a0\u00bb, dont l\u2019ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e, au d\u00e9but de 1918, \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T10:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:51:52+00:00","articleBody":"     La guerre, d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine, s\u2019enracine dans deux r\u00e9cits nationaux oppos\u00e9s. L\u2019Ukraine, pour M.\u00a0Poutine, n\u2019est pas une nation comme les autres. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine n\u2019est pas un simple pays voisin. C\u2019est une part inali\u00e9nable de notre histoire, de notre culture et de notre espace spirituel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, le 21\u00a0f\u00e9vrier.          Ce r\u00e9cit glorifiant l\u2019id\u00e9e d\u2019empire s\u2019oppose \u00e0 un autre, qui affirme au contraire l\u2019existence d\u2019une nation ukrainienne dot\u00e9e d\u2019une identit\u00e9 propre et h\u00e9riti\u00e8re d\u2019une longue histoire jalonn\u00e9e de violences, en particulier lors de deux \u00e9pisodes\u00a0: la guerre civile en\u00a01917 et la famine orchestr\u00e9e par le pouvoir stalinien, en\u00a01932-1933. Depuis la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, en\u00a02014, ce r\u00e9cit national s\u2019est beaucoup renforc\u00e9 en Ukraine, accroissant le foss\u00e9 entre Kiev et Moscou.          Dans une s\u00e9rie en trois \u00e9pisodes, les journalistes du Monde\u00a0Thomas Wieder et J\u00e9r\u00f4me Gautheret reviennent sur l\u2019histoire des liens entre les deux pays et la mani\u00e8re dont des m\u00e9moires antagonistes s\u2019affrontent.         1918-1920\u00a0: la R\u00e9publique populaire d\u2019Ukraine ou l\u2019histoire d\u2019un effacement          En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e          Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la seconde guerre mondiale, une arme m\u00e9morielle           Ils r\u00e9pondront \u00e0 vos questions sur ces deux visions de l\u2019histoire et ce qu\u2019elles charrient dans les imaginaires russe et ukrainien \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les leur adresser en inscrivant le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb dans votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT - Comment la guerre s\u2019enracine dans l\u2019affrontement de deux visions de l\u2019histoire","dateModified":"2022-05-06T09:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:50:02+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des \u00eeles Fidji ont saisi, \u00e0 la demande des Etats-Unis, un superyacht soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019appartenir \u00e0 un oligarque russe vis\u00e9 par des sanctions li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain. Le navire Amadea, estim\u00e9 \u00e0 325\u00a0millions de dollars (307\u00a0millions d\u2019euros), appartient, selon Washington, \u00e0 l\u2019homme d\u2019affaires et d\u00e9put\u00e9 Soule\u00efman Kerimov. Toujours selon Washington, M. Kerimov a fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 ses participations dans de grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques et financi\u00e8res russes, dont Gazprom et Sberbank.          Amarr\u00e9 \u00e0 Lautoka, dans l\u2019ouest des Fidji, depuis la mi-avril, l\u2019Amadea \u00e9tait immobilis\u00e9 par les autorit\u00e9s fidjiennes depuis l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat am\u00e9ricain de saisie. Mardi, un tribunal local avait ordonn\u00e9 sa saisie, qui a eu lieu dans la foul\u00e9e.          La demande de saisie de l\u2019Amadea est fond\u00e9e sur le fait qu\u2019il \u00ab\u00a0enfreindrait la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine, notamment la loi sur les pouvoirs \u00e9conomiques en cas d\u2019urgence internationale, de blanchiment d\u2019argent et de conspiration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le minist\u00e8re am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Kerimov fait partie d\u2019un groupe d\u2019oligarques \u00ab\u00a0qui profitent du gouvernement russe par le biais de la corruption et de ses activit\u00e9s malveillantes dans le monde entier, notamment l\u2019occupation de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le yacht d\u2019un oligarque russe saisi aux \u00eeles Fidji \u00e0 la demande des Etats-Unis","dateModified":"2022-05-06T08:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:35:36+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, a jug\u00e9 vendredi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) avait franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb en voulant interdire les importations de p\u00e9trole russe. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00ab\u00a0a volontairement ou non attaqu\u00e9 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une interview \u00e0 la radio. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, nous avons clairement signifi\u00e9 qu\u2019il y avait une ligne rouge, \u00e0 savoir l\u2019embargo sur l\u2019\u00e9nergie. Ils ont franchi cette ligne.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la Commission a pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, mercredi, son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou. Les Vingt-Sept, qui doivent l\u2019approuver \u00e0\u00a0l\u2019unanimit\u00e9, ont commenc\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tudier, mais ils ne sont pas parvenus, pour l\u2019instant, \u00e0 un accord. Au c\u0153ur de leurs d\u00e9bats\u00a0: l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe que pr\u00f4ne l\u2019ex\u00e9cutif communautaire. \u00ab\u00a0Nous renoncerons progressivement aux\u00a0livraisons russes de p\u00e9trole brut dans les six mois et \u00e0 celles de produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sera pas facile (\u2026), mais nous devons le faire.\u00a0\u00bb          En achetant leur \u00e9nergie \u00e0 la Russie, les Europ\u00e9ens financent la guerre de Vladimir Poutine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ils lui ont d\u00e9j\u00e0, selon un d\u00e9compte en temps r\u00e9el effectu\u00e9 par le Center for Research on Energy and Clean Air (CREA), vers\u00e9 plus de 53\u00a0milliards d\u2019euros, dont 21\u00a0milliards pour le p\u00e9trole, pr\u00e8s de 31\u00a0milliards pour le gaz et 881\u00a0millions pour le charbon.          Le 8\u00a0avril, les Vingt-Sept ont fait un premier pas en d\u00e9cidant de se priver du charbon russe d\u2019ici \u00e0 la mi-ao\u00fbt. La question du gaz, qui reste \u00e0 ce jour la plus complexe, sera pour plus tard. Aujourd\u2019hui, les Europ\u00e9ens sont donc pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sente 26\u00a0% de leurs importations d\u2019or noir.                    Lire aussi :  Pourquoi l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: l\u2019UE a franchi \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb, estime Viktor Orban","dateModified":"2022-05-06T08:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:24:45+00:00","articleBody":"     L\u2019angoisse est palpable dans la capitale de ce petit pays de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants, soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T08:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:17:21+00:00","articleBody":"     Des panneaux de signalisation routi\u00e8re en russe ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s aux alentours de la ville ukrainienne de Marioupol (Sud-Est), rempla\u00e7ant ceux en ukrainien et en anglais, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion.          Ce port strat\u00e9gique est, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de la Russie, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une bataille sans merci. Les derniers combattants ukrainiens sont assi\u00e9g\u00e9s sur un gigantesque site sid\u00e9rurgique. Le reste de la ville et ses alentours ont \u00e9t\u00e9 conquis par les forces russes et leurs alli\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, non reconnue par la communaut\u00e9 internationale.          La Russie d\u00e9ment vouloir occuper des territoires ukrainiens, mais a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes, Donetsk et Louhansk, le 21\u00a0f\u00e9vrier. Trois jours apr\u00e8s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, commen\u00e7ait l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe, au nom de la d\u00e9fense des Russes et russophones de ces zones. Pour les adversaires de Moscou, il s\u2019agirait d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape en vue d\u2019une annexion.          Cette semaine, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, s\u2019est rendu \u00e0 Marioupol et dans sa r\u00e9gion. \u00ab\u00a0A chaque \u00e9tape, il y a eu des discussions avec la population, qui (\u2026) veut avoir confirmation que la Russie est revenue pour toujours\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram le dirigeant des s\u00e9paratistes, Denis Pouchiline, qui accompagnait le responsable du Kremlin.                Des travailleurs municipaux changent les panneaux de signalisation ukrainiens en panneaux russes \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville de Marioupol, le 5 mai 2022. MINIST\u00c8RE DES TRANSPORTS DE LA R\u00c9PUBLIQUE POPULAIRE DE DONETSK VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/77179ef_1651826959454-505454.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autour de Marioupol, les panneaux de signalisation passent au russe","dateModified":"2022-05-06T08:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T08:05:57+00:00","articleBody":"     Berlin va fournir sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000 \u00e0 Kiev pour l\u2019aider \u00e0 repousser l\u2019envahisseur russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand, vendredi.          Le Panzerhaubitze 2000 est un canon automoteur fabriqu\u00e9 par l\u2019industriel Krauss-Maffei Wegmann (KMW). Alors que le conflit s\u2019oriente vers une guerre de position, avec un front relativement d\u00e9limit\u00e9, ces canons permettent de tirer, jusqu\u2019\u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance (parfois 40\u00a0kilom\u00e8tres), des charges puissantes et pr\u00e9cises. Ces obusiers peuvent \u00eatre tract\u00e9s ou autopropuls\u00e9s.          Les appareils destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine proviennent des stocks de maintenance de la Bundeswehr, a d\u00e9taill\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, sans pr\u00e9ciser quand les livraisons interviendraient. Des soldats ukrainiens seront form\u00e9s \u00e0 leur usage en Allemagne \u00e0 partir de la semaine prochaine.          Ces sept obusiers s\u2019ajouteront \u00e0 cinq autres du m\u00eame type que les Pays-Bas ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 vouloir fournir \u00e0 Kiev.          L\u2019arm\u00e9e allemande dispose d\u2019environ une centaine d\u2019obusiers\u00a02000, mais dont seulement une quarantaine sont op\u00e9rationnels.          Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 en Allemagne, mais aussi par des partenaires europ\u00e9ens, comme les Pays baltes et la Pologne, qui jugent son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine trop timor\u00e9. Apr\u00e8s avoir limit\u00e9 ses livraisons \u00e0 des armes d\u00e9fensives, Berlin a finalement d\u00e9cid\u00e9 l\u2019envoi de mat\u00e9riel lourd et annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril vouloir fournir \u00e0 Kiev des chars de type Gepard.                    Lire aussi :  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va livrer sept obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T08:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#433057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:46:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on des nouvelles r\u00e9centes de la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes ? Merci    Kikinou         Bonjour Kikinou,          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrompu pendant plus d\u2019un mois, le contact direct entre la centrale de Tchernobyl (Nord-Ouest) et l\u2019Inspection nationale de la r\u00e9glementation nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine a enfin \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, mardi 19\u00a0avril. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une \u00e9tape importante\u00a0\u00bb, qui t\u00e9moigne d\u2019un lent et progressif retour \u00e0 la normale sur le site. Trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9part des forces russes, le 31\u00a0mars, la situation autour de l\u2019installation reste toutefois compliqu\u00e9e.          D\u00e8s le premier jour de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Vladimir Poutine s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es des lieux, th\u00e9\u00e2tre de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986. Pendant cinq semaines, des dizaines d\u2019employ\u00e9s ukrainiens ont continu\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00fbret\u00e9 des installations dans des conditions particuli\u00e8rement difficiles, en travaillant de mani\u00e8re continue, sans pouvoir rentrer chez eux.          La tension a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forte lorsque le site a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, le 9\u00a0mars, en raison d\u2019actions militaires de troupes russes. L\u2019installation a alors fonctionn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs de secours, avant que le courant puisse \u00eatre r\u00e9tabli, le 14\u00a0mars.          Selon Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, depuis le retrait russe, l\u2019installation fonctionne de nouveau \u00ab\u00a0plus ou moins normalement\u00a0\u00bb.          En quittant le site, les Russes ont min\u00e9 les alentours des installations, selon l\u2019agence ukrainienne charg\u00e9e de la gestion de la zone d\u2019exclusion. \u00ab\u00a0Nos employ\u00e9s travaillent maintenant au d\u00e9minage des endroits-cl\u00e9s et v\u00e9rifient tout ce qu\u2019il est possible de v\u00e9rifier\u00a0\u00bb, a fait savoir Maksym Chevtchouk, chef adjoint de l\u2019agence. Des ponts ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud-Est), la plus grande d\u2019Europe, est quant \u00e0 elle toujours aux mains des Russes, depuis que ces derniers en ont pris le contr\u00f4le, le 4\u00a0mars. Le personnel ukrainien peut travailler, mais doit syst\u00e9matiquement faire valider ses ordres et ses d\u00e9cisions par les occupants. Des employ\u00e9s du g\u00e9ant public russe Rosatom, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.          Contrairement \u00e0 ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Tchernobyl, les employ\u00e9s de Zaporijia se relaient r\u00e9guli\u00e8rement. Si les mouvements des personnels ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9s dans un premier temps, les rotations peuvent actuellement avoir lieu toutes les huit heures, comme c\u2019est le cas en temps normal.          Les combats qui ont fait rage autour de la centrale, dont le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le 4\u00a0mars par des tirs de missiles, avaient fait craindre le pire pour la s\u00fbret\u00e9 des installations. La menace semble aujourd\u2019hui largement \u00e9cart\u00e9e, mais n\u2019est pas totalement exclue pour autant.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T08:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:39:55+00:00","articleBody":"           Un homme jette les d\u00e9bris d\u2019une des fen\u00eatres bris\u00e9es de son appartement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile, le 5 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Roman Kovalenko, 18 ans, fait du skateboard seul depuis que tous ses amis ont fui, sur la place de la Paix, le 5 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/7cd5adc_1651815021164-503545.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T07:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:22:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, que se passerait-il si la menace nucl\u00e9aire russe devenait vraiment s\u00e9rieuse ?    War         Bonjour,          C\u2019est une petite musique qui monte en Russie, avec une insistance de plus en plus troublante\u00a0: la banalisation de la menace nucl\u00e9aire, une pratique qui n\u2019avait jamais atteint un tel niveau, m\u00eame durant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique. A longueur de talk-shows et de journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, pr\u00e9sentateurs et invit\u00e9s dissertent sur la capacit\u00e9 des armes russes \u00e0 d\u00e9truire n\u2019importe quel adversaire.          Cette menace n\u2019est pas enti\u00e8rement nouvelle. Le pr\u00e9sentateur vedette de la Premi\u00e8re cha\u00eene, Dmitri Kisselev, \u00e9voque depuis des ann\u00e9es, dans ses \u00e9missions, la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire tel ou tel pays en \u00ab\u00a0d\u00e9sert nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Les tests de missiles \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, selon le mot du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, sont aussi devenus une routine. Mais \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e contre l\u2019Ukraine a marqu\u00e9 un tournant. D\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier, en annon\u00e7ant le lancement de son offensive, M.\u00a0Poutine avait pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0ceux qui tenteraient d\u2019interf\u00e9rer avec nous doivent savoir que la r\u00e9ponse de la Russie sera imm\u00e9diate et conduira \u00e0 des cons\u00e9quences encore jamais vues\u00a0\u00bb.          Cette rh\u00e9torique s\u2019est progressivement durcie, au fil des revers subis par l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain militaire et, surtout, de l\u2019intensification des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne par les Occidentaux.          Faut-il voir dans ces menaces \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition un simple outil de galvanisation interne ou des signaux clairs adress\u00e9s \u00e0 l\u2019Occident\u00a0? L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 est maintenue, qui transpara\u00eet aussi dans les propos du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov. A la fin d\u2019avril, interrog\u00e9 sur la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb \u00e0 composante nucl\u00e9aire, M.\u00a0Lavrov jugeait ce sc\u00e9nario \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb tout en \u00e9voquant \u00ab\u00a0un danger bien r\u00e9el\u00a0\u00bb.          La doctrine militaire russe de 2020 voit l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0exclusivement comme un moyen de dissuasion, dont l\u2019emploi est une mesure extr\u00eame et forc\u00e9e\u00a0\u00bb, mais le discours public fait de plus en plus du conflit en Ukraine, justement, \u00ab\u00a0une menace existentielle\u00a0\u00bb. D\u00e8s le mois de mars, un bon connaisseur des cercles dirigeants russes interrog\u00e9 par Le Monde estimait que le sc\u00e9nario nucl\u00e9aire pouvait conna\u00eetre lui-m\u00eame une escalade progressive, avec l\u2019emploi d\u2019armes tactiques en Ukraine \u2013 hypoth\u00e8se plusieurs fois balay\u00e9e par Moscou \u2013 ou le tir d\u2019un missile dans l\u2019oc\u00e9an Atlantique, ayant valeur d\u2019avertissement.          Les Occidentaux, eux, semblent avoir pris le parti de cette menace, commentant peu les annonces russes, mais faisant savoir que leurs propres capacit\u00e9s nucl\u00e9aires \u00e9taient pr\u00eates. Aucun ne se risque \u00e0 \u00e9voquer un \u00ab\u00a0bluff\u00a0\u00bb russe, m\u00eame si les experts europ\u00e9ens et am\u00e9ricains sont encore loin d\u2019\u00eatre alarmistes.                    Lire aussi :  La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T07:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T07:02:13+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andri Iermak, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram qu\u2019hier les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0men\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une op\u00e9ration difficile d\u2019\u00e9vacuation des personnes de Marioupol et [de l\u2019usine] Azovstal. (\u2026) [Celle-ci a permis d\u2019]\u00e9vacuer plus de cinq cents civils. (\u2026) Merci pour l\u2019aide de l\u2019ONU\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous nous concentrons sur Azovstal\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.                          Des civils \u00e9vacu\u00e9s de l'usine de sid\u00e9rurgie Azovstal, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, le 3\u00a0mai\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/948a197_1651821120489-x0a9376.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e8s de cinq cents civils\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-05-06T07:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:36:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nIl y a eu des frappes \u00e0 Lviv r\u00e9cemment mais quels \u00e9taient les objectifs? La ville \u00e9tant situ\u00e9e \u00e0 l\u2019Ouest de l\u2019Ukraine, s\u2019agissait il de frappes contres des livraisons d\u2019armes provenant des pays de l\u2019OTAN?     Bill         Bonjour Bill,          Le 4\u00a0mai, les Russes ont effectivement frapp\u00e9 de nombreuses cibles dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, afin \u2013 semble-t-il \u2013 de perturber les approvisionnements occidentaux en soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Six missiles de croisi\u00e8re ont frapp\u00e9 des sous-stations \u00e9lectriques pr\u00e8s des gares ferroviaires de Lviv et de la r\u00e9gion de Transcarpatie\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion montagneuse jusque-l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9e non loin des fronti\u00e8res avec la Roumanie, la Hongrie et la Slovaquie, pr\u00e9cise ainsi l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) dans son rapport quotidien. Selon la m\u00eame source, entre deux cents et trois cents frappes russes ont \u00e9t\u00e9 conduites entre le 3 et le 4\u00a0mai sur des infrastructures de transport de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T08:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:15:01+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/5cfb8a0_1651817367288-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0605.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-05-06T06:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:08:51+00:00","articleBody":"     Alors que le directeur du renseignement militaire a quitt\u00e9 son poste \u00e0 la fin de mars, la communaut\u00e9 du renseignement d\u00e9fend l\u2019analyse qui avait \u00e9t\u00e9 faite des risques d\u2019invasion tout en s\u2019interrogeant sur la transparence adopt\u00e9e par les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais","dateModified":"2022-05-06T06:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T06:04:49+00:00","articleBody":"    Pourquoi chaque jour vos informations viennent du  rapport des renseignements britanniques? C'est le desert cote francais?    Jopi         Bonjour Jopi,          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie \u00e9galement un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res frappes, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par d\u2019autres sources.          Voici le dernier en date, celui du 5\u00a0mai\u00a0:                 MINIST\u00c8RE DES ARM\u00c9ES                     Les services de renseignement britanniques, eux, proposent g\u00e9n\u00e9ralement des analyses et des hypoth\u00e8ses sur les prochains mouvements de troupes ou sur la strat\u00e9gie du Kremlin. A titre d\u2019exemple, hier, ils alertaient sur le fait que \u00ab\u00a0la Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent pour l\u2019Ukraine [les exercices militaires men\u00e9s par la Bi\u00e9lorussie], afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, alors m\u00eame que ces exercices sont habituels \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e et que les renseignements n\u2019anticipent pas \u00ab\u00a0actuellement de d\u00e9viation par rapport \u00e0 l\u2019activit\u00e9 normale des exercices qui pourrait constituer une menace pour les alli\u00e9s et les partenaires\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/42a0b60_1651816794976-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T06:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:53:58+00:00","articleBody":"           Un membre des troupes prorusses marche sur le toit d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, dans la ville portuaire de Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/197802e_mar001-ukraine-crisis-azovstal-0505-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T05:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:49:41+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du renseignement britannique, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, les forces russes ont poursuivi leur assaut terrestre sur l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e, malgr\u00e9 les promesses de cessez-le-feu du Kremlin.          \u00ab\u00a0Le regain d\u2019efforts de la Russie pour s\u2019emparer d\u2019Azovstal et achever la prise de Marioupol est probablement li\u00e9 aux comm\u00e9morations du 9-Mai et au d\u00e9sir de [Vladimir] Poutine de remporter un succ\u00e8s symbolique en Ukraine\u00a0\u00bb, analysent les services de renseignement. Le 9-Mai, le Jour de la victoire en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945.\u00ab\u00a0Ces efforts ont entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes pour la Russie, aussi bien humaines que mat\u00e9rielles. Alors que la r\u00e9sistance ukrainienne se poursuit dans l\u2019usine Azovstal, ces pertes continueront de s\u2019accumuler et de ralentir l\u2019ex\u00e9cution de leurs plans [d\u2019invasion compl\u00e8te] du sud du Donbass\u00a0\u00bb, poursuit le rapport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le regain d\u2019efforts de la Russie pour s\u2019emparer d\u2019Azovstal et achever la prise de Marioupol est pr...","dateModified":"2022-05-06T05:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:25:48+00:00","articleBody":"     Au centre Modexpo dans la capitale moldave, Chisinau, visit\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, les halles ont \u00e9t\u00e9 reconverties \u2013\u00a0elles avaient pr\u00e9c\u00e9demment servi d\u2019h\u00f4pital pour les malades atteints du Covid-19. Dans un espace am\u00e9nag\u00e9 en salle de jeux pour les enfants, Farid, 9\u00a0ans, d\u2019origine azerba\u00efdjanaise, tout juste d\u00e9barqu\u00e9 de Kharkiv o\u00f9 il est n\u00e9, et Roman, 10\u00a0ans, originaire de Mykola\u00efv, s\u2019appliquent \u00e0 construire avec des Lego des \u00ab\u00a0bases militaires\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0fus\u00e9es atomiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour viser la Russie\u00a0\u00bb, expliquent-ils avec s\u00e9rieux.                Farid, 9 ans, et sa petite s\u0153ur Maria, 2\u00a0ans, dans leur cabine du centre d\u2019accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans l\u2019ancien parc d\u2019exposition Moldexpo, \u00e0 Chisinau, le 3 mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Deux enfants construisent une base de lancement pour missile nucl\u00e9aire en Lego, au centre d\u2019accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Chisinau, le 3\u00a0mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/eb75202_1651734563373-2022-05-03-pb-lemonde-chisinau-moldavie-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T05:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T05:19:07+00:00","articleBody":"     L\u2019angoisse est palpable dans la capitale de ce petit pays de moins de 3 millions d\u2019habitants soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: en Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre","dateModified":"2022-05-06T05:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:43:56+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens affirment que les forces russes se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai, jour o\u00f9 la Russie c\u00e9l\u00e8bre avec une grande parade militaire sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, sa victoire sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945.          La prise totale de Marioupol, une cit\u00e9 portuaire de pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, d\u00e9vast\u00e9e par deux mois de si\u00e8ge et de bombardements russes, serait une victoire importante pour la Russie \u00e0 l\u2019approche de ce jour de f\u00eate.          Des images laissent penser que des pr\u00e9paratifs sont en cours \u00e0 Marioupol en vue de cette c\u00e9l\u00e9bration.                Des employ\u00e9s attachent un drapeau national russe \u00e0 un poteau \u00e9lectrique, \u00e0 Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. AP                 Des travailleurs municipaux nettoient et peignent un torpilleur de style sovi\u00e9tique, \u00e0 Marioupol, le 5\u00a0mai\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/9f5c014_c80934829fd14995b8780a299a6ed464-c80934829fd14995b8780a299a6ed464-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Marioupol le 9\u00a0mai\u00a0?","dateModified":"2022-05-06T05:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:34:47+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la multiplication des menaces verbales ou aux simulations de tirs russes, les Occidentaux pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter pour l\u2019heure tout alarmisme.                    Lire aussi :  La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La confrontation nucl\u00e9aire, un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 avec de plus en plus d\u2019insistance en Russie","dateModified":"2022-05-06T04:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:25:06+00:00","articleBody":"     Un nouveau convoi de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour \u00e9vacuer les derniers civils retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique du Donbass, sans assurance toutefois d\u2019une tr\u00eave des combats.          Malgr\u00e9 l\u2019incertitude concernant la tr\u00eave des combats \u00e0 Marioupol, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires, Martin Griffiths, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019un nouveau convoi se dirigeait vers la ville martyre, devenue un des symboles de l\u2019invasion russe commenc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, afin de mener une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation des civils bloqu\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal.          \u00ab\u00a0A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, un convoi est en route pour arriver \u00e0 Azovstal d\u2019ici \u00e0 demain matin avec l\u2019espoir de r\u00e9cup\u00e9rer les civils restants dans ce sombre enfer, qu\u2019ils habitent depuis tant de semaines et de mois, et de les ramener en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Griffiths \u00e0 Varsovie. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 y \u00eatre associ\u00e9.          Une centaine de civils avaient d\u00e9j\u00e0 pu quitter ce complexe le week-end dernier, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une \u00e9vacuation organis\u00e9e avec l\u2019ONU et le CICR.          Les informations sur la situation dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol, o\u00f9 civils et combattants vivent retranch\u00e9s dans d\u2019immenses galeries souterraines, restaient n\u00e9anmoins contradictoires. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 jeudi soir dans son message vid\u00e9o quotidien que les forces russes pilonnaient toujours l\u2019aci\u00e9rie en d\u00e9pit de la promesse russe d\u2019une tr\u00eave de trois jours commenc\u00e9e jeudi matin.          Les bombardements russes continuent \u00e0 faire rage \u00ab\u00a0alors que des civils doivent encore \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, des femmes, des enfants\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Imaginez cet enfer\u00a0! Et il y a des enfants\u00a0! Plus de deux mois de bombardements sans arr\u00eat, la mort toute proche en permanence\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9, jeudi soir, que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait toujours pr\u00eate \u00e0 assurer l\u2019\u00e9vacuation des civils\u00a0\u00bb de l\u2019usine Azovstal, qui pourraient \u00eatre encore au nombre de deux cents, pi\u00e9g\u00e9s avec les combattants ukrainiens dans ce complexe.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe respectait le cessez-le-feu autour de l\u2019usine et que des couloirs humanitaires autour d\u2019Azovstal \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb\u00a0; ce que les combattants ukrainiens sur place ont d\u00e9menti. Le commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend ces installations, Sviatoslav Palamar, a assur\u00e9 dans une vid\u00e9o que des \u00ab\u00a0combats sanglants\u00a0\u00bb se d\u00e9roulaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame du site et que les Russes \u00ab\u00a0ne tenaient pas leur promesse\u00a0\u00bb de tr\u00eave.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de l\u2019ONU attendu \u00e0 Marioupol malgr\u00e9 un contexte incertain","dateModified":"2022-05-06T05:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:20:03+00:00","articleBody":"           Une famille en provenance de Marioupol arrive au centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es de Zaporijia, en Ukraine, le 5\u00a0mai\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/d2405e1_5e03aa732cdb4538bea4901f8b3be32b-5e03aa732cdb4538bea4901f8b3be32b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-06T05:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:17:41+00:00","articleBody":"      Un nouveau convoi des Nations unies (ONU) est attendu, vendredi, pour \u00e9vacuer les derniers civils retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique du Donbass, sans assurance toutefois d\u2019une tr\u00eave des combats malgr\u00e9 l\u2019annonce par les forces russes d\u2019un cessez-le-feu de trois jours.          Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 une \u00e9vacuation de civils de Marioupol vers Zaporijia, vendredi \u00e0 midi, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait de civils retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, o\u00f9 la situation devient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, fait savoir un infirmier. Dans une vid\u00e9o, ce Tatar de Crim\u00e9e affirme que le site est constamment pilonn\u00e9 et demande \u00e0 la Turquie d\u2019aider \u00e0 \u00e9vacuer les civils et les militaires ukrainiens bless\u00e9s.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb que m\u00e8ne la Russie en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9plor\u00e9 que le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eache la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lanc\u00e9 une campagne mondiale de lev\u00e9e de fonds pour l\u2019Ukraine, via une plate-forme appel\u00e9e United24. La page d\u2019accueil propose de faire un don pour financer la d\u00e9fense, l\u2019aide m\u00e9dicale ou la reconstruction. Plus de 6\u00a0milliards d\u2019euros \u00ab\u00a0pour aider l\u2019Ukraine et tous ceux qui [la] soutiennent\u00a0\u00bb ont parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s au cours d\u2019une conf\u00e9rence internationale des donateurs \u00e0 Varsovie, a annonc\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.          L\u2019Union europ\u00e9enne a propos\u00e9 de sanctionner l\u2019ancienne gymnaste russe Alina Kabaeva pour son r\u00f4le dans la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du Kremlin et ses liens \u00ab\u00a0\u00e9troits\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident russe, selon un document vu, jeudi, par l\u2019Agence France-Presse et l\u2019agence Bloomberg.          Vladimir Poutine a pr\u00e9sent\u00e9, jeudi, ses excuses au premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, pour les propos de son chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, affirmant qu\u2019Adolf Hitler avait du \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-06T05:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html#432503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-promettent-de-rester-pour-toujours-dans-le-sud-de-l-ukraine-nouvel-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6124966_3210.html","datePublished":"2022-05-06T04:15:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/40/0/5829/2914/1342/671/60/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-06T05:23:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/0/0/5829/3886/1342/894/3/0/25a10f0_57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-57efeae727fe48e98bfa524c926c245e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/07/19-17">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les Européens ont proposé, le 4 mai, un embargo progressif sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau train de sanctions contre Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Comment l’Union européenne peut-elle s’affranchir du pétrole russe ?      Les Européens ont proposé, le 4 mai, un embargo progressif sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau train de sanctions contre Moscou.          Par Clémence Apetogbor         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vue aérienne de la raffinerie de pétrole de la société Lukoil, à Volgograd, en Russie, le 22 avril 2022.  REUTERS PHOTOGRAPHER / REUTERS                 « Ce ne sera pas facile » de se passer du pétrole russe, a reconnu, mercredi 4 mai, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne. Toutefois, Vladimir « Poutine doit payer le prix fort pour sa brutale agression » contre l’Ukraine, commencée le 24 février, a lancé la cheffe de l’exécutif européen lors de la présentation de sa proposition d’embargo progressif de l’Union européenne (UE) sur le pétrole et les produits pétroliers russes, dans le cadre d’un nouveau « paquet » de sanctions (le sixième) contre Moscou.            L’objectif est de commencer à se passer du pétrole russe, brut et raffiné, à l’occasion de la célébration de la 72e Journée de l’Europe, le 9 mai. Cependant, l’arrêt total des importations de pétrole russe n’est pas pour tout de suite. Si la mesure est adoptée par les Etats membres, elle sera « progressive et ordonnée, de manière à mettre en place d’autres voies d’approvisionnement et réduire au minimum l’impact [de cette décision] sur les marchés mondiaux. L’UE devrait renoncer aux livraisons de brut dans les six mois et de produits raffinés d’ici la fin de l’année », a précisé Mme von der Leyen.            Que représente l’or noir russe pour les Européens ?            L’UE est en effet dépendante de l’or noir russe. En 2021, la Russie a fourni 30 % du brut et 15 % des produits pétroliers achetés par les Européens. « La facture des importations de pétrole russe était quatre fois plus importante que celle du gaz, 80 milliards de dollars contre 20 milliards », a rappelé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, le 4 mai. C’est donc une manne importante pour la Russie, qu’un embargo priverait de 60 % de ses exportations de pétrole.             

    /* Titles */

    .d_title1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923770842 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923770842 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923770842 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923770842 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923770842 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923770842 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923770842:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923770842 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923770842 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923770842 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923770842 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923770842 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923770842 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923770842 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923770842 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .d_swatch1646923770842 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923770842 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923770842:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923770842 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923770842 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923770842 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923770842:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au pétrole russe


Part du pétrole russe dans les importations hors UE de chaque pays de l’UE, en valeur au 1er semestre 2021 (les échanges intra-européens ne sont pas pris en compte dans ces données).














Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Belgique","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"République tchèque","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Lituanie","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Bulgarie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Danemark","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Allemagne","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Estonie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Irlande","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Espagne","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Croatie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Chypre","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Lettonie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Luxembourg","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Autriche","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pologne","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Slovénie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Slovaquie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Petroleum oils":"0 à 25 %"}];
        const columns = ["Country","Petroleum oils"];
        const metricName = "Petroleum oils";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923770842").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923770842").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["0 à 25 %","25 à 50 %","50 à 75 %","75 à 100 %","Non communiqué"], ["#fdbe85","#fd8d3c","#e6550d","#a63603","#d4d4d4","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923770842")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923770842")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923770842")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923770842")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923770842";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923770842").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923770842");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923770842").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923770842')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923770842')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "100px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923770842").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/05/07/19-18">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’ouverture de cette enquête place Keir Starmer en position délicate, lui qui a maintes fois appelé le premier ministre, Boris Johnson, à la démission suite au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le chef de l’opposition à son tour visé par une enquête pour d’éventuelles infractions aux règles contre le Covid      L’ouverture de cette enquête place Keir Starmer en position délicate, lui qui a maintes fois appelé le premier ministre, Boris Johnson, à la démission suite au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h55, mis à jour hier à 19h45    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le chef de l’opposition travailliste britannique à son arrivée dans un bureau de vote à Londres, le 5 mai 2022.  DANIEL LEAL / AFP                 L’annonce vient ternir les bons résultats électoraux obtenus par le Labour dans des élections locales dont les résultats sonnent comme une sanction du « partygate » pour le premier ministre Boris Johnson. Le chef du Parti travailliste, Keir Starmer, premier opposant au chef du gouvernement, est à son tour mis en cause pour d’éventuelles infractions à la réglementation contre le Covid-19, a fait savoir la police, vendredi 6 mai.            Le regroupement litigieux remonte à avril 2021 lorsque le chef du Labour faisait campagne pour une législative partielle. Les rassemblements à l’intérieur étaient interdits mais Keir Starmer a expliqué avoir commandé currys et bières pour l’équipe réunie ce soir-là dans des locaux du parti à Durham, dans le nord-est de l’Angleterre. Il s’agissait, selon lui, de la seule solution possible avec les restaurants fermés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   La police s’était déjà penchée sur ce repas d’une trentaine de personnes et conclu qu’« aucune infraction n’avait été établie », mais de nombreux détails ont depuis émergé dans la presse, en particulier le tabloïd Daily Mail, marqué à droite, qui a consacré plusieurs « unes » à l’affaire ces derniers jours. Vendredi, la police a justifié l’ouverture de l’enquête par la réception de « nouvelles informations importantes ».            Le Labour nie avoir enfreint les règles            « Evidemment, nous répondrons à toutes les questions », a souligné un porte-parole du Labour, répétant qu’« aucune règle n’a été violée ». Quelques semaines après l’amende infligée à Boris Johnson dans le « partygate », l’ouverture de cette enquête place cependant Keir Starmer en position délicate. Le leader travailliste a maintes fois appelé le premier ministre à la démission pour répondre au scandale des fêtes à Downing Street pendant les confinements.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Keir Starmer, nouveau leader au profil rassembleur du Parti travailliste britannique                   Boris Johnson a reçu une amende pour une brève apparition à un anniversaire surprise organisé pour ses 56 ans, le 19 juin 2020. Selon la presse britannique, le premier ministre a participé à au moins cinq de la douzaine d’autres rassemblements sur lesquels la police de Londres enquête toujours. A l’annonce de l’ouverture d’une enquête visant Boris Johnson, Keir Starmer avait évoqué une « marque de honte » et appelé le chef du gouvernement à présenter sa démission.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Centre Pompidou, des tuyaux qui valent de l’art  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/royaume-uni-le-chef-de-l-opposition-a-son-tour-vise-par-une-enquete-pour-d-eventuelles-infractions-aux-regles-contre-le-covid_6125064_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le chef de l\u2019opposition \u00e0 son tour vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour d\u2019\u00e9ventuelles infractions aux r\u00e8gles contre le Covid","dateCreated":"2022-05-06T17:55:29+02:00","datePublished":"2022-05-06T17:55:29+02:00","dateModified":"2022-05-06T19:45:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ouverture de cette enqu\u00eate place Keir Starmer en position d\u00e9licate, lui qui a maintes fois appel\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, \u00e0 la d\u00e9mission suite au scandale des f\u00eates \u00e0 Downing Street pendant les confinements.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/5062/2531/1342/671/60/0/3280899_5101672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/07/19-19">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ En dix ans, l’Ukraine est devenue l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales. Une formidable logistique agricole grippée par l’invasion russe déclenchée le 24 février. Le blocus de la mer Noire menace la sécurité alimentaire de nombreux pays qui se fournissent auprès de Kiev en blé, maïs, colza, tournesol, orge…
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »            Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde   Par Luc Bronner (Odessa, Vinnystia, Youjne (Ukraine), envoyé spécial )  Publié hier à 17h30, mis à jour à 13h06   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEn dix ans, l’Ukraine est devenue l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales. Une formidable logistique agricole grippée par l’invasion russe déclenchée le 24 février. Le blocus de la mer Noire menace la sécurité alimentaire de nombreux pays qui se fournissent auprès de Kiev en blé, maïs, colza, tournesol, orge…         Ces grains de blé que Boris Z. fait glisser entre ses doigts, dans l’ombre de son entrepôt à Velyka Mykhaïlivka, dans la région d’Odessa, auraient dû être vendus et finir, précieux amidon, précieuses calories, dans l’estomac d’un Egyptien, d’une Tunisienne ou d’un enfant libanais, après avoir navigué dans les soutes d’un cargo géant sur la mer Noire, dans le détroit du Bosphore, sur la Méditerranée, et plus loin encore. A cause de la guerre, ces blés sont restés dans les hangars en acier, par centaines de tonnes, et Boris Z. laisse filer tristement ses pensées comme le grain qui s’écoule. « Demain ?, s’interroge-t-il. Je ne sais pas de quoi l’avenir sera fait. Mon horizon s’arrête au jour d’après. » L’agriculteur de 38 ans, père de deux enfants, partis se réfugier à l’étranger avec leur mère, ne veut pas donner son nom, et on le comprend aisément.          De la main, il désigne ses champs au loin, qui bordent la frontière avec la Transnistrie, un territoire séparatiste prorusse en Moldavie, au nord-ouest d’Odessa, où stationnent 1 500 soldats aux ordres du président Poutine. Une poignée de grains dans la main, avec ce geste paysan qui soupèse avec gravité depuis des millénaires, Boris Z. dit sa peur de l’avenir pour son pays et pour la planète : « J’avais des illusions, avant, comme tout le monde. La guerre nous frappe, nous, Ukrainiens, mais c’est une guerre contre le monde entier que Poutine a déclarée et l’alimentation est une arme terrible. »                              Youra, un ouvrier agricole, aux commandes d’un semoir de graines de tournesol dans un champ au nord d’Odessa (Ukraine), près de la frontiere avec la Transnistrie, territoire séparatiste prorusse en Moldavie, le 15 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Sous le soleil d’avril, le chef d’entreprise suit des yeux le semoir qui avance avec la régularité d’un bijou de technologie, piloté par GPS, sur ses terres prêtes pour les semis de printemps – 13 kilomètres parcourus par heure, une graine de tournesol déposée tous les 20 centimètres sous 5 centimètres de terre. Avec ses 3 000 hectares, une superficie considérable en France mais moyenne pour l’Ukraine, la trentaine d’employés permanents de Boris Z. produisent plus de 10 000 tonnes de blé et de tournesol. En temps de paix, une noria de camions vient charger les graines, lavées, séchées, transportées jusqu’aux immenses silos d’acier d’Odessa, de Youjné, Tchornomorsk ou Mykolaïv, les ports de la mer Noire, où elles seront embarquées.          Engrenage dévastateur          Les blés d’hiver, plantés fin 2021, ont déjà largement poussé sur cette terre noire, appelée « tchernoziom », parmi les plus fertiles du monde, riche en humus, en potasse, en azote et en oligo-éléments. D’ici à juillet, les champs prendront la couleur jaune, celle du drapeau ukrainien, sous le bleu du ciel. Cela signifiera que, gorgées de soleil, les plantes auront acquis ces valeurs caloriques qui nourrissent des milliards d’humains depuis que notre espèce a cessé d’être chasseuse-cueilleuse. Mais ces blés pourront-ils être récoltés ? Dans quelle proportion ? A quel coût ? Et, surtout, comment franchiront-ils les milliers de kilomètres qui les séparent de l’Afrique, du Moyen-Orient ou de l’Asie, si la Russie persiste à bloquer les ports de la mer Noire ?        Il vous reste 89.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/guerre-en-ukraine-avis-de-tempete-sur-le-grenier-a-ble-du-monde_6125061_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde","dateCreated":"2022-05-06T17:30:31+02:00","datePublished":"2022-05-06T17:30:31+02:00","dateModified":"2022-05-07T13:06:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Europe","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"En dix ans, l\u2019Ukraine est devenue l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales. Une formidable logistique agricole gripp\u00e9e par l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le blocus de la mer Noire menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays qui se fournissent aupr\u00e8s de Kiev en bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, orge\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner","description":"Odessa, Vinnystia, Youjne (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/1344/0/4480/2240/1342/671/60/0/aae384a_1651757435430-20042022-20042022-l2590689.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/07/19-20">
<filnamedate="20220507"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220507"><AAMMJJHH="2022050719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ D’après une note du ministère de l’intérieur, récupérée par « Le Monde » et le média collaboratif « Lighthouse Reports », un rapport accuse le directeur de Frontex, le Français Fabrice Leggeri, d’avoir « fermé les yeux » sur des refoulements illégaux de migrants en mer Egée, de s’être entendu avec les autorités grecques pour fournir une version concordante à la Commission européenne et d’avoir « commis un parjure » devant le Parlement européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Politique Emmanuel Macron promet, lors de son discours d’investiture, de léguer « une planète plus vivable » aux générations futures                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                         Live  Article se déroulant en direct  Au lancement de la campagne de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon célèbre une « page d’histoire » en rassemblant les gauches à Aubervilliers             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Louis Gallois Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Boris Johnson face aux conséquences du Brexit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Analyse  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis et la tentation d’une minorité d’imposer ses choix au plus grand nombre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »   Daniel Cohn-Bendit Ancien député européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michelangelo Frammartino, réalisateur de « Il Buco » : « Le seul personnage, au sens classique du terme, c’est la grotte »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Livres  Article réservé à nos abonnés « P.R.O.T.O.C.O.L. », de Stéphane Vanderhaeghe : une apocalypse de la démocratie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Union européenne             Frontex, la chute d’une « affaire française »      D’après une note du ministère de l’intérieur, récupérée par « Le Monde » et le média collaboratif « Lighthouse Reports », un rapport accuse le directeur de Frontex, le Français Fabrice Leggeri, d’avoir « fermé les yeux » sur des refoulements illégaux de migrants en mer Egée, de s’être entendu avec les autorités grecques pour fournir une version concordante à la Commission européenne et d’avoir « commis un parjure » devant le Parlement européen.          Par Julia Pascual et Tomas Statius(« Lighthouse Reports »)         Publié hier à 16h10, mis à jour à 08h29    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fabrice Leggeri, alors directeur de l’agence européenne de gardes-frontières Frontex, lors d’une réunion des ministres européens  de l’intérieur, à Bruxelles, le 2 décembre 2019.  VIRGINIA MAYO / AP               Dans les couloirs du Parlement européen, à Strasbourg, Fabrice Leggeri est venu prendre un café, mercredi 4 mai. Certains croient savoir qu’il se trouvait dans la région pour des raisons personnelles, lui qui est natif de Mulhouse (Haut-Rhin). Celui qui a dirigé l’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes, Frontex, jusqu’au 29 avril aurait saisi l’occasion pour échanger avec des eurodéputés, notamment les anciens ministres de Nicolas Sarkozy, Nadine Morano et Brice Hortefeux (Les Républicains), mais aussi le porte-parole de Reconquête ! et transfuge du Rassemblement national (RN), Nicolas Bay. Des figures parmi celles qui l’ont publiquement soutenu depuis qu’il a été poussé à la démission, après sept ans à la tête de la plus riche agence européenne.          « Il a un raisonnement assez solide même s’il n’est pas très satisfait d’être contraint à la démission », rapporte Brice Hortefeux. « Je l’ai croisé rapidement dans les couloirs », témoigne, à son tour, Nicolas Bay, qui se dit convaincu que M. Leggeri est « l’objet d’une cabale très politique ». Le patron de Frontex est « persécuté », avait aussi twitté, le 29 avril, l’eurodéputé et président par intérim du RN, Jordan Bardella. « Cette crise doit être l’occasion de lever certaines ambiguïtés sur le rôle de Frontex, ajoute M. Hortefeux. Est-ce que son rôle est de protéger les frontières ou ceux qui veulent venir ? »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabrice Leggeri, le directeur de Frontex, démissionne                 Tous reprennent à leur compte la défense de M. Leggeri, détaillée dans un courrier adressé à ses équipes, le 29 avril : « Au cours des deux dernières années, discrètement mais efficacement, une narration a pris le dessus [selon laquelle] Frontex devrait être transformée en une sorte d’organisme de défense des droits fondamentaux contrôlant ce que les Etats membres font à leurs frontières extérieures (…). Ma vision est et a toujours été que Frontex est, au travers de son corps opérationnel de gardes-frontières, une agence qui soutient les Etats membres. (…) Cette vision n’est plus soutenue au niveau politique. C’est pourquoi j’ai pris hier la décision de démissionner. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La droite française au secours de Fabrice Leggeri, patron de Frontex                 Un récit qui heurte certains observateurs. « M. Leggeri présente les choses comme une espèce de lutte philosophique sur le rôle de l’agence et on peut difficilement l’entendre », estime une source gouvernementale française. « A Frontex, on ne peut choisir entre les droits fondamentaux et la protection des frontières », affirme, de son côté, Anna Garphult, représentante suédoise au conseil d’administration de l’agence.          « Manque de loyauté »        Il vous reste 76.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/06/frontex-la-chute-d-une-affaire-francaise_6125052_3210.html"},"headline":"Frontex, la chute d\u2019une \u00ab\u00a0affaire fran\u00e7aise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-06T16:10:20+02:00","datePublished":"2022-05-06T16:10:20+02:00","dateModified":"2022-05-07T08:29:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"D\u2019apr\u00e8s une note du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et le m\u00e9dia collaboratif \u00ab\u00a0Lighthouse Reports\u00a0\u00bb, un rapport accuse le directeur de Frontex, le Fran\u00e7ais Fabrice Leggeri, d\u2019avoir \u00ab\u00a0ferm\u00e9 les yeux\u00a0\u00bb sur des refoulements ill\u00e9gaux de migrants en mer Eg\u00e9e, de s\u2019\u00eatre entendu avec les autorit\u00e9s grecques pour fournir une version concordante \u00e0 la Commission europ\u00e9enne et d\u2019avoir \u00ab\u00a0commis un parjure\u00a0\u00bb devant le Parlement europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"Tomas Statius","description":"\u00ab\u00a0Lighthouse Reports\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/371/0/5046/2523/1342/671/60/0/fe9740c_1651844959506-270323.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   
