<FILE-date="2022/09/11/19">

<article-nb="2022/09/11/19-1">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ En vingt-quatre heures, des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirmé le gouverneur de la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Kiev affirme avoir repris 3 000 km² de territoire dans l’Est, Macron s’est entretenu avec Poutine En vingt-quatre heures, des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirmé le gouverneur de la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l’est du pays.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           19:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          L’Ukraine a revendiqué, dimanche, de nouveaux succès militaires contre les Russes dans l’est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. « Depuis début septembre, plus de 3 000 km2 sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué le général Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière » russe, a-t-il ajouté. Le 2 juin, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20 % de la superficie de son pays, soit 125 000 km2, était aux mains des Russes, dont plus de 43 000 km2 (la Crimée et une partie du Donbass) conquis avant le déclenchement de l’invasion, le 24 février.        A la centrale nucléaire de Zaporijia (sud), la situation reste préoccupante. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir mis à l’arrêt avant l’aube le dernier réacteur en activité, produisant l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.        Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur ce complexe de six réacteurs, dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la centrale et lui a demandé d’en retirer toutes les armes.                  Tout le live                19:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          L’Ukraine a revendiqué, dimanche, de nouveaux succès militaires contre les Russes dans l’est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. « Depuis début septembre, plus de 3 000 km2 sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué le général Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière » russe, a-t-il ajouté. Le 2 juin, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20 % de la superficie de son pays, soit 125 000 km2, était aux mains des Russes, dont plus de 43 000 km2 (la Crimée et une partie du Donbass) conquis avant le déclenchement de l’invasion, le 24 février.        A la centrale nucléaire de Zaporijia (sud), la situation reste préoccupante. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir mis à l’arrêt avant l’aube le dernier réacteur en activité, produisant l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.        Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur ce complexe de six réacteurs, dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la centrale et lui a demandé d’en retirer toutes les armes.                     17:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron demande à Poutine de retirer les armes lourdes et légères russes de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, a affirmé à son homologue russe, Vladimir Poutine, que « l’occupation russe [était] la cause des risques » pesant sur la centrale nucléaire de Zaporijia et il lui a demandé d’en retirer « les armes lourdes et légères », a annoncé l’Elysée dans un communiqué.          Emmanuel Macron « restera en contact » avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu’avec le directeur général de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, « et reparlera » à Vladimir Poutine « dans les prochains jours, afin que soit trouvé un accord garantissant la sûreté de la centrale », a ajouté la présidence française.          Auparavant, le Kremlin avait annoncé que Vladimir Poutine avait mis en garde Emmanuel Macron, dans un appel téléphonique, contre les « conséquences catastrophiques » des « attaques régulières ukrainiennes » contre cette centrale, la plus grande d’Europe. Au cours de cet appel, Emmanuel Macron a également « condamné la poursuite des opérations militaires russes en Ukraine et a rappelé son exigence qu’elles cessent au plus vite, que s’engage une négociation et que soient rétablies la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine », selon l’Elysée.             Lire aussi :   Ukraine : la situation à la centrale de Zaporijia est « intenable », estime l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »              Emmanuel Macron a par ailleurs rappelé « que les sanctions européennes ne s’appliquent ni aux produits agricoles ni à ceux indispensables à l’agriculture ». « Il a demandé au président Poutine de veiller à ce que l’accord conclu par la Russie avec l’Ukraine et la Turquie (…) soit mis en œuvre de telle manière que les céréales exportées aillent bien à ceux qui en ont le besoin le plus urgent », a ajouté la présidence française.          L’accord conclu le 22 juillet à Istanbul a permis de débloquer les exportations de blé et de maïs ukrainiens à travers la mer Noire, jusque-là entravées par l’offensive militaire russe, ce qui suscitait la crainte d’une crise alimentaire. Mais la Russie affirme que ses propres exportations de denrées alimentaires et d’engrais continuent de pâtir des sanctions occidentales visant Moscou pour son intervention militaire.          Mercredi, le dirigeant russe avait affirmé que les exportations ukrainiennes allaient majoritairement vers l’Europe et non pas vers les pays pauvres.                    17:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des drapeaux ukrainiens placés sur les statues de la place de la mairie de Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022.  JUAN BARRETO / AFP                     16:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un marché détruit par un tir de missile russe,  dans le centre de Dnipro, le 11 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un bâtiment endommagé par un tir de missile russe, dans le centre de Dnipro, le 11 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                     16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine met en garde Emmanuel Macron contre les « conséquences catastrophiques » des attaques contre la centrale de Zaporijia        Le président russe a averti dimanche son homologue français des « conséquences catastrophiques » des attaques contre la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les forces russes, a fait savoir le Kremlin. Lors de leur entretien téléphonique, initié par M. Macron, M. Poutine a attiré l’attention de son interlocuteur sur des « attaques régulières ukrainiennes contre les sites de la centrale de Zaporijia, y compris le dépôt des déchets radioactifs, ce qui pourrait aboutir à des conséquences catastrophiques », selon un communiqué du Kremlin.          Le président russe a également informé son homologue français des « mesures prises par des spécialistes russes afin d’assurer la sécurité de la centrale et souligné la nécessité de faire pression sur les autorités de Kiev pour que les bombardements visant la centrale s’arrêtent immédiatement ». Les deux dirigeants ont par ailleurs exprimé leur volonté de « coopérer de manière dépolitisée sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, avec la participation de l’Agence internationale de l’énergie atomique », d’après le communiqué.          Lors de cette conversation, Vladimir Poutine a une nouvelle fois dénoncé les livraisons d’armes occidentales au régime de Kiev, utilisées selon lui pour « des bombardements massifs des infrastructures civiles des villes du Donbass », bassin minier de l’est de l’Ukraine.          La centrale de Zaporijia a été plusieurs fois bombardée ces dernières semaines, Moscou et Kiev s’accusant mutuellement de ces frappes. Dans la matinée, l’Ukraine avait annoncé la mise à l’arrêt du sixième et dernier réacteur en fonctionnement de la centrale, en expliquant qu’il était nécessaire de le refroidir.                    16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Signature d’un accord entre la France et la Roumanie lundi pour l’exportation de céréales ukrainiennes        Paris et Bucarest vont signer lundi un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé dimanche le ministre délégué aux transports, Clément Beaune. « Demain je signerai un accord avec la Roumanie pour permettre à l’Ukraine d’évacuer plus encore de céréales », a déclaré M. Beaune, invité de l’émission « Questions politiques » sur la radio France Inter.          Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre. Cette annonce intervient au surlendemain d’une déclaration du Kremlin selon laquelle le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales via la mer Noire, de plus en plus critiqué par Moscou.                    14:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un corps sans vie à l’intérieur d’une maison après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Dans une maison ukrainienne après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Des policiers portent un sac contenant un corps retrouvé dans une maison après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                     14:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule militaire russe détruit, à Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                     14:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Oleksander Zaitsev, 67 ans, se tient devant la maison où son ami a été retrouvé mort après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, en Ukraine, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Un bâtiment résidentiel détruit par une frappe aérienne, à Mykolaïv, en Ukraine, le 11 septembre 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS                     14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jusqu’à soixante-dix kilomètres de profondeur pour les percées ukrainiennes, selon l’ISW        Dans son point quotidien sur la situation en Ukraine, l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), sis à Washington, déclare que les forces ukrainiennes ont progressé par endroits sur une profondeur « de soixante-dix kilomètres » et ont repris, en cinq jours, « plus de territoire que les Russes n’en ont conquis dans toutes leurs opérations depuis avril ».          Les auteurs du bulletin avancent par ailleurs que les troupes ukrainiennes vont « probablement s’emparer de la ville d’Izioum dans les prochaines quarante-huit heures, si elles ne l’ont pas déjà fait ». « La libération d’Izioum serait la plus importante réussite militaire ukrainienne depuis la victoire de la bataille de Kiev en mars », commentent-ils.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky félicite l’armée ukrainienne pour ses  avancées        Dans un message publié dimanche matin sur l’application Telegram, le président ukrainien se réjouit que « le magnifique drapeau ukrainien [flotte de nouveau] sur Tchkalovske », commune de la région de Kharkiv. « Il en sera de même partout. Nous chasserons les occupants de chaque ville et de chaque village d’Ukraine », a-t-il assuré.                         13:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des « milliers » de personnes ont fui la région de Kharkiv, selon un responsable russe        Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, vers la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine. « Ce n’était pas la nuit la plus facile, ce n’était pas la matinée la plus facile. Au cours des dernières vingt-quatre heures, des milliers de personnes ont traversé la frontière », a-t-il déclaré dans une adresse vidéo publiée dimanche sur sa chaîne Telegram.          Selon une information de l’agence de presse russe TASS reprise samedi par The Guardian, il avait été conseillé aux habitants des zones occupées de la région de Kharkiv de l’évacuer pour se réfugier en Russie. Cela « sauvera des vies », avait affirmé l’administrateur de la zone, installé par Moscou, Vitaly Ganchev. M. Gladkov avait aussi dit que de la nourriture et de l’assistance humanitaire seraient fournies aux personnes devant attendre dans leur véhicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          La plupart des personnes ayant traversé la frontière dans la région de Belgorod sont allées s’installer chez leurs proches résidant en Russie, selon le gouverneur Gladkov. « Aujourd’hui, 1 342 personnes se trouvent dans vingt-sept lieux de logement temporaire mis en place dans la région », a-t-il précisé. « La situation est sous contrôle », a-t-il avancé, en assurant que dimanche après-midi, il n’y avait plus de longues files d’attente à la frontière, à la différence de la nuit précédente.                    11:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des frappes près de Mykolaïv font des blessés et une victime parmi les civils, selon le ministère de l’intérieur ukrainien        Les affrontements se poursuivent aussi dans le sud du pays. Dans un message publié dimanche matin sur l’application Telegram, le ministère des affaires intérieures de l’Ukraine affirme que des bombardements russes, survenus dans la nuit de samedi à dimanche, ont causé « des destructions d’immeubles résidentiels » autour de Mykolaïv, ville portuaire située entre Kherson et Odessa. Le communiqué déplore la mort d’un homme de 46 ans et fait état de plusieurs civils blessés.                  Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson : « A certains endroits, il y a des combats acharnés »                        11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dit avoir repris plus de 3 000 kilomètres carrés de territoire aux forces russes        Les gains revendiqués par l’Ukraine, dans le cadre de la contre-offensive menée dans l’est du pays, ne font que s’accroître. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Autour de Kharkiv, nous avons commencé à avancer non seulement au sud et à l’est mais également vers le nord. Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière ».          Samedi soir,  Volodymyr Zelensky affirmait déjà que l’armée ukrainienne avaient récupéré quelque 2 000 kilomètres de terres occupées par Moscou.                    11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Agence internationale de l’énergie atomique confirme l’extinction du dernier réacteur de la centrale de Zaporijia        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU qui dispose de deux experts dans la centrale, a confirmé dimanche à l’Associated Press que l’alimentation électrique externe avait été rétablie à la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui permet ainsi d’éteindre son dernier réacteur en marche. L’agence écrit, dans un communiqué envoyé par courrier électronique :           Après le rétablissement hier de la ligne électrique – qui relie la centrale nucléaire de Zaporijia au poste de commutation d’une centrale thermique voisine –, l’exploitant de la centrale nucléaire de Zaporijia a arrêté ce matin son dernier réacteur en service, qui avait fourni à la centrale, au cours de la semaine, l’énergie nécessaire après sa déconnexion du réseau électrique. Le personnel de l’AIEA présent dans la centrale a été informé ce matin de ces nouveaux développements. »           Selon Energoatom, l’opérateur ukrainien de la centrale, un arrêt à froid constitue « l’état le plus sûr » pour le réacteur, qui restait depuis trois jours le seul à produire l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site.                La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 7 septembre 2022. HANDOUT / AFP                     09:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La reconquête de la ville d’Izioum est « en cours », selon Kiev        Les forces ukrainiennes sont en train de reprendre le contrôle de villes et de villages autour de la ville d’Izioum, à la faveur de leur contre-offensive contre les forces russes dans l’est de l’Ukraine, a annoncé Kiev, dimanche. « La libération de portions de territoire dans les districts de Koupiansk et Izioum, dans la région de Kharkiv, est en cours », a déclaré l’état-major ukrainien.          Dans son bulletin d’information quotidien publié dimanche sur Twitter, le ministère de la défense britannique confirme les « gains importants » réalisés dans les dernières vingt-quatre heures par les forces ukrainiennes dans la région de Kharkiv. Il note également que si « la Russie a probablement retiré des unités de la région, les combats se poursuivent autour des villes stratégiquement importantes de Koupiansk et Izioum », situées dans l’est du pays.                                   09:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Capture d’écran tirée de la vidéo d’une cérémonie militaire à Balakliïa, en Ukraine, le 10 septembre 2022, MINISTERE DE LA DEFENSE UKRAINIEN/ VIA REUTERS                 Des militaires ukrainiens posent dans la ville de Vasylenkove récemment libérée, dans la région de Kharkiv, publié le e10 septembre 2022. FORCES ARMEES UKRAINIENNES/ VIA REUTERS                 Une position de soldats russes détruite par les forces armées ukrainiennes lors d’une contre-offensive, dans la région de Kharkiv, publiée le 10 septembre 2022. COMMUNICATION MILITAIRE UKRAINIENNE/ VIA REUTERS                  Sur cette image tirée des réseaux sociaux, les soldats ukrainiens tiennent un drapeau sur un toit à Koupiansk,  publiée le 10septembre 2022. TELEGRAM @KUPTG / VIA REUTERS                     08:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une autonomie de dix jours pour le refroidissement des réacteurs de la centrale de Zaporijia        Selon l’opérateur de la centrale de Zaporijia, Energoatom, il reste un risque élevé que l’alimentation électrique soit à nouveau coupée. Dans ce cas, la centrale devrait allumer, en urgence, des groupes électrogènes fonctionnant au diesel, pour permettre le maintien du refroidissement des réacteurs et éviter un accident nucléaire.          Jeudi, le patron d’Energoatom déclarait à l’Associated Press (AP) que la centrale ne disposait de carburant que pour dix jours. Dans un communiqué publié dimanche matin, l’opérateur ukrainien a exhorté les forces russes à quitter les lieux pour permettre la création d’une « zone démilitarisée » autour de la centrale. La centrale est occupée depuis le mois de mars par les forces russes.                Un véhicule blindé tout-terrain russe est garé devant la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 1er septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                               08:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dernier réacteur de la centrale de Zaporijia a été éteint, selon l’opérateur ukrainien        L’exploitant ukrainien de la plus grande centrale nucléaire d’Europe a annoncé, dimanche, que son dernier réacteur a été éteint, après le rétablissement du courant électrique. La centrale, dotée de six réacteurs, avait été totalement déconnectée du réseau électrique la semaine dernière, après que toutes ses lignes électriques ont été débranchées en raison des combats dans la région. Elle a fonctionné de façon isolée pendant plusieurs jours, produisant de l’électricité pour le refroidissement, crucial, de son unique réacteur toujours en marche.          Selon Energoatom, l’une des lignes électriques a été rétablie samedi en fin de journée, permettant aux opérateurs d’éteindre ce dernier réacteur. La centrale de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine, est régulièrement visée par des bombardements, dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilité.          L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) s’était prononcée, dans un rapport publié mardi après son inspection sur site, en faveur de la mise en place d’une « zone de protection » pour empêcher un accident nucléaire dans cette centrale, occupée depuis six mois par les Russes, et où elle juge la situation « intenable » en raison des bombardements.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : l’Agence internationale de l’énergie atomique réclame une « zone de protection » autour de la centrale de Zaporijia                                  07:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’état-major ukrainien confirme la reconquête de 2 000 kilomètres carrés        Dans son allocution quotidienne, samedi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est réjoui qu’« environ 2 000 kilomètres de territoire » aient été « libérés depuis début septembre », sans dire s’il s’agissait de kilomètres carrés. Dimanche matin, l’état-major ukrainien a précisé dans un communiqué qu’il s’agissait bien de 2 000 kilomètres carrés.                                     Le point sur la situation                     Le contexte          Image de couverture :  Dans une place de la ville de Balakliya, des drapeaux ukrainiens sont placés sur des statues, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022.   JUAN BARRETO / AFP          L’Ukraine vit aujourd’hui son 200e jour de guerre. Kiev a revendiqué, samedi 10 septembre, des percées sur le front sud et a confirmé la reconquête de Koupiansk, dans l’Est, ville-clé située sur des routes d’approvisionnement de l’armée russe. Ce succès ukrainien pourrait affecter d’une manière significative la capacité de Moscou à ravitailler et apporter un soutien logistique efficace à ses positions sur le front de l’Est. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne.L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’Est ukrainien, afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu samedi Denis Pouchiline, président de la « république populaire de Donetsk ».Selon une information de l’agence de presse russe TASS reprise par The Guardian, il a été conseillé aux habitants des zones occupées de la région de Kharkiv d’évacuer vers la Russie. Cela « sauvera des vies », a affirmé l’administrateur de la zone, mis en place par Moscou, Vitaly Gantchev.Les négociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car « personne ne croit » les autorités russes, a déclaré vendredi le président ukrainien lors du forum international annuel Yalta European Strategy, qui se tenait à Kiev. Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des affaires étrangères ukrainien a plus directement traité Vladimir Poutine de « menteur ». « L’expérience nous a montré que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c’est le champ de bataille », a-t-il déclaré. Selon un site Internet d’information ukrainien, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a évoqué l’idée de la reprise de négociations de paix au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky, jeudi, dans la capitale ukrainienne.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a déploré samedi une « attitude passive » du Fonds monétaire international (FMI), en s’inquiétant des « délais » dans l’examen par ce dernier de la demande d’aide ukrainienne. L’Ukraine a demandé en août au FMI un nouveau programme d’aide alors que son économie, lourdement frappée par l’invasion russe, risque de se contracter de plus de 30 % cette année.La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, est arrivée samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destinée à « montrer » que l’Ukraine « peut compter » sur le soutien de Berlin, a annoncé son ministère. L’Allemagne continuera à soutenir Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », assure Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Il s’agit de sa deuxième visite à Kiev depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, en février.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Enquête. L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie         Décryptages. Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire envers l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-11T17:31:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-12T05:31:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","description":"En vingt-quatre heures, des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019est du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev affirme avoir repris 3 000 km² de territoire dans l’Est, Macron s’est entretenu avec Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En vingt-quatre heures, des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv pour rejoindre Russie, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019est du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/0/0/4528/3016/1342/893/3/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-11T17:31:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-12T05:31:17+00:00"
  L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9, dimanche, de nouveaux succ\u00e8s militaires contre les Russes dans l\u2019est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. \u00ab\u00a0Depuis d\u00e9but septembre, plus de 3\u00a0000 km2 sont revenus sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0russe, a-t-il ajout\u00e9. Le 2 juin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20\u00a0% de la superficie de son pays, soit 125\u00a0000 km2, \u00e9tait aux mains des Russes, dont plus de 43\u00a0000 km2 (la Crim\u00e9e et une partie du Donbass) conquis avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion, le 24 f\u00e9vrier.          A la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud), la situation reste pr\u00e9occupante. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat avant l\u2019aube le dernier r\u00e9acteur en activit\u00e9, produisant l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb\u00a0que pourraient avoir les\u00a0\u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb\u00a0sur ce complexe de six r\u00e9acteurs, dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a r\u00e9torqu\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb\u00a0pesant sur la centrale et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-09-11T17:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T15:48:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a affirm\u00e9 \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe [\u00e9tait] la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et il lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer \u00ab\u00a0les\u00a0armes lourdes et l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0restera en contact\u00a0\u00bb avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu\u2019avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00ab\u00a0et reparlera\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0dans les prochains jours, afin que soit trouv\u00e9 un accord garantissant la s\u00fbret\u00e9 de la centrale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Auparavant, le Kremlin avait annonc\u00e9 que Vladimir Poutine avait mis en garde Emmanuel Macron, dans un appel t\u00e9l\u00e9phonique, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb contre cette centrale, la plus grande d\u2019Europe. Au cours de cet appel, Emmanuel Macron a \u00e9galement \u00ab\u00a0condamn\u00e9 la poursuite des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine et a rappel\u00e9 son exigence qu\u2019elles cessent au plus vite, que s\u2019engage une n\u00e9gociation et que soient r\u00e9tablies la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia est \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb, estime l\u2019AIEA, qui r\u00e9clame une \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb              Emmanuel Macron a par ailleurs rappel\u00e9 \u00ab\u00a0que les sanctions europ\u00e9ennes ne s\u2019appliquent ni aux produits agricoles ni \u00e0 ceux indispensables \u00e0 l\u2019agriculture\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a demand\u00e9 au pr\u00e9sident Poutine de veiller \u00e0 ce que l\u2019accord conclu par la Russie avec l\u2019Ukraine et la Turquie (\u2026) soit mis en \u0153uvre de telle mani\u00e8re que les c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es aillent bien \u00e0 ceux qui en ont le besoin le plus urgent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          L\u2019accord conclu le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul a permis de d\u00e9bloquer les exportations de bl\u00e9 et de ma\u00efs ukrainiens \u00e0 travers la mer Noire, jusque-l\u00e0 entrav\u00e9es par l\u2019offensive militaire russe, ce qui suscitait la crainte d\u2019une crise alimentaire. Mais la Russie affirme que ses propres exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais continuent de p\u00e2tir des sanctions occidentales visant Moscou pour son intervention militaire.          Mercredi, le dirigeant russe avait affirm\u00e9 que les exportations ukrainiennes allaient majoritairement vers l\u2019Europe et non pas vers les pays pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron demande \u00e0 Poutine de retirer les armes lourdes et l\u00e9g\u00e8res russes de Zaporijia","dateModified":"2022-09-11T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T15:29:27+00:00","articleBody":"                     Des drapeaux ukrainiens plac\u00e9s sur les statues de la place de la mairie de Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022.\u00a0 JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T15:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:56:02+00:00","articleBody":"                     Un march\u00e9 d\u00e9truit par un tir de missile russe,  dans le centre de Dnipro, le 11\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un tir de missile russe, dans le centre de Dnipro, le 11\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/a3513f5_1662908051364-2022-09-11t132240z-1586495426-rc2yew941h02-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T15:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:44:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a averti dimanche son homologue fran\u00e7ais des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des attaques contre la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a fait savoir le Kremlin. Lors de leur entretien t\u00e9l\u00e9phonique, initi\u00e9 par M. Macron, M.\u00a0Poutine a attir\u00e9 l\u2019attention de son interlocuteur sur des \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes contre les sites de la centrale de Zaporijia, y compris le d\u00e9p\u00f4t des d\u00e9chets radioactifs, ce qui pourrait aboutir \u00e0 des cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement inform\u00e9 son homologue fran\u00e7ais des \u00ab\u00a0mesures prises par des sp\u00e9cialistes russes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale et soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de faire pression sur les autorit\u00e9s de Kiev pour que les bombardements visant la centrale s\u2019arr\u00eatent imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb. Les deux dirigeants ont par ailleurs exprim\u00e9 leur volont\u00e9 de \u00ab\u00a0coop\u00e9rer de mani\u00e8re d\u00e9politis\u00e9e sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, avec la participation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le communiqu\u00e9.          Lors de cette conversation, Vladimir Poutine a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 les livraisons d\u2019armes occidentales au r\u00e9gime de Kiev, utilis\u00e9es selon lui pour \u00ab\u00a0des bombardements massifs des infrastructures civiles des villes du Donbass\u00a0\u00bb, bassin minier de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, Moscou et Kiev s\u2019accusant mutuellement de ces frappes. Dans la matin\u00e9e, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du sixi\u00e8me et dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale, en expliquant qu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire de le refroidir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine met en garde Emmanuel Macron contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des attaque...","dateModified":"2022-09-11T15:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:17:00+00:00","articleBody":"     Paris et Bucarest vont signer lundi un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0Demain je signerai un accord avec la Roumanie pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9vacuer plus encore de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb sur la radio France Inter.          Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre. Cette annonce intervient au surlendemain d\u2019une d\u00e9claration du Kremlin selon laquelle le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, de plus en plus critiqu\u00e9 par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signature d\u2019un accord entre la France et la Roumanie lundi pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainienn...","dateModified":"2022-09-11T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:58:31+00:00","articleBody":"                     Un corps sans vie \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Dans une maison ukrainienne apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des policiers portent un sac contenant un corps retrouv\u00e9 dans une maison apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/175c9e3_460360cb42374e93b72100aefe743b4a-460360cb42374e93b72100aefe743b4a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T13:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:25:36+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule militaire russe d\u00e9truit, \u00e0 Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/a791601_1662898935612-000-32j46vw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T12:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:10:11+00:00","articleBody":"                     Oleksander Zaitsev, 67 ans, se tient devant la maison o\u00f9 son ami a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, en Ukraine, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, le 11\u00a0septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/5eb4a5c_1f81dd204eb147fdb080161d2ec25f9d-1f81dd204eb147fdb080161d2ec25f9d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T12:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:02:05+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien sur la situation en Ukraine, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), sis \u00e0 Washington, d\u00e9clare que les forces ukrainiennes ont progress\u00e9 par endroits sur une profondeur \u00ab\u00a0de soixante-dix kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb et ont repris, en cinq jours, \u00ab\u00a0plus de territoire que les Russes n\u2019en ont conquis dans toutes leurs op\u00e9rations depuis avril\u00a0\u00bb.          Les auteurs du bulletin avancent par ailleurs que les troupes ukrainiennes vont \u00ab\u00a0probablement s\u2019emparer de la ville d\u2019Izioum dans les prochaines quarante-huit heures, si elles ne l\u2019ont pas d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration d\u2019Izioum serait la plus importante r\u00e9ussite militaire ukrainienne depuis la victoire de la bataille de Kiev en mars\u00a0\u00bb, commentent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 soixante-dix kilom\u00e8tres de profondeur pour les perc\u00e9es ukrainiennes, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-09-11T12:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T11:45:24+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 dimanche matin sur l\u2019application Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien se r\u00e9jouit que\u00a0\u00ab\u00a0le magnifique drapeau ukrainien [flotte de nouveau] sur Tchkalovske\u00a0\u00bb, commune de la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Il en sera de m\u00eame partout. Nous chasserons les occupants de chaque ville et de chaque village d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky f\u00e9licite l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour ses  avanc\u00e9es","dateModified":"2022-09-11T11:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T11:22:42+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, vers la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas la nuit la plus facile, ce n\u2019\u00e9tait pas la matin\u00e9e la plus facile. Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, des milliers de personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une adresse vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche sur sa cha\u00eene Telegram.          Selon une information de l\u2019agence de presse russe TASS reprise samedi par The\u00a0Guardian, il avait \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 aux habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv de l\u2019\u00e9vacuer pour se r\u00e9fugier en Russie. Cela \u00ab\u00a0sauvera des vies\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 l\u2019administrateur de la zone, install\u00e9 par Moscou, Vitaly Ganchev. M.\u00a0Gladkov avait aussi dit que de la nourriture et de l\u2019assistance humanitaire seraient fournies aux personnes devant attendre dans leur v\u00e9hicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          La plupart des personnes ayant travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Belgorod sont all\u00e9es s\u2019installer chez leurs proches r\u00e9sidant en Russie, selon le gouverneur Gladkov. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, 1\u00a0342 personnes se trouvent dans vingt-sept\u00a0lieux de logement temporaire mis en place dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0La situation est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, en assurant que dimanche apr\u00e8s-midi, il n\u2019y avait plus de longues files d\u2019attente \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 la diff\u00e9rence de la nuit pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont fui la r\u00e9gion de Kharkiv, selon un responsable russe","dateModified":"2022-09-11T11:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:58:58+00:00","articleBody":"     Les affrontements se poursuivent aussi dans le sud du pays. Dans un message publi\u00e9 dimanche matin sur l\u2019application Telegram, le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures de l\u2019Ukraine affirme que des bombardements russes, survenus dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont caus\u00e9 \u00ab\u00a0des destructions d\u2019immeubles r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb autour de Mykola\u00efv, ville portuaire situ\u00e9e entre Kherson et Odessa. Le communiqu\u00e9 d\u00e9plore la mort d\u2019un homme de 46\u00a0ans et fait \u00e9tat de plusieurs civils bless\u00e9s.                  Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes pr\u00e8s de Mykola\u00efv font des bless\u00e9s et une victime parmi les civils, selon le minist\u00e8re de l...","dateModified":"2022-09-11T10:01:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:30:48+00:00","articleBody":"     Les gains revendiqu\u00e9s par l\u2019Ukraine, dans le cadre de la contre-offensive men\u00e9e dans l\u2019est du pays, ne font que s\u2019accro\u00eetre. \u00ab\u00a0Depuis d\u00e9but septembre, plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s sont revenus sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.\u00a0\u00ab\u00a0Autour de Kharkiv, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 avancer non seulement au sud et \u00e0 l\u2019est mais \u00e9galement vers le nord. Nous sommes \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb.          Samedi soir,  Volodymyr Zelensky affirmait d\u00e9j\u00e0 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quelque 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de terres occup\u00e9es par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire aux forces russes","dateModified":"2022-09-11T11:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:06:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU qui dispose de deux experts dans la centrale, a confirm\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019Associated Press que l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui permet ainsi d\u2019\u00e9teindre son dernier r\u00e9acteur en marche. L\u2019agence \u00e9crit, dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 par courrier \u00e9lectronique\u00a0:           Apr\u00e8s le r\u00e9tablissement hier de la ligne \u00e9lectrique \u2013 qui relie la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia au poste de commutation d\u2019une centrale thermique voisine \u2013, l\u2019exploitant de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a arr\u00eat\u00e9 ce matin son dernier r\u00e9acteur en service, qui avait fourni \u00e0 la centrale, au cours de la semaine, l\u2019\u00e9nergie n\u00e9cessaire apr\u00e8s sa d\u00e9connexion du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Le personnel de l\u2019AIEA pr\u00e9sent dans la centrale a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ce matin de ces nouveaux d\u00e9veloppements.\u00a0\u00bb           Selon Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, un arr\u00eat \u00e0 froid constitue \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat le plus s\u00fbr\u00a0\u00bb pour le r\u00e9acteur, qui restait depuis trois jours le seul \u00e0 produire l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site.                La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, le 7 septembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/b626c32_5121737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0confirme l\u2019extinction du dernier r\u00e9acteur de la cen...","dateModified":"2022-09-11T09:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T07:53:56+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes sont en train de reprendre le contr\u00f4le de villes et de villages autour de la ville d\u2019Izioum, \u00e0 la faveur de leur contre-offensive contre les forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Kiev, dimanche. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de portions de territoire dans les districts de Koupiansk et Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, est en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Dans son bulletin d\u2019information quotidien publi\u00e9 dimanche\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme les \u00ab\u00a0gains importants\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s dans les derni\u00e8res vingt-quatre heures par les forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Il note \u00e9galement que si \u00ab\u00a0la Russie a probablement retir\u00e9 des unit\u00e9s de la r\u00e9gion, les combats se poursuivent autour des villes strat\u00e9giquement importantes de Koupiansk et Izioum\u00a0\u00bb, situ\u00e9es dans l\u2019est du pays.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconqu\u00eate de la ville d\u2019Izioum est \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-09-11T09:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T07:46:26+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran tir\u00e9e de la vid\u00e9o d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie militaire \u00e0 Balakli\u00efa, en Ukraine, le 10 septembre 2022, MINISTERE DE LA DEFENSE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS                 Des militaires ukrainiens posent dans la ville de Vasylenkove r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, publi\u00e9 le e10\u00a0septembre 2022. FORCES ARMEES UKRAINIENNES\/ VIA REUTERS                 Une position de soldats russes d\u00e9truite par les forces arm\u00e9es ukrainiennes lors d\u2019une contre-offensive, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, publi\u00e9e le 10 septembre 2022. COMMUNICATION MILITAIRE UKRAINIENNE\/ VIA REUTERS                 \u00a0Sur cette image tir\u00e9e des r\u00e9seaux sociaux, les soldats ukrainiens tiennent un drapeau sur un toit \u00e0 Koupiansk,  publi\u00e9e le 10septembre 2022. TELEGRAM @KUPTG \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/540407e_1662882260092-2022-09-11t005113z-1250220590-rc2oew902bb1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev affirme avoir repris 3 000 km\u00b2 de territoire dans l\u2019Est, Macron s\u2019es...","dateModified":"2022-09-11T07:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#648011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T06:44:47+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019op\u00e9rateur de la centrale de Zaporijia, Energoatom, il reste un risque \u00e9lev\u00e9 que l\u2019alimentation \u00e9lectrique soit \u00e0 nouveau coup\u00e9e. Dans ce cas, la centrale devrait allumer, en urgence, des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes fonctionnant au diesel, pour permettre le maintien du refroidissement des r\u00e9acteurs et \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire.          Jeudi, le patron d\u2019Energoatom d\u00e9clarait \u00e0 l\u2019Associated Press (AP) que la centrale ne disposait de carburant que pour dix jours. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche matin, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien a exhort\u00e9 les forces russes \u00e0 quitter les lieux pour permettre la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb autour de la centrale. La centrale est occup\u00e9e depuis le mois de mars par les forces russes.                Un v\u00e9hicule blind\u00e9 tout-terrain russe est gar\u00e9 devant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, le 1er septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/4954117_fw1-ukraine-crisis-zaporizhzhia-0911-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une autonomie de dix jours pour le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-11T07:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T06:10:43+00:00","articleBody":"     L\u2019exploitant ukrainien de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a annonc\u00e9, dimanche, que son dernier r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, apr\u00e8s le r\u00e9tablissement du courant \u00e9lectrique. La centrale, dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs, avait \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s que toutes ses lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9es en raison des combats dans la r\u00e9gion. Elle a fonctionn\u00e9 de fa\u00e7on isol\u00e9e pendant plusieurs jours, produisant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement, crucial, de son unique r\u00e9acteur toujours en marche.          Selon Energoatom, l\u2019une des lignes \u00e9lectriques a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie samedi en fin de journ\u00e9e, permettant aux op\u00e9rateurs d\u2019\u00e9teindre ce dernier r\u00e9acteur. La centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des bombardements, dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9e, dans un rapport publi\u00e9 mardi apr\u00e8s son inspection sur site, en faveur de la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb pour emp\u00eacher un accident nucl\u00e9aire dans cette centrale, occup\u00e9e depuis six mois par les Russes, et o\u00f9 elle juge la situation \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb en raison des bombardements.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique r\u00e9clame une \u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb autour de la centrale de Zaporijia                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier r\u00e9acteur de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-09-11T06:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T05:41:42+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est r\u00e9joui qu\u2019\u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb aient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s depuis d\u00e9but septembre\u00a0\u00bb, sans dire s\u2019il s\u2019agissait de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Dimanche matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait bien de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien confirme la reconqu\u00eate de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s","dateModified":"2022-09-11T05:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:05:00+00:00","articleBody":"     A la fin des ann\u00e9es 1960, un groupe d\u2019anticonformistes ukrainiens cr\u00e9ait une \u0153uvre photographique subversive, \u00e0 rebours des dogmes sovi\u00e9tiques officiels de l\u2019\u00e9poque. T\u00e9moin de l\u2019histoire mouvement\u00e9e de cette nation, l\u2019\u00e9cole de Kharkiv a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l\u2019art du pays, notamment sous l\u2019\u00e9gide de Boris Mikha\u00eflov, expos\u00e9 cet automne \u00e0 Paris, comme le rappelle pour \u00ab\u00a0M Le Magazine du Monde\u00a0\u00bb la journaliste Roxana Azimi.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, l\u2019angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique","dateModified":"2022-09-11T07:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:01:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine vit aujourd\u2019hui son 200e jour de guerre. Kiev a revendiqu\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, des perc\u00e9es sur le front sud et a confirm\u00e9 la reconqu\u00eate de Koupiansk, dans l\u2019Est. Cette ville-cl\u00e9 est situ\u00e9e sur des routes d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce succ\u00e8s ukrainien pourrait affecter d\u2019une mani\u00e8re significative la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 ravitailler et \u00e0 apporter un soutien logistique efficace \u00e0 ses positions sur le front de l\u2019Est. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris quelque \u00ab\u00a02\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de septembre, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans\u00a0son adresse quotidienne. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019Est ukrainien o\u00f9 Kiev fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es, afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud. Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu samedi le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline.          Selon une information de l\u2019agence de presse russe TASS reprise par\u00a0The Guardian, il a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 aux habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv d\u2019\u00e9vacuer vers la Russie. Cela \u00ab\u00a0sauvera des vies\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019administrateur de la zone, install\u00e9 par Moscou, Vitaly Ganchev.          Les n\u00e9gociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car \u00ab\u00a0personne ne croit\u00a0\u00bb les autorit\u00e9s russes, a jug\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien au forum international annuel Yalta European Strategy (YES) qui se tenait \u00e0 Kiev. Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a plus directement trait\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0menteur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c\u2019est le champ de bataille\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon un site Internet d\u2019information ukrainien, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de la reprise de n\u00e9gociations de paix, au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky, jeudi, dans la capitale ukrainienne.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a d\u00e9plor\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0attitude passive\u00a0\u00bb du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), en s\u2019inqui\u00e9tant des \u00ab\u00a0d\u00e9lais\u00a0\u00bb dans l\u2019examen par ce dernier de la demande d\u2019aide ukrainienne. L\u2019Ukraine a demand\u00e9 en ao\u00fbt au FMI un nouveau programme d\u2019aide alors que son \u00e9conomie, lourdement frapp\u00e9e par l\u2019invasion russe, risque de se contracter de plus de 30\u00a0% cette ann\u00e9e.          La ministre f\u00e9d\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, est arriv\u00e9e samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0montrer\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le soutien de Berlin, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re. L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra, par la livraison d\u2019armes, par un soutien humanitaire et financier\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Baerbock, cit\u00e9e dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0de ses services. Il s\u2019agit de sa deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin, au 200\u1d49 jour de guerre","dateModified":"2022-09-11T05:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html#647939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/11/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-avoir-repris-3-000-km-de-territoire-dans-l-est-de-l-ukraine-macron-s-est-entretenu-avec-poutine_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/752/0/4528/2264/1342/671/60/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-11T05:20:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/0/0/4528/3016/1342/893/3/0/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/11/19-2">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’épouse du nouveau souverain, dénoncée comme la « troisième personne » du mariage entre Charles et Diana, a dû faire profil bas pendant des années avant de se faire accepter des Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Royaume-Uni : Camilla Parker-Bowles, de maîtresse détestée à reine consort      L’épouse du nouveau souverain, dénoncée comme la « troisième personne » du mariage entre Charles et Diana, a dû faire profil bas pendant des années avant de se faire accepter des Britanniques.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h58, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le prince William, la reine consort Camilla et le roi Charles III, au palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  JONATHAN BRADY / AFP               Un carré blond-blanc flottant, des yeux pétillants, une présence discrète mais constante auprès de Charles : depuis la mort d’Elizabeth II, les Britanniques ont une nouvelle reine, Camilla – une reine consort, non régnante. Vendredi 9 septembre, elle a franchi pour la première fois, seule aux côtés de Charles III, les grilles du palais de Buckingham. Le lendemain, elle était témoin de la proclamation officielle comme roi de son mari, au palais Saint-James. Lundi 12 septembre, elle sera reçue avec lui en grande pompe au palais de Westminster, avant de rejoindre la procession derrière le cercueil de la reine, à Edimbourg, en Ecosse. Quelle métamorphose pour cette femme de 75 ans, considérée il y a trente ans comme une paria, une menace pour la monarchie britannique !          Mariée depuis dix-sept ans au prince de Galles, Camilla Parker-Bowles n’a reçu l’assurance de recevoir le titre de reine consort quand il deviendrait roi qu’en février, quand Elizabeth II a exprimé son « vœu sincère » qu’il en soit ainsi, « quand le jour viendra ». Avant d’accéder à cette tardive reconnaissance, Camilla a longtemps été harcelée par les tabloïds, caricaturée comme une briseuse de couple, une maîtresse perfide, critiquée pour son apparence physique ou son style vestimentaire, jugée nettement moins élégant que celui de Diana. La relation au long cours de cette femme indépendante avec l’héritier du trône britannique est pourtant une grande histoire d’amour et d’endurance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Après Elizabeth II, une monarchie modeste et rétrécie », selon Simon Kuper                 Camilla naît le 17 juillet 1947 dans un milieu très aisé, aristocratique par sa mère (Rosalind, fille du troisième baron Ashcombe), militaire par son père (le major Bruce Shand est un héros de la seconde guerre mondiale), mais sans connexion royale. Education dans des écoles privées à Londres et en Suisse, séjour linguistique à Paris : à 20 ans, Camilla est une jeune femme blonde un peu délurée, très populaire dans les réceptions de « débutantes », réservées aux jeunes femmes à marier de la haute société britannique.          L’affaire du bracelet          Les biographes de Charles rapportent qu’il a rencontré Camilla pour la première fois en 1970, à Windsor, lors d’un match de polo, et que le courant est immédiatement passé. La jeune femme, douée d’un solide sens de la répartie, lui aurait de but en blanc fait remarquer qu’un siècle plus tôt son arrière-grand-mère à elle, Alice Keppel, avait été la maîtresse de son arrière-arrière-grand père à lui, Edouard VII. Les jeunes gens sont en apparence très différents : Charles est aussi cafardeux que Camilla est joyeuse, il est aussi peu assuré qu’elle est bien dans sa peau. Mais ils ont aussi un grand nombre de points communs : l’amour des chiens, des chevaux, des parties de chasse et autres activités en plein air. La connivence physique est également évidente. Camilla avait « un caractère intensément maternel, avec un énorme sex-appeal », affirme Lady Annabel Goldsmith, une amie de la famille Parker-Bowles, citée par Sally Bedell Smith, biographe du prince Charles (Prince Charles. The Passions and Paradoxes of an Improbable Life, Random House, 2017, non traduit).        Il vous reste 56.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/royaume-uni-camilla-parker-bowles-de-maitresse-detestee-a-reine-consort_6141163_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Camilla Parker-Bowles, de ma\u00eetresse d\u00e9test\u00e9e \u00e0 reine consort","dateCreated":"2022-09-11T17:58:30+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:58:30+02:00","dateModified":"2022-09-11T17:59:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"L\u2019\u00e9pouse du nouveau souverain, d\u00e9nonc\u00e9e comme la \u00ab\u00a0troisi\u00e8me personne\u00a0\u00bb du mariage entre Charles et Diana, a d\u00fb faire profil bas pendant des ann\u00e9es avant de se faire accepter des Britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4e8f6f6_5152240-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-3">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements donnent un avantage certain au pays qui les impose.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Économie              Numérique : le rôle stratégique des normes et des règlements      Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements donnent un avantage certain au pays qui les impose.          Par Sophy Caulier         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En 2019, lorsque Donald Trump place le géant des télécoms Huawei sur la liste noire des entreprises et lui ferme l’accès au marché américain, c’est bien plus que le soupçon d’espionnage qui motive cette décision, c’est la domination du marché de la toute nouvelle technologie de télécoms mobiles, la 5G. Car si les industriels européens ont dominé la 3G et les Américains la 4G, la Chine s’est imposée sur le marché mondial de la 5G. Certes, Pékin a investi massivement dans la recherche et a mené très tôt les tests et la validation des technologies. Mais c’est aussi la présence des acteurs chinois au sein des instances internationales de normalisation qui a pesé.            Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements jouent un rôle essentiel, car ils donnent un avantage certain au pays qui les impose, avantage à la fois économique et politique, lui assurant un large accès au marché et parfois un contrôle des usages, voire, dans le cas du numérique, un contrôle des données. Les règlements établis par un pays ou une organisation internationale et imposés au monde entier sont un moyen efficace de protéger les industries, les emplois et les innovations de ce pays ou de cette organisation. Ainsi, l’Europe est parvenue à imposer le règlement général sur la protection des données.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Yves Gassot : « Déployer la 5G sans équipements chinois est une ambition complexe et coûteuse »                   Mais c’est aussi ce que font les Américains, par exemple avec l’International Traffic in Arms Regulation (ITAR), un règlement qui contrôle la vente et l’exportation de n’importe quelle arme ou système d’arme – si elle ou il contient ne serait-ce qu’un composant ou un bout de logiciel listé dans l’ITAR – et qui s’applique de façon extraterritoriale… « ITAR contamine tout, constate Marie de Saint Salvy, directrice générale adjointe de CS Group. Par exemple, il faudra une autorisation pour vendre des drones tactiques Patroller, développés par Safran, car ils contiennent un logiciel “ITARisé”… » Ou comment contrôler l’activité industrielle de ses concurrents…                 Sophy Caulier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/11/numerique-le-role-strategique-des-normes-et-des-reglements_6141162_3234.html"},"headline":"Num\u00e9rique\u00a0: le r\u00f4le strat\u00e9gique des normes et des r\u00e8glements","dateCreated":"2022-09-11T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie"],"keywords":["Chine","\u00c9tats-Unis","International","Europe","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","5G","Technologies","\u00c9conomie"],"description":"Dans la bo\u00eete \u00e0 outils de la souverainet\u00e9 industrielle, les normes et les r\u00e8glements donnent un avantage certain au pays qui les impose.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophy Caulier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/248/0/3500/1750/1342/671/60/0/fcffc2a_pppts20-china-trade-expo-0901-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-4">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Figure de proue de la littérature espagnole, l’auteur avait 70 ans. Il est mort dimanche à Madrid des suites d’une pneumonie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Culture             L’écrivain espagnol Javier Marias est mort      Figure de proue de la littérature espagnole, l’auteur avait 70 ans. Il est mort dimanche à Madrid des suites d’une pneumonie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Javier Marias dans son appartement, à Madrid, en Espagne, le 19 décembre 2017.  QUIM LLENAS / GETTY IMAGES                 L’écrivain espagnol Javier Marias, dont l’œuvre a été traduite dans plus de quarante langues et dans près de soixante pays, est mort, dimanche 11 septembre, à Madrid à l’âge de 70 ans, a annoncé sa maison d’édition, Alfaguara, dans un communiqué. « Avec une énorme tristesse, en notre nom et au nom de la famille, nous avons le regret d’annoncer que notre grand auteur et ami Javier Marias est décédé cet après-midi à Madrid », écrit Alfaguara. Le communiqué précise qu’il souffrait « depuis quelques semaines d’une pneumonie qui s’est aggravée ces dernières heures ». Selon le quotidien El Mundo, il s’agissait d’une pneumonie « provoquée par le Covid » et qui a entraîné son hospitalisation pendant de longs mois.                             Lire aussi ce portrait littéraire de 2017 :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marías, une lueur dans les ténèbres                   Né le 20 septembre 1951 à Madrid, Javier Marias, considéré comme l’un des grands auteurs de la littérature espagnole contemporaine, a publié seize romans, mais aussi des nouvelles, des essais et d’innombrables articles. Il a grandi dans une famille d’intellectuels. Sa mère, Dolores Franco, était professeure de littérature et son père, Julian Marias, un philosophe renommé et l’un des plus proches disciples de José Ortega y Gasset. « J’ai été un enfant privilégié », confiait-il en 2013 au quotidien ABC, conscient d’avoir eu des parents « cultivés » et « fondamentalement honnêtes (…), avec ce que l’on appelle des principes, ce qui est un peu démodé aujourd’hui, mais ne devrait pas l’être ».            Retenue anglaise et tragique espagnol            Il n’a que 19 ans quand il publie son premier roman, Los Dominios del lobo. Mais il doit attendre ses 35 ans et son cinquième livre, L’Homme sentimental (1986), pour obtenir la reconnaissance du monde littéraire. Viendront ensuite Le Roman d’Oxford (1989), qui évoque son expérience de professeur au sein de la célèbre université britannique, puis Un cœur si blanc (1992), qui confirme définitivement son succès.                 Champion d’une fiction mêlant la précision savante et la digression sans fin, Javier Marias alliait dans ses livres une combinaison unique de retenue anglaise et de tragique espagnol. Le tout caché sous un voile noir où un secret en dissimule toujours un autre, plus inavouable encore.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marias grand d'Espagne                   En 2012, l’écrivain déclenche une vive polémique en Espagne en refusant de recevoir pour Comme les amours le prix national de littérature narrative, attribué par le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, qu’il attaque régulièrement dans ses articles publiés dans El Pais. Ayant auparavant averti qu’il n’accepterait jamais de prix officiel « quel que soit le parti au pouvoir », il explique aussi qu’il aurait trop honte d’accepter un prix jamais décerné ni à son père ni au romancier espagnol Juan Benet, l’un de ses maîtres.            Membre de l’Académie royale espagnole de la langue depuis 2008, il était cinéphile et fan du Real Madrid. En dépit de ses idées républicaines, il était aussi le souverain du royaume fictif de Redonda, « titre » devant son nom à un îlot des Petites Antilles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/11/l-ecrivain-espagnol-javier-marias-est-mort_6141161_3382.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain espagnol Javier Marias est mort","dateCreated":"2022-09-11T17:18:07+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:18:07+02:00","dateModified":"2022-09-11T18:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Culture","International","Europe","Espagne","Disparitions"],"description":"Figure de proue de la litt\u00e9rature espagnole, l\u2019auteur avait 70\u00a0ans. Il est mort dimanche \u00e0 Madrid des suites d\u2019une pneumonie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/351/0/3886/1943/1342/671/60/0/e545f7d_1662907778041-gettyimages-897599998.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-5">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La puissance normative de l’Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l’économiste Elie Cohen dans un entretien au « Monde ». Selon lui, l’idée même de souveraineté se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Libertés numériques             Numérique : « Depuis ses débuts, l’Europe est ouvertement hostile à l’émergence de champions »      La puissance normative de l’Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l’économiste Elie Cohen dans un entretien au « Monde ». Selon lui, l’idée même de souveraineté se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.          Propos recueillis par Sophy Caulier         Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Elie Cohen, économiste, directeur de recherche au CNRS et grand analyste et historien de la politique industrielle française, a publié, en 2022, Souveraineté industrielle. Vers un nouveau modèle productif (Odile Jacob, 240 pages, 22,90 euros). Il explique pourquoi l’Europe n’est pas près de faire émerger un champion européen du numérique.          La souveraineté numérique est-elle à la portée de l’Europe ?          On en parle depuis très longtemps, d’abord pour l’informatique puis pour les télécoms, enfin pour les composants. En fait, le débat sur la souveraineté technologique – et, surtout, la question des moyens de ne pas subir les grandes transformations lancées ailleurs – hante l’Europe depuis très longtemps. Elle a tenté plusieurs approches. Les projets Eureka se sont révélés trop colbertistes pour une Europe dont l’ADN est la libéralisation. Pour adopter une politique industrielle européenne, il aurait fallu enfreindre les règles du marché ; l’Europe a préféré démanteler les barrières nationales et les modèles nationaux intégrés. Elle a alors décidé d’être moins ambitieuse et s’est donné pour objectif de devenir la puissance championne de l’économie de la connaissance : c’est l’agenda de Lisbonne et… un nouvel échec.               Entrée dans le troisième âge de la politique industrielle européenne, l’Europe explore deux pistes : elle tente de pousser plus loin l’intégration pour susciter des coopérations – c’est ce que font les projets importants d’intérêt européen commun (Piiec), dans les batteries, les hydrolyseurs, les semi-conducteurs, etc. – et, en tant que première puissance de consommation mondiale, elle veut façonner le paysage numérique grâce à son pouvoir réglementaire et à sa capacité de régulation. C’est ce qu’elle fait avec le règlement général sur la protection des données, le Digital Markets Act, le Digital Services Act, etc.          Le pouvoir réglementaire et normatif peut-il apporter la souveraineté ?          L’Europe a abandonné aux Etats-Unis sa souveraineté industrielle sur le matériel, et aux Gafam et à des entreprises essentiellement américaines celle sur les plates-formes, les logiciels et les services. Elle n’adoptera pas une stratégie volontariste semblable à celle que la Chine a mise en place pour contrer les Gafam ou pour devenir leader mondial de la 5G. L’usage intelligent de la norme doit être appuyé par un pouvoir industriel, par une commande publique, par des investissements et par un contrôle du marché. Alors, être une puissance normative permettra-t-il à l’Europe de construire une puissance industrielle et technologique ? La réponse est non ! A fortiori si l’on ajoute la lenteur de ses processus décisionnels, les querelles internes franco-allemandes, la réticence à faire émerger des champions européens… J’avoue avoir été séduit par les Piiec et par la politique d’innovation, mais les ordres de grandeur ne sont pas là, il faudrait un facteur 10 !        Il vous reste 33.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/11/numerique-depuis-ses-debuts-l-europe-est-ouvertement-hostile-a-l-emergence-de-champions_6141160_3234.html"},"headline":"Num\u00e9rique\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis ses d\u00e9buts, l\u2019Europe est ouvertement hostile \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de champions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T17:15:09+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:15:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["International","Europe","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","\u00c9conomie"],"description":"La puissance normative de l\u2019Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l\u2019\u00e9conomiste Elie Cohen dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Selon lui, l\u2019id\u00e9e m\u00eame de souverainet\u00e9 se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophy Caulier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/742/0/5500/2750/1342/671/60/0/d6e28c4_1662644441208-pns-703262389.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-6">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ « Sévère et pincée lors des cérémonies officielles », chaleureuse « en présence de foules enthousiastes », « modeste », « très discrète », dotée d’« un formidable sens de l’humour », ainsi l’historien britannique Antony Beevor évoque-t-il, dans une tribune au « Monde », celle qui incarnait, pour les Britanniques, une stabilité rassurante.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                        Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Tribune        Antony Beevor  Historien        « Sévère et pincée lors des cérémonies officielles », chaleureuse « en présence de foules enthousiastes », « modeste », « très discrète », dotée d’« un formidable sens de l’humour », ainsi l’historien britannique Antony Beevor évoque-t-il, dans une tribune au « Monde », celle qui incarnait, pour les Britanniques, une stabilité rassurante.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La reine Elizabeth II, le visage le plus connu du Royaume-Uni, était au fond une femme modeste et très discrète. C’est dans les grands espaces qu’elle se sentait la plus heureuse, en particulier en Ecosse, dans les collines couvertes de bruyère autour du château de Balmoral plutôt que sous les ors des palais londoniens. Elle se comportait toujours conformément au rôle que dictaient les circonstances, tantôt sévère et pincée lors des cérémonies officielles, tantôt arborant un sourire chaleureux quand elle se trouvait en présence de foules enthousiastes.          Pour le peuple britannique, son rôle le plus important était le contraire d’un rôle dramatique. Le réconfort qu’elle prodiguait était le fruit d’une stabilité rassurante, d’une précieuse continuité à une époque de changements étourdissants, à la foi sociaux, technologiques et économiques. Inévitablement, beaucoup d’hommages à sa personne en Angleterre ont fait d’elle le rocher sur lequel nous reposons tous.          Elle était une présence presque constante dans la vie quotidienne d’un nombre considérable de gens, en particulier âgés, qui suivaient les potins royaux avec passion – l’une des rares blagues de Karl Marx présentait l’Angleterre comme le seul pays où la classe ouvrière avait les mêmes penchants bourgeois que la monarchie. Elle était même souvent présente dans leur sommeil.               Il était de notoriété publique que de nombreuses personnes rêvaient d’elle plus que de n’importe qui d’autre. Apparemment, le rêve le plus commun la voyait se présenter à l’improviste pour prendre le thé. Si elle y a un jour réfléchi, elle n’a pu s’empêcher de trouver ce phénomène un peu bizarre, mais n’a dû y accorder qu’une pensée amusée. Malgré le respect et même la vénération dont elle faisait l’objet où qu’elle aille, elle ne s’est jamais prise trop au sérieux.          Défense de la cause des femmes          Enfant, Elisabeth d’York ne s’était jamais imaginée sur le trône, mais l’abdication d’Edouard VIII en 1936 changea la donne. Son père, qui souffrait d’un bégaiement sévère et d’un manque de confiance en soi, devint George VI. La reine mère, qui savait à quel point la Couronne serait un calvaire pour son mari, ne pardonna jamais à son beau-frère d’avoir préféré convoler égoïstement avec une divorcée américaine.          Alors que plusieurs monarchies européennes furent discréditées ou même détruites par la seconde guerre mondiale, d’autres en sortirent renforcées grâce à leur courage et leur abnégation. Bien avant de devenir reine, Elizabeth II connaissait le chemin que le devoir traçait pour elle. Ses parents refusèrent de la mettre, elle et sa sœur Margaret Rose, à l’abri au Canada quand le pays était menacé d’invasion en 1940 – une précaution prise par beaucoup de familles riches. La famille royale devait rester unie au palais de Buckingham pendant les bombardements de la Luftwaffe de façon à partager les risques endurés par l’ensemble de la population. Le jour où une bombe allemande tomba sur le palais, sa mère déclara, satisfaite : « Nous pouvons enfin regarder le East End [banlieue est] de Londres en face », car c’était la partie de la ville qui avait le plus souffert des bombardements.        Il vous reste 57.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/11/la-reine-elizabeth-ii-ne-pretendit-jamais-etre-ce-qu-elle-n-etait-pas_6141158_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La reine Elizabeth II ne pr\u00e9tendit jamais \u00eatre ce qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T17:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-11T17:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"\u00ab\u00a0S\u00e9v\u00e8re et pinc\u00e9e lors des c\u00e9r\u00e9monies officielles\u00a0\u00bb, chaleureuse \u00ab\u00a0en pr\u00e9sence de foules enthousiastes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0modeste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tr\u00e8s discr\u00e8te\u00a0\u00bb, dot\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0un formidable sens de l\u2019humour\u00a0\u00bb, ainsi l\u2019historien britannique Antony Beevor \u00e9voque-t-il, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, celle qui incarnait, pour les Britanniques, une stabilit\u00e9 rassurante.","author":[{"@type":"Person","name":"Antony Beevor","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/5600/2800/1342/671/60/0/895e646_5151015-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-7">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La question de la maîtrise des données s’invite de plus en plus dans l’agenda européen. Si les années 2010 ont vu la domination des acteurs américains et chinois, l’Europe tente de rattraper son retard.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                        
<article-nb="2022/09/11/19-8">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le journaliste et écrivain britannique, chroniqueur au « Financial Times » et auteur cet été d’une série d’articles très remarquée dans « Le Monde », revient dans un texte très personnel sur le profil de la reine et les risques de désunion qui menacent désormais son pays, le Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             « Après Elizabeth II, une monarchie modeste et rétrécie », selon Simon Kuper      Le journaliste et écrivain britannique, chroniqueur au « Financial Times » et auteur cet été d’une série d’articles très remarquée dans « Le Monde », revient dans un texte très personnel sur le profil de la reine et les risques de désunion qui menacent désormais son pays, le Royaume-Uni.          Par Simon Kuper         Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans ce film amateur fou qui date probablement de 1933, Elizabeth a environ 7 ans. Elle joue dans le jardin avec sa sœur cadette Margaret, sa mère et son oncle, le prince Edouard. Tous font un salut nazi devant la caméra. C’est un tableau de l’époque : en 1933, bon nombre de Britanniques de la haute société admiraient le nouveau « Führer » anticommuniste.          Edouard devint roi en 1936, mais il abdiqua au bout de trois cent vingt-six jours pour épouser une Américaine divorcée, Wallis Simpson – un mariage considéré comme incompatible avec son rôle de chef de l’Eglise anglicane. Le père d’Elizabeth le remplaça alors sur le trône. En 1937, Edouard rendit une visite amicale à Hitler pour discuter d’un projet : devenir la figure de proue d’un mouvement international « pour la paix » dirigé par les nazis. Après la guerre, en disgrâce au Royaume-Uni, il passa le reste de sa vie en compagnie de son épouse à Neuilly-sur-Seine, près de Paris.          La jeune Elizabeth voyait deux voies possibles : Edouard représentait celle du choix personnel, en amour et en politique. George, celle du devoir : ce bègue timide, qui s’est forcé à devenir un personnage public, s’est toujours comporté en fonctionnaire d’Etat soucieux d’éviter de faire de la politique. Elizabeth lui a emboîté le pas. C’est ainsi que celle qui fut reine pendant soixante-dix ans – à peine deux de moins que Louis XIV – a contribué à unifier un royaume de plus en plus éclaté. Mais que deviendra cette union à présent ?          Le devoir l’emporte sur l’émotion          Le sens du service public s’impose comme une évidence à la génération de la guerre. Aussi, en février 1945, Elizabeth rejoignit la branche féminine de l’armée britannique, l’Auxiliary Territorial Service, sous le matricule 230873. Après avoir suivi un cours de conduite et de mécanique, on l’affubla même du surnom de « Princesse mécanicienne ». En 1947, en tournée en Afrique du Sud, elle dévoila un peu d’elle-même dans un discours : « Toute ma vie, promit-elle, qu’elle soit longue ou courte, sera consacrée à votre service et au service de notre grande famille impériale à laquelle nous appartenons tous. Mais je n’aurai pas la force de tenir cette résolution seule, si vous ne vous joignez à moi, comme je vous invite à présent à le faire. »                           Lire aussi :  Le Cap, ville symbole d’une relation privilégiée entre Elizabeth II et l’Afrique du Sud                 Toujours, le devoir l’emporte sur l’émotion. En 1951, de retour d’un voyage de plusieurs mois à l’étranger, accueillie dans une gare londonienne par un prince Charles aux anges, âgé de 2 ans, elle lui serre la main. Elle était plus à l’aise pour témoigner de l’amour à ses chiens, des corgis, et la seule image d’elle, ou presque, en train de pousser des acclamations en public fut enregistrée lors de la victoire d’un de ses chevaux de course. Les Windsor sont restés une famille d’aristocrates cavaliers et chasseurs vieille école, éloignés de la vie culturelle et intellectuelle moderne.             Il vous reste 77.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/11/apres-elizabeth-ii-une-monarchie-modeste-et-retrecie-selon-simon-kuper_6141155_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Apr\u00e8s Elizabeth\u00a0II, une monarchie modeste et r\u00e9tr\u00e9cie\u00a0\u00bb, selon Simon Kuper","dateCreated":"2022-09-11T16:22:36+02:00","datePublished":"2022-09-11T16:22:36+02:00","dateModified":"2022-09-11T18:41:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Tribunes","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","D\u00e9bats"],"description":"Le journaliste et \u00e9crivain britannique, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et auteur cet \u00e9t\u00e9 d\u2019une s\u00e9rie d\u2019articles tr\u00e8s remarqu\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, revient dans un texte tr\u00e8s personnel sur le profil de la reine et les risques de d\u00e9sunion qui menacent d\u00e9sormais son pays, le Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/305/0/3667/1833/1342/671/60/0/eb6fc98_5161959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-9">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La guerre en Ukraine a changé la donne. A Black Rapids, la 11ᵉ division aéroportée s’entraîne aux opérations dans l’Arctique et en montagne. Et l’Amérique veut que les Russes sachent qu’elle est prête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Géopolitique             En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid      La guerre en Ukraine a changé la donne. A Black Rapids, la 11ᵉ division aéroportée s’entraîne aux opérations dans l’Arctique et en montagne. Et l’Amérique veut que les Russes sachent qu’elle est prête.          Par Arnaud Leparmentier(Camp de Black Rapids, Alaska, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un hélicoptère du 52e régiment d’aviation après son atterrissage sur le glacier Kahiltna, près de Denali, en Alaska, le 24 avril 2016.  MARK THIESSEN / AP               Ce n’était pas l’hiver, mais c’était quand même l’Alaska. Lundi 11 juillet, la foudre s’abattait autour du camp d’entraînement du Grand Nord, à Black Rapids, au cœur de cet Etat du nord des Etats-Unis. L’orage diluvien gonflait les torrents au point qu’un pont sur la route menant à Fairbanks fut emporté. Nulle évacuation par ambulance n’était possible, à moins de faire un détour de six heures de route, aucune desserte par hélicoptère n’était envisageable en raison du plafond trop bas : l’entraînement d’escalade pour les soldats de la 11e division aéroportée d’Alaska fut annulé. Les instructeurs firent preuve d’imagination, et c’est dans les dortoirs que les jeunes recrues ont appris à faire des nœuds et à s’accrocher aux colonnes de leurs châlits. C’est entre deux sapins, dehors, qu’une autre équipe d’élèves simula le franchissement théorique d’une rivière sur des flots déchaînés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie                 Au-delà de l’ironie de la situation, l’enjeu est stratégique. La guerre en Ukraine et le retour de la menace russe ont changé la donne, comme l’explique l’instructeur Karl Slingerland, 42 ans. « L’armée américaine doit réapprendre à se mouvoir dans un univers froid », confie ce vétéran de l’école d’entraînement de Black Rapids. Cet amoureux de l’Alaska a examiné la stratégie de guérilla finlandaise contre les Soviétiques, au début de la « guerre d’hiver » (1939-1940). Ces derniers, bien que très supérieurs en nombre, s’étaient d’abord retrouvés coincés sur les rares routes du Grand Nord, avec du matériel peu maniable. L’armée américaine, pour être elle aussi en mesure de se battre dans le blizzard et sans voies de communication, doit abandonner le matériel trop lourd pour des véhicules légers amphibies et tout-terrain. L’école arctique est devenue une affaire sérieuse. « Toutes les écoles de montagne doivent se débarrasser de la réputation d’être des entraînements d’aventure », explique l’instructeur Slingerland.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie                 L’armée américaine a accepté notre demande d’assister à quelques jours d’entraînement. L’Amérique veut que les Russes sachent qu’elle est prête ; l’armée joue la transparence, d’autant qu’elle travaille sur ces sujets avec ses alliés, les pays européens nordiques et alpins. « Je suis très fier de notre mission et de nos soldats », ajoute John Pennell, ancien militaire qui nous guide pendant le séjour.          Création d’une division spécialisée          Washington a décidé de créer une division spécialisée dans le combat dans l’Arctique et la montagne, en ravivant la 11e division aéroportée, qui s’était illustrée pendant la seconde guerre mondiale dans les Philippines. Jusqu’à la mi-juin, il s’agissait d’une unité sans autonomie de décision propre, bizarrement couplée avec Hawaï. La jungle et les glaciers sous le même commandement, la situation était un peu absurde. « La division, recentrée en Alaska, va redevenir opérationnelle », se réjouit John Pennell.             Il vous reste 70.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/en-alaska-l-armee-americaine-apprend-a-combattre-dans-un-univers-froid_6141142_3210.html"},"headline":"En Alaska, l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine apprend \u00e0 combattre dans un univers froid","dateCreated":"2022-09-11T11:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-11T11:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-11T11:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Finlande","Ukraine","Am\u00e9riques","Russie","\u00c9tats-Unis","Europe","G\u00e9opolitique","International"],"description":"La guerre en Ukraine a chang\u00e9 la donne. A Black Rapids, la 11\u1d49 division a\u00e9roport\u00e9e s\u2019entra\u00eene aux op\u00e9rations dans l\u2019Arctique et en montagne. Et l\u2019Am\u00e9rique veut que les Russes sachent qu\u2019elle est pr\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Camp de Black Rapids, Alaska, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/614ee6b_1662661848791-ap22131792396997.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-10">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Au moins cinq personnes sont mortes dimanche lors d’un séisme de magnitude 7,6. Les autorités disent redouter que le bilan humain ne soit plus lourd dans les villages situés dans le massif des monts Finisterre et certaines régions du littoral.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Papouasie-Nouvelle-Guinée             La Papouasie-Nouvelle-Guinée frappée par un « important » séisme      Au moins cinq personnes sont mortes dimanche lors d’un séisme de magnitude 7,6. Les autorités disent redouter que le bilan humain ne soit plus lourd dans les villages situés dans le massif des monts Finisterre et certaines régions du littoral.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 12h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une route près de Kainantu, fissurée après le tremblement de terre qui a frappé la Papouasie-Nouvelle-Guinée, le 11 septembre 2022.  RENAGI RAVU / AP                 Un séisme de magnitude 7,6 dans l’est de la Papouasie-Nouvelle-Guinée, dimanche 11 septembre, a fait au moins cinq morts et plusieurs blessés graves et entraîné des dégâts sur des bâtiments.            La députée Kessy Sawang a fait savoir à l’Agence France-Presse (AFP) qu’au moins deux personnes sont mortes dans des villages de montagne reculés de sa circonscription et que quatre autres, dans un état critique, ont été transportées par avion à l’hôpital. « Les dégâts sont considérables », a-t-elle déclaré, ajoutant qu’un glissement de terrain a enseveli des maisons et « scindé » en deux un village dans lequel les habitants ont « perdu leurs habitations ».                 Plus tôt, sur son compte Facebook, elle disait redouter que le bilan humain ne soit plus lourd dans les villages situés dans le massif des monts Finisterre et certaines régions du littoral. Des « personnes et des maisons ont été ensevelies et détruites », a-t-elle ajouté.            Dans la ville voisine de Wau, le site minier de Koranga a annoncé que trois mineurs sont morts après avoir été ensevelis. Dans cette région, les moyens de communication sont limités et les routes goudronnées peu nombreuses, ce qui complique les opérations de secours et l’évaluation des dégâts. De petites compagnies aériennes et des organisations de missionnaires ont pris part au transport aérien de certains blessés dans la jungle.            Les habitants des villes du nord du pays, situées près de l’épicentre, ont fait état de fortes secousses en milieu de matinée qui ont fissuré les routes et détaché les revêtements de bâtiments.                Dans la ville de Goroka, située dans la région montagneuse de l’est du pays, des images envoyées par des habitants à l’AFP ou publiées sur les réseaux sociaux ont montré des stores et des fenêtres se détachant des murs de l’université fissurés par la secousse.            [EN COURS] - L'Université de Goroka a été endommagée alors qu'un puissant tremblement de terre de magnitude 7,6 a f… https://t.co/10RZny4EPX— alexandre_gagne (@Alexandre Gagné)              Des habitants de Madang et Lae, villes proches de l’épicentre, ont affirmé que la secousse avait été particulièrement puissante. « Très forte », même a déclaré Hivi Apokore, qui travaille dans un établissement touristique, le Jais Aben Resort, près de Madang : c’était comme si « tout était comme à la surface de la mer, flottant ».            Le tremblement de terre a été ressenti jusqu’à la capitale, Port Moresby, située à environ 480 kilomètres. L’Institut américain d’études géologiques (USGS), qui avait initialement émis une alerte au tsunami, l’a rapidement levée. L’USGS a toutefois signalé qu’il pourrait y avoir « des fluctuations mineures du niveau de la mer dans certaines zones côtières ».            Appel à la prudence            Le premier ministre, James Marape, a exhorté la population à demeurer prudente et à se réfugier sur les hauteurs. Il a fait part de son inquiétude après cet « important » tremblement de terre, affirmant que l’ampleur des dégâts humains ou matériels n’avait pas encore été établie dans les régions les plus touchées. Le tremblement de terre s’est produit à une profondeur de 61 kilomètres, à environ 67 kilomètres de la ville de Kainantu, a rapporté l’USGS.                La Papouasie-Nouvelle-Guinée, qui comprend la partie orientale de l’île de Nouvelle-Guinée et de nombreuses autres îles, se trouve sur la « ceinture de feu » du Pacifique, point chaud pour l’activité sismique en raison de la friction entre les plaques tectoniques.            En 2018, un séisme de magnitude 7,5 avait frappé la région accidentée des hauts plateaux du pays, déclenchant des glissements de terrain ayant enseveli des maisons et tué au moins 125 personnes. Samedi, une série de secousses sismiques avait frappé la province indonésienne de Papouasie, située sur la partie occidentale de l’île de Nouvelle-Guinée, sans faire de victimes ou de dégâts. En 2004, un séisme de magnitude 9,1 en Indonésie avait déclenché un tsunami qui avait fait 220 000 morts dans la région, dont environ 170 000 en Indonésie.                              Lire aussi   Trois puissants séismes secouent la « ceinture de feu » du Pacifique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Freud sur le divan  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/la-papouasie-nouvelle-guinee-frappee-par-un-important-seisme_6141141_3210.html"},"headline":"La Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e frapp\u00e9e par un \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb s\u00e9isme","dateCreated":"2022-09-11T10:34:21+02:00","datePublished":"2022-09-11T10:34:21+02:00","dateModified":"2022-09-11T12:55:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e"],"keywords":["International","Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e"],"description":"Au moins cinq personnes sont mortes dimanche lors d\u2019un s\u00e9isme de magnitude 7,6. Les autorit\u00e9s disent redouter que le bilan humain ne soit plus lourd dans les villages situ\u00e9s dans le massif des monts Finisterre et certaines r\u00e9gions du littoral.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/240/0/1601/800/1342/671/60/0/d16f08b_a3064682d82d419297a98baa810973e4-a3064682d82d419297a98baa810973e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/papouasie-nouvelle-guinee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-11">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Auteur de l’un des derniers portraits de la reine, l’artiste a souhaité « insuffler de la nigérianité » dans son œuvre, réalisée pour le magazine britannique « Tatler ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    « Je suis moi aussi resté positif dans ma représentation, car je pense qu’elle était un symbole d’espoir pour beaucoup de gens dans les pays du Commonwealth », déclare Oluwole Omofemi. Le grand-père de l’artiste lui a d’ailleurs raconté avec émotion ses souvenirs de la visite de la reine en 1956, qui l’avait menée aux quatre coins du pays encore sous domination britannique. L’homme, aujourd’hui âgé de 99 ans, avait pu apercevoir la monarque qui saluait la foule à travers la fenêtre de sa Rolls-Royce. « J’ai peint ce portrait pour ma génération, pour ma famille et mon pays, pour que l’histoire retienne que c’est un Nigérian originaire d’Ibadan qui l’a réalisé », conclut fièrement son petit-fils.                 Liza Fabbian(Lagos, correspondance )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Freud sur le divan  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/11/oluwole-omofemi-peintre-nigerian-j-ai-voulu-representer-elizabeth-ii-au-sommet-de-sa-force_6141139_3212.html"},"headline":"Oluwole Omofemi, peintre nig\u00e9rian\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai voulu repr\u00e9senter Elizabeth II au sommet de sa force\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T10:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-11T10:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["Culture","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","Nigeria","Le Monde Afrique","Culture & Style"],"description":"Auteur de l\u2019un des derniers portraits de la reine, l\u2019artiste a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0insuffler de la nig\u00e9rianit\u00e9\u00a0\u00bb dans son \u0153uvre, r\u00e9alis\u00e9e pour le magazine britannique \u00ab\u00a0Tatler\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Liza Fabbian","description":"Lagos, correspondance "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/63/0/779/389/1342/671/60/0/90153ef_1662729108219-coverdrop-july22-cover-tatler-july-2022-rgb-jpg-779x1024.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-12">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Au palais Saint-James, à Londres, la cérémonie de proclamation du nouveau roi a suivi un programme millimétré. Mais l’événement a été en partie eclipsé par l’apparition en public des deux fils de Charles III avec leurs épouses.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III proclamé roi : de Windsor à la City, une journée riche en symboles pour marquer la communion nationale      Au palais Saint-James, à Londres, la cérémonie de proclamation du nouveau roi a suivi un programme millimétré. Mais l’événement a été en partie eclipsé par l’apparition en public des deux fils de Charles III avec leurs épouses.          Par Eric Albert(Londres, correspondance) et Béatrice Gurrey(Londres, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h04, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le roi Charles III devant le palais Saint-James, à Londres, où il vient d’être proclamé roi, le 10 septembre 2022.  JAMES MANNING / AP               Parmi les nombreuses images d’une journée exceptionnelle, celle qui s’affiche sur l’écran de la BBC, samedi 10 septembre dans l’après-midi, offre quelque chose de vertigineux. Les deux couples en noir sur fond de verdure semblent sortir d’une bande-annonce pour série à succès – au hasard, Succession. Les deux fils de Charles III, le nouveau roi d’Angleterre, William et Harry, officiellement fâchés, mettent en scène leur réconciliation avec leurs épouses respectives, sur fond de forteresse médiévale à tours crénelées, le château de Windsor, dans le Berkshire.          En ce jour d’intronisation officielle du nouveau monarque, les deux petits-fils de la reine disparue reçoivent, en direct, les hommages et les condoléances des Britanniques. Ils se recueillent et se penchent, avec leurs épouses, comme le reste de la famille avant eux, sur les monceaux de fleurs et les petits mots déposés à la mémoire d’Elizabeth II devant le château. Meghan Markle, duchesse de Sussex, ne lâche pas la main de son mari, Harry. La veille, le roi Charles a publiquement assuré le couple, exilé volontaire aux Etats-Unis, de sa profonde affection. C’est l’ancienne héroïne de la série à succès Suits, sur Netflix, qui joue la scène la plus forte. « Can I have a hug ? », lui demande une jeune fille derrière les barrières métalliques. Elles se serrent dans les bras l’une de l’autre, plusieurs secondes.                           Lire aussi :  Charles III, la proclamation du nouveau roi en images                                Le prince William et son épouse Kate, le prince Harry et son épouse Meghan viennent saluer la foule aux abords du palais de Windsor, le 10 septembre 2022.  KIRSTY O'CONNOR / AP               Au palais Saint-James, à Londres, autre forteresse médiévale à créneaux et résidence officielle administrative de la Couronne, la cérémonie est autrement formelle. L’intronisation des souverains britanniques, réglée au millimètre depuis des siècles, est pour la première fois retransmise par les médias. Les Windsor souhaitent visiblement marquer l’occasion d’une communion nationale, alors que la reine dont la personnalité cimentait le peuple britannique depuis sept décennies s’est éteinte.          Centre de gravité          Les six anciens premiers ministres encore en vie, de John Major à Boris Johnson. Le leader de l’opposition, Keir Starmer, et ses prédécesseurs. La première ministre actuelle, Liz Truss. Celle d’Ecosse, Nicola Sturgeon, et le premier ministre du Pays de Galles, Mark Drakeford. L’archevêque de Cantorbéry, Justin Welby, et celui de York, ainsi que leurs prédécesseurs. Des lords et des ladies. Des aristocrates. Des juges, des hauts fonctionnaires, des leaders des pays du Commonwealth. Tout ce que le Royaume-Uni compte de pouvoir institutionnel est assemblé en rangs serrés, vêtu de noir, l’air solennel. Face à eux, dans la salle aux draperies rouges du palais Saint-James, se tient celui qui, jusqu’au décès de la reine, était encore le prince Charles Philip Arthur George. Debout sur une estrade, Charles III est sur le point d’être proclamé roi. Derrière lui, un trône.        Il vous reste 67.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/charles-iii-proclame-roi-de-windsor-a-la-city-une-journee-toute-en-symboles-pour-marquer-la-communion-nationale_6141135_3210.html"},"headline":"Charles III proclam\u00e9 roi\u00a0: de Windsor \u00e0 la City, une journ\u00e9e riche en symboles pour marquer la communion nationale","dateCreated":"2022-09-11T09:04:16+02:00","datePublished":"2022-09-11T09:04:16+02:00","dateModified":"2022-09-11T17:28:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Au palais Saint-James, \u00e0 Londres, la c\u00e9r\u00e9monie de proclamation du nouveau roi a suivi un programme millim\u00e9tr\u00e9. Mais l\u2019\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 en partie eclips\u00e9 par l\u2019apparition en public des deux fils de Charles III avec leurs \u00e9pouses.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Gurrey","description":"Londres, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4e2fd87_a42097325ae647109684e79ff8e19810-a42097325ae647109684e79ff8e19810-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-13">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le convoi transportant le corps de la souveraine avait quitté le château de Balmoral vers 11 heures dimanche et a parcouru près de 300 kilomètres dans la campagne écossaise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : le cercueil de la reine est arrivé au palais de Holyrood à Edimbourg      Le convoi transportant le corps de la souveraine avait quitté le château de Balmoral vers 11 heures dimanche et a parcouru près de 300 kilomètres dans la campagne écossaise.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h58, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Passage du corbillard transportant le cercueil de la reine Elizabeth II sur le Queensferry Crossing, en Ecosse, le 11 septembre 2022.  OWEN HUMPHREYS / AP                 Le corbillard transportant la dépouille de la reine Elizabeth II, morte jeudi dans sa résidence écossaise de Balmoral, est arrivé, dimanche 11 septembre à 17 heures (heure de Paris) au palais de Holyrood, résidence officielle des monarques britanniques à Edimbourg.            Le convoi transportant la souveraine avait quitté le château de Balmoral vers 11 heures et a parcouru près de 300 kilomètres dans la campagne écossaise. Des dizaines de milliers de personnes émues se sont recueillies et ont applaudi à son passage. Une foule compacte s’est massée devant Holyrood, où le cercueil de la reine restera jusqu’à mardi. Il sera ensuite transporté à Londres.            Dans les villages, le long des routes, des écossais sur leur trente et un pour regarder passer le cercueil de la re… https://t.co/xyVsxYfBDO— RaphaelleBacque (@Raphaelle Bacqué)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : Balmoral, la dernière demeure d’une reine rurale                   Obsèques nationales à Westminster            Samedi, le palais de Buckingham a confirmé que des obsèques nationales auraient lieu le 19 septembre à l’abbaye de Westminster, à Londres, haut lieu des mariages, couronnements et enterrements royaux depuis près d’un millénaire. C’est là que celle qui n’était encore que la princesse Elizabeth avait épousé en novembre 1947, à 21 ans, Philip Mountbatten. C’est aussi là qu’elle y avait été couronnée le 2 juin 1953. Des dirigeants du monde entier sont attendus pour la cérémonie, dont le président des Etats-Unis, Joe Biden.                 Des dizaines de milliers de personnes devraient aussi lui rendre un dernier hommage au palais de Westminster, où son cercueil sera exposé du 14 au 19 septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                   Le petit-fils d’Elizabeth II, William, désormais prince de Galles et héritier du trône britannique, lui a rendu un hommage ému samedi. « Elle était à mes côtés dans mes moments les plus heureux. Et elle était à mes côtés pendant les jours les plus tristes de ma vie. Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m’habituer à la réalité de la vie sans Mamie », a-t-il déclaré dans un communiqué, ajoutant :            « Ma grand-mère a dit que le chagrin était le prix à payer pour l’amour. Toute la tristesse que nous ressentirons dans les semaines à venir témoignera de l’amour que nous portions à notre reine extraordinaire. J’honorerai sa mémoire en soutenant mon père, le roi, de toutes les manières possibles. »            « All 4 one »            Le prince a ensuite créé la surprise en allant avec son épouse Kate, mais aussi son frère Harry et son épouse Meghan, se recueillir devant les fleurs déposées en hommage à la reine devant le château de Windsor. Les deux couples sont notoirement en froid, et Harry et Meghan vivent désormais en Californie. Ils n’avaient pas été vus ensemble en public depuis plus de deux ans et leur bain de foule a été accueilli par des applaudissements.                « All 4 one », a titré le tabloïd The Sun pour son édition de dimanche, avec en première page une image du quatuor, également en une de tous les sites des médias britanniques samedi soir. Les enfants de Charles III ont ainsi quasiment éclipsé leur père, proclamé roi dans la matinée selon un cérémonial centenaire, télévisé pour la première fois.            Le roi Charles III a été officiellement nommé dimanche monarque de l’Australie et de la Nouvelle-Zélande, lors de cérémonies se tenant dans ces deux pays pour marquer son accession au trône. A Canberra, le gouverneur général, David Hurley, a proclamé que « le prince Charles Philip Arthur George est le roi Charles III, par la grâce de Dieu, roi d’Australie ».            Lors d’une cérémonie similaire à Wellington, la première ministre, Jacinda Ardern, a salué Charles III, déclarant qu’il « a depuis longtemps de l’affection pour la Nouvelle-Zélande, et qu’il a constamment démontré son profond intérêt pour notre nation ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles III proclamé roi : de Windsor à la City, une journée riche en symboles pour marquer la communion nationale                   D’apparence de plus en plus frêle ces derniers mois, la reine a consacré sa vie à la monarchie. Mardi, elle travaillait encore, recevant en audience le premier ministre démissionnaire Boris Johnson et la nouvelle première ministre, Liz Truss, à laquelle elle avait demandé de créer un nouveau gouvernement. La monarque, trop faible pour voyager, était cependant restée à Balmoral pour ces audiences.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Freud sur le divan  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/mort-d-elizabeth-ii-edimbourg-s-apprete-a-accueillir-la-monarque-defunte_6141131_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le cercueil de la reine est arriv\u00e9 au palais de Holyrood \u00e0 Edimbourg","dateCreated":"2022-09-11T08:58:52+02:00","datePublished":"2022-09-11T08:58:52+02:00","dateModified":"2022-09-11T18:03:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Le convoi transportant le corps de la souveraine avait quitt\u00e9 le ch\u00e2teau de Balmoral vers 11\u00a0heures dimanche et a parcouru pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres dans la campagne \u00e9cossaise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/256/0/3500/1750/1342/671/60/0/0e6894c_1662908936834-613249.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/11/19-14">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le premier ministre du Pakistan, Shehbaz Sharif, confirme le virage stratégique du pays et officialise le rapprochement avec Washington. Une façon pour les Etats-Unis d’arrimer ce poids lourd de l’Asie du Sud dans le camp occidental.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pakistan             La politique pakistanaise penche de nouveau vers les Etats-Unis      Le premier ministre du Pakistan, Shehbaz Sharif, confirme le virage stratégique du pays et officialise le rapprochement avec Washington. Une façon pour les Etats-Unis d’arrimer ce poids lourd de l’Asie du Sud dans le camp occidental.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 15h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après des années de brouille liées à l’antiaméricanisme virulent de l’ancien premier ministre pakistanais Imran Khan, contraint de quitter le pouvoir début avril, Islamabad et Washington officialisent leurs retrouvailles. Un virage stratégique assumé par son successeur, Shehbaz Sharif, et le pouvoir militaire pakistanais, autant qu’une volonté de réduire la dépendance du pays vis-à-vis de la Chine.          Les Etats-Unis multiplient, depuis, les annonces d’aides au Pakistan qui traverse une profonde crise économique et des inondations historiques. Les deux pays se sont aussi accordés sur des clauses plus confidentielles en matière de sécurité, une manière, pour les autorités américaines, de tenter d’arrimer ce poids lourd de l’Asie du Sud dans le camp occidental, sur fond de conflit ukrainien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan ravagé par le changement climatique                 Dernière annonce en date, vendredi 9 septembre, le commandement américain pour le Moyen-Orient, le CentCom, a précisé qu’il allait envoyer « une mission d’évaluation à Islamabad pour déterminer quel soutien le ministère américain de la défense peut apporter à USAID [l’Agence américaine pour le développement international] dans le cadre de l’assistance des Etats-Unis ». Une décision prise, jeudi, avec le puissant chef d’état-major de l’armée pakistanaise, le général Qamar Javed Bajwa. Les pluies de la mousson ont submergé près d’un tiers du Pakistan, faisant plus d’un millier de victimes depuis juin, et détruit ou endommagé plus de 1 million de foyers.          Ne pas froisser la Chine          Deux jours plus tôt, le Pentagone confirmait l’existence d’une discussion en bonne voie avec le Pakistan sur la rénovation de sa flotte d’avions de chasse F-16 américains. Estimé à près de 450 millions de dollars (448 millions d’euros), l’accord en cours a obtenu le feu vert du département d’Etat américain. La Maison Blanche et les entreprises concernées ont d’ores et déjà assuré que cette négociation n’aboutira sur la fourniture d’« aucune nouvelle capacité, arme ou munition ». Cette vente confortera, dit le Pentagone, « les objectifs de politique étrangère et de sécurité nationale des Etats-Unis ».               Une communication minutieusement choisie qui a, sans doute, pour objet de ne pas froisser Pékin, principal allié stratégique du Pakistan qui disposerait de près de 400 avions de chasse JF-17, fabriqués avec l’aide des Chinois, mais jugés, par les experts, moins fiables que les F-16 américains. Néanmoins, selon un diplomate occidental en poste à Islamabad, « le fait que le nouveau ministre pakistanais des affaires étrangères, Bilawal Bhutto Zardari, ait effectué sa première visite officielle, le 18 mai, aux Etats-Unis est un vrai signe ».        Il vous reste 57.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/la-politique-pakistanaise-penche-de-nouveau-vers-les-etats-unis_6141130_3210.html"},"headline":"La politique pakistanaise penche de nouveau vers les Etats-Unis","dateCreated":"2022-09-11T08:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-11T08:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-11T15:25:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Le premier ministre du Pakistan, Shehbaz Sharif, confirme le virage strat\u00e9gique du pays et officialise le rapprochement avec Washington. Une fa\u00e7on pour les Etats-Unis d\u2019arrimer ce poids lourd de l\u2019Asie du Sud dans le camp occidental.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/2924/1462/1342/671/60/0/ad01b52_1662765693604-000-326q3dc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-15">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Plus de cent dix mille personnes restent « disparues » en Syrie, avant tout du fait du régime Assad. Un drame que l’ONU semble enfin décidée à prendre en compte.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Un si Proche Orient         Les « disparus » au cœur de la tragédie syrienne   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Plus de cent dix mille personnes restent « disparues » en Syrie, avant tout du fait du régime Assad. Un drame que l’ONU semble enfin décidée à prendre en compte.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Shawafa Khodr tient une photo de sa fille disparue, Jenda Saeed (27 ans), dans sa maison du village de Batirzan, dans la campagne de la province de Hasakah, dans le nord-est de la Syrie, le 4 mai 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP               En 1984, j’ai présenté, devant la Commission des droits de l’homme de l’ONU, à Genève, le premier rapport sur la question des « disparus » au Liban. La Fédération internationale des droits de l’homme (FIDH), dont j’étais délégué, alertait alors sur la diffusion au Moyen-Orient de cette technique de terreur, jusque-là associée plutôt aux dictatures latino-américaines. Les proches des « disparus » à Beyrouth s’étaient d’ailleurs organisés sur le modèle des Mères de la place de Mai, en Argentine. Quatre décennies plus tard, les « disparitions » forcées et arbitraires se sont banalisées dans la région, notamment dans l’Egypte du président Sissi. Mais c’est la Syrie où cette tragédie a pris la dimension la plus massive, avant tout du fait de la répression féroce que le régime Assad a infligée à une contestation initialement pacifiste.          Au moins 111 907 « disparus »          Le Réseau syrien pour les droits de l’homme, connu sous son acronyme anglais SNHR, publie chaque année un rapport sur les « disparus » en Syrie, le 30 août, à l’occasion de la Journée internationale des victimes de disparitions forcées. La méthodologie solide et l’engagement non partisan de cette ONG font d’un tel document une référence sur le sujet. Le tout dernier rapport conclut que, pour une population estimée en 2011 à une vingtaine de millions d’habitants, la Syrie compte aujourd’hui pas moins de 111 907 « disparus », dont 6 642 femmes et 3 684 enfants.               De tels chiffres aggravent le bilan déjà accablant d’un conflit qui a causé la mort d’environ un demi-million de personnes, la moitié de la population du pays étant contrainte de quitter ses foyers, soit pour se réfugier à l’étranger, soit pour se déplacer ailleurs sur le territoire syrien. Comme pour le bilan global du conflit, c’est le régime Assad qui porte une responsabilité écrasante dans le nombre des victimes.          Le SHNR estime en effet à 95 696 le nombre de « disparitions » dont la dictature syrienne s’est rendue coupable, soit 85,5 % du total des victimes. Vient ensuite Daech, l’acronyme arabe de « l’Etat islamique en Irak et en Syrie », avec 8 684 « disparus », soit 7,8 % du total. Puis l’opposition armée, largement regroupée aujourd’hui dans l’Armée nationale syrienne (ANS), avec 2 827 (2,5 %), les Forces démocratiques syriennes (FDS), majoritairement kurdes, avec 2629 (2,3 %). Enfin, Hayat Tahrir Al-Cham (HTC), issu de la branche syrienne d’Al-Qaïda, avec 2071 « disparus » (1,9 %). Dans cette macabre comptabilité, il est essentiel de retenir que, contrairement à l’image entretenue par la propagande djihadiste, le régime Assad a infligé dix fois plus de souffrances que Daech, une proportion qui, au-delà des « disparitions », se retrouve pour les autres crimes de guerre en Syrie.        Il vous reste 45.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/09/11/les-disparus-au-c-ur-de-la-tragedie-syrienne_6141124_6116995.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0disparus\u00a0\u00bb au c\u0153ur de la trag\u00e9die syrienne","dateCreated":"2022-09-11T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-11T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Plus de cent dix mille personnes restent \u00ab\u00a0disparues\u00a0\u00bb en Syrie, avant tout du fait du r\u00e9gime Assad. Un drame que l\u2019ONU semble enfin d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 prendre en compte.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1c1c99_1662817959229-000-329g7ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-16">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La souveraine est venue s’éteindre dans le domaine acheté en 1852 par la reine Victoria dans l’Aberdeenshire, dans le nord-est de l’Ecosse. Un lieu qui fut son refuge pendant soixante-dix ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                             ALEX McBRIDE POUR « LE MONDE »                        International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Mort d’Elizabeth II : Balmoral, la dernière demeure d’une reine rurale   Par Raphaëlle Bacqué (Balmoral, Royaume-Uni, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h09, mis à jour à 10h05     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa souveraine est venue s’éteindre dans le domaine acheté en 1852 par la reine Victoria dans l’Aberdeenshire, dans le nord-est de l’Ecosse. Un lieu qui fut son refuge pendant soixante-dix ans.                De cette lande sauvage et splendide, Elizabeth avait dit un jour : « C’est un endroit idéal pour hiberner quelques instants, lorsqu’on mène une vie sans cesse en mouvement… » Et c’est vrai que l’endroit semble retiré du monde. La police écossaise a d’ailleurs bien fait les choses. Les milliers de badauds venus du voisinage avec leur bouquet de fleurs d’hommage à la reine défunte, les dizaines de photographes bardés d’énormes téléobjectifs n’accèdent à rien d’autre qu’à une grille derrière laquelle s’étendent un vaste parc et des forêts. Une sorte de Balmoral sans le château. Un Balmoral de théâtre offert à l’émotion populaire mais qui préserve l’intimité des « royals » qui vont et viennent saluer la dépouille depuis jeudi.          Le véritable refuge dans lequel la reine passa tant d’étés et jusqu’à une partie de sa lune de miel est invisible. Protégé d’un côté par une rivière tumultueuse, la Dee, où l’on pêche à la mouche, et de l’autre par d’immenses forêts de pins et de bouleaux, il est impossible de deviner seulement sa silhouette. De près, on bute sur les arbres. De loin, le regard est comme aspiré par de grands prés vert tendre où paissent de beaux moutons blancs et d’énormes Angus, ces solides bœufs écossais qu’on croirait sortis d’un tableau du XIXe siècle.                              Des randonneurs marchent dans les landes du parc national de Cairngorms (Ecosse), le 10 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Il a fallu qu’un fermier nous indique un chemin plein d’ornières, grimpant sur une colline couverte de bruyères mauves, pour qu’enfin on aperçoive d’en haut ce château de légende. C’est une majestueuse forteresse néogothique flanquée d’une tour carrée à créneaux, faite pour les seigneurs et les fantômes. Une sorte de splendeur écrasante, magnifique et minérale, en harmonie absolue avec la nature indomptée qui l’entoure et s’étend à perte de vue. « On y ressent un tel sentiment de liberté. On peut marcher pendant des heures sans rencontrer personne, avec l’impression d’avoir une infinité de possibilités devant soi », avait confié la reine à la BBC dans un des très rares documentaires autorisé par le palais, Elizabeth R, que la moitié des Britanniques regardèrent lors de sa diffusion à la télévision, en 1992.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : de Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »                 Rien n’a changé depuis. La famille royale a bien annoncé, il y a quelques mois, que le château de Balmoral allait s’équiper de panneaux solaires. Mais pour le reste, la souveraine a toujours avoué une certaine fascination à avoir conservé l’édifice et son parc tels qu’ils avaient été voulus par la reine Victoria et son mari, le prince consort Albert, lorsqu’ils achetèrent, en 1852, dans l’Aberdeenshire, dans le nord-est de l’Ecosse, cet immense domaine de plus de 20 000 hectares.        Il vous reste 64.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/mort-d-elizabeth-ii-balmoral-la-derniere-demeure_6141119_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: Balmoral, la derni\u00e8re demeure d\u2019une reine rurale","dateCreated":"2022-09-11T06:09:46+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:09:46+02:00","dateModified":"2022-09-11T10:05:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"La souveraine est venue s\u2019\u00e9teindre dans le domaine achet\u00e9 en\u00a01852 par la reine Victoria dans l\u2019Aberdeenshire, dans le nord-est de l\u2019Ecosse. Un lieu qui fut son refuge pendant soixante-dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9","description":"Balmoral, Royaume-Uni, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/488/0/5858/2929/1342/671/60/0/309a9fd_1662853886361-l1009965-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-17">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Dès le début de son règne, Elizabeth II a pris très à cœur son titre de défenseur de la foi et gouverneur suprême de l’Eglise d’Angleterre. La religion a toujours été très présente dans la vie de la souveraine, qui s’est aussi ouverte aux autres traditions chrétiennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                             Le Monde des religions        Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             De la reine Elizabeth II au roi Charles III, la foi et la religion anglicane en héritage      Dès le début de son règne, Elizabeth II a pris très à cœur son titre de défenseur de la foi et gouverneur suprême de l’Eglise d’Angleterre. La religion a toujours été très présente dans la vie de la souveraine, qui s’est aussi ouverte aux autres traditions chrétiennes.          Par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 06h09, mis à jour à 10h17    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La reine Elizabeth II et le pape Benoît XVI, le 16 septembre 2010, au palais Holyroodhouse, à Edimbourgh (Ecosse).  DAVE THOMPSON / AFP               Elizabeth II, qui s’est éteinte, jeudi soir, à l’âge de 96 ans, ne se confiait pas beaucoup sur ses pensées intimes, y compris à ses proches. Ses prises de parole publiques étaient rédigées à l’avance, par d’autres qu’elle, et ne laissaient pas transparaître grand-chose du fond de ses pensées. A l’exception, peut-être, de ses traditionnels discours de Noël.          Elizabeth II n’a pas dérogé une seule fois à cette véritable institution britannique : chaque année de son règne (à la radio jusqu’en 1957, puis également à la télévision), elle a adressé ses vœux à des millions d’habitants du Commonwealth. Dans ces discours réputés écrits de ses mains, elle témoignait régulièrement de sa foi et de la place de Dieu dans sa vie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : « La Vᵉ République aboutit à ce paradoxe de présidents omnipotents mais mal aimés, tout le contraire de la reine d’Angleterre »                 « Priez pour moi… Que Dieu me donne la sagesse et la force de tenir les promesses solennelles que je prononcerai, et que je puisse Le servir, et vous, tous les jours de ma vie », déclarait déjà la jeune Lilibeth, 26 ans, le 25 décembre de l’année 1952, quelques mois avant son couronnement officiel. Citons encore le discours de ce Noël de l’an 2000, rare moment de confidence de la discrète souveraine : « Ce qu’a enseigné le Christ et le fait que je doive rendre des comptes devant Dieu me donnent un cadre pour vivre mon existence. Comme beaucoup d’entre vous, dans les moments difficiles, je tire un grand soutien de la vie et de l’exemple du Christ. »           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/11/19-18">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ A quelques jours du discours annuel d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’Union, la présidente du Parlement européen appelle, dans une tribune au « Monde », la Commission à se montrer à la hauteur des défis croissants qui se présentent à elle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         Roberta Metsola : « Face aux difficultés exponentielles, nous devons moderniser le budget de l’Union européenne »   Tribune        Roberta Metsola  Présidente du Parlement européen        A quelques jours du discours annuel d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’Union, la présidente du Parlement européen appelle, dans une tribune au « Monde », la Commission à se montrer à la hauteur des défis croissants qui se présentent à elle.   Publié aujourd’hui à 06h08, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’histoire de l’Europe s’est construite au fil des crises. A chaque moment de vérité de son histoire contemporaine, nous avons réagi en coopérant plus étroitement. Par cette doctrine, nous avons su résister au plus fort de la tourmente. Et nous avons permis à nos institutions de répondre aux préoccupations des citoyens en changeant concrètement leurs vies. La doctrine européenne favorise systématiquement la coopération et non les rivalités. Elle a permis de créer de la prospérité, d’établir des démocraties solides et d’instaurer une protection robuste des libertés individuelles. Ces dernières années, nous avons déjà été éprouvés par l’effondrement du secteur bancaire, la crise des dettes souveraines, les pressions migratoires, ainsi que par une pandémie mondiale d’une ampleur inédite. Toutes ces crises nous ont rapprochés au sein de l’Europe et nous en sommes sortis renforcés.          Mais cette unité est de nouveau mise à rude épreuve par une véritable tempête où se mêlent la guerre à nos portes, une inflation sans précédent, la hausse des prix de l’électricité et de l’énergie, une catastrophe climatique responsable de l’assèchement de nos rivières et de l’embrasement de nos forêts, l’insécurité alimentaire et l’émergence rapide d’une crise du coût de la vie.          Une fois de plus, l’Europe doit réagir. Une fois de plus, nous devons travailler ensemble. Et une fois de plus, le Parlement européen sera au rendez-vous de ses responsabilités.          Un meilleur usage de nos dépenses          Il va être de plus en plus difficile de chauffer nos logements, d’approvisionner nos usines en énergie et de faire le plein de nos véhicules. Avec l’inflation, les prix s’envolent. Mais c’est précisément lorsque nous sommes soumis à la pression la plus forte que nous devons nous mobiliser et nous montrer plus déterminés que jamais. C’est alors que l’Europe des grandes idées et l’action doivent converger, avec rapidité, agilité et courage. L’Europe doit se montrer à la hauteur du défi. L’unité est la seule voie à suivre.               L’Europe doit s’engager davantage. Tel était, en mai 2022, l’appel lancé au Parlement européen par les citoyens lors de la conclusion de la Conférence sur l’avenir de l’Europe. Le 14 septembre, la présidente de la Commission européenne présentera des propositions au cours de son discours annuel sur l’état de l’Union.          Le Parlement est convaincu que les questions essentielles soulevées par les citoyens doivent être au cœur de ces propositions.          Nous devons tout d’abord parvenir à une union globale en matière de sécurité et de défense, et améliorer impérativement nos équipements et infrastructures. L’invasion brutale, illégale et injustifiée de l’Ukraine nous a montré à quel point le monde a changé depuis février. Il convient de faire un meilleur usage de nos dépenses de défense et éviter les doubles emplois au sein d’une capacité de défense paneuropéenne, en partenariat et non en concurrence avec l’OTAN.        Il vous reste 39.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/11/roberta-metsola-face-aux-difficultes-exponentielles-nous-devons-moderniser-le-budget-de-l-union-europeenne_6141115_3232.html"},"headline":"Roberta Metsola\u00a0: \u00ab\u00a0Face aux difficult\u00e9s exponentielles, nous devons moderniser le budget de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T06:08:53+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:08:53+02:00","dateModified":"2022-09-11T14:41:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Inflation","Europe","International","Union europ\u00e9enne","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A quelques jours du discours annuel d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union, la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la Commission \u00e0 se montrer \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis croissants qui se pr\u00e9sentent \u00e0 elle.","author":[{"@type":"Person","name":"Roberta Metsola","description":"Pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/116/1238/2216/1108/1342/671/60/0/513d5bc_5141527-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-19">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ A la fin des années 1960, un groupe d’anticonformistes ukrainiens créait une œuvre photographique subversive, à rebours des dogmes soviétiques officiels de l’époque. Témoin de l’histoire mouvementée de cette nation, l’école de Kharkiv a joué un rôle majeur dans l’art du pays, notamment sous l’égide de Boris Mikhaïlov, exposé cet automne à Paris.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Boris Mikhaïlov / Galerie Suzanne Tarasieve. Adagp, Paris, 2022                         M le mag        Photographie         L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique   Par Roxana Azimi   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h55     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitA la fin des années 1960, un groupe d’anticonformistes ukrainiens créait une œuvre photographique subversive, à rebours des dogmes soviétiques officiels de l’époque. Témoin de l’histoire mouvementée de cette nation, l’école de Kharkiv a joué un rôle majeur dans l’art du pays, notamment sous l’égide de Boris Mikhaïlov, exposé cet automne à Paris.                Le regard est las, et derrière la moustache le sourire s’est fané. Depuis l’offensive de Vladimir Poutine contre son pays, le photographe ukrainien Boris Mikhaïlov a le cœur en lambeaux. S’il a posé ses bagages à Berlin en 2007, l’homme de 84 ans n’a jamais rompu avec son pays. Il y pense sans cesse.          Située à 40 kilomètres de la frontière russe, Kharkiv, sa ville natale, est pilonnée sans répit depuis six mois. « Les pleurs de l’Ukraine nous accompagnent », murmure-t-il. Sa voix s’éraille : « Comprenez, ce qui se passe est très grave, ça envahit la vie et ça écrase tout. » Son épouse, Vita, prend le relais quand l’émotion le submerge : « C’est une sorte d’effroi qui paralyse, qui bloque, qui choque et qui met en colère. »          Autour d’eux, un gros chat couleur miel va et vient, indif­férent à leurs tourments. Leurs fille et petite-fille l’ont embarqué en fuyant le pays pour les rejoindre. « On le caresse tout le temps pour nous ­calmer », souffle Boris Mikhaïlov, l’œil toujours rivé sur les informations du front. Son regard s’anime uniquement quand il parle de photo. Ses phrases s’emballent. « Il faudrait collecter les images prises par les anonymes en Ukraine, dit-il, les rassembler pour produire un ­travail artistique. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kharkiv, avec les naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »                 Une aventure humaine          Boris Mikhaïlov aurait aimé être en Ukraine en ce moment, lui dont l’objectif a tout capturé de son histoire récente – la période soviétique, ses faux-semblants, ses vestiges persistants. Mais aussi les barricades de Maïdan, lorsque, en 2014, ses compatriotes ont défié, sur la grande place centrale de Kiev, le président, prorusse, Viktor Ianoukovitch, au nom de la démocratie. Sa riche carrière fait au­jour­d’hui l’objet d’une exposition à l’Institut national d’histoire de l’art et d’une rétrospective à la Maison européenne de la photographie (MEP), à Paris.                        En octobre, la Bourse de commerce, musée parisien de François Pinault, célébrera à son tour cet observateur féroce du genre humain, en accrochant sa série « At Dusk » (« au crépuscule ») : une centaine d’images, prises dans les années 1990, repeintes d’un lavis bleu. En novembre, enfin, il retrouvera les cimaises de Suzanne Tarasieve, l’énergique galeriste parisienne qui l’a fait découvrir il y a vingt ans au public français.               Boris Mikhaïlov est le photographe ukrainien le plus connu du monde de l’art. Dans son propre pays, il est encore plus que cela : il est la figure de proue d’un mouvement majeur dans les arts de sa nation, l’école de photographie de Kharkiv.           « L’école de Kharkiv, c’est une façon unique de regarder le monde, avec des valeurs totalement démo­cratiques. » Sergiy Lebedynskyy, photographe        Il vous reste 83.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/11/l-ecole-de-kharkiv-l-angle-mort-de-l-empire-sovietique_6141113_4500055.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, l\u2019angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique","dateCreated":"2022-09-11T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-09-11T06:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Photographie"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Histoire de l'Ukraine","Photographie","Longs formats","M le mag"],"description":"A la fin des ann\u00e9es 1960, un groupe d\u2019anticonformistes ukrainiens cr\u00e9ait une \u0153uvre photographique subversive, \u00e0 rebours des dogmes sovi\u00e9tiques officiels de l\u2019\u00e9poque. T\u00e9moin de l\u2019histoire mouvement\u00e9e de cette nation, l\u2019\u00e9cole de Kharkiv a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l\u2019art du pays, notamment sous l\u2019\u00e9gide de Boris Mikha\u00eflov, expos\u00e9 cet automne \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/106/0/1500/750/1342/671/60/0/37d809d_219193-3286782.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/11/19-20">
<filnamedate="20220911"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220911"><AAMMJJHH="2022091119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le parti Démocrates de Suède, qui se revendique nationaliste et antisystème, pourrait se retrouver dans la majorité si la droite remporte les élections législatives, dimanche 11 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Le Combi Volkswagen n’est plus ce qu’il était                   Économie  Article réservé à nos abonnés Faire payer les télécoms par les géants du Web ? La bataille sera longue                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les volailles ukrainiennes envahissent l’Europe »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus un chercheur pluridisciplinaire est performant, moins il est susceptible d’être accrédité par ses pairs »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   Disparitions Mort d’Elizabeth II : de Paddington à James Bond, la reine des séries et du cinéma                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Une histoire du maintien de l’ordre « à la française »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »   Antony Beevor Historien                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’école de Kharkiv, l’angle mort de l’empire soviétique                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             Elections législatives : en Suède, l’extrême droite aux portes du pouvoir      Le parti Démocrates de Suède, qui se revendique nationaliste et antisystème, pourrait se retrouver dans la majorité si la droite remporte les élections législatives, dimanche 11 septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jimmie Akesson, chef du parti Démocrates de Suède, arrive pour un meeting de campagne à Vasteras (Suède), le 7 septembre 2022, avant les élections législatives du 11 septembre.  TIM ARO / AFP               Bien malin celui qui oserait prédire l’issue des élections législatives, dimanche 11 septembre, en Suède. Depuis des semaines, tous les sondages vont dans le même sens : les résultats s’annoncent très serrés, au point qu’une réédition des élections de 2018 se profile déjà. Il avait alors fallu quatre mois au premier ministre sortant, le social-démocrate Stefan Löfven, pour obtenir la confiance des députés.          En attendant, un parti sort déjà largement vainqueur de cette campagne inédite. Fondé par d’anciens fascistes, en 1988, le parti Démocrates de Suède (SD) est crédité d’une deuxième position, derrière les sociaux-démocrates, avec plus de 20 % des intentions de vote (contre 17,5 % en 2018). Mais la formation d’extrême droite, dirigée par Jimmie Akesson, se retrouve aux portes du pouvoir, dédiabolisée par la droite libérale conservatrice, prête à en faire sa force d’appoint au Parlement pour assurer son retour au gouvernement, après huit ans dans l’opposition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’extrême droite fait campagne avec la droite                 Il y a quatre ans, pourtant, les SD étaient encore considérés comme des pestiférés. Interrogée, en juin 2018, sur un éventuel rapprochement avec le parti d’extrême droite, la patronne des chrétiens-démocrates, Ebba Busch Thor, avait répondu qu’elle ne voyait pas un tel « développement se produire » dans les vingt années suivantes. Dans un lapsus révélateur, la même Ebba Busch Thor a qualifié, début septembre, les SD de « parti bleu » : un qualificatif réservé à la droite traditionnelle.          « C’est à peine s’ils osent les contredire »          Le parti de Jimmie Akesson aurait-il opéré une mue, ces dernières années, qui l’aurait soudainement rendu fréquentable ? Professeur à l’université de Stockholm, le sociologue Jens Rydgren estime que « ce sont plutôt les autres partis qui ont changé et se sont rapprochés des positions des Démocrates de Suède ». « Ils n’imitent pas seulement la rhétorique des SD, mais reprennent aussi leurs définitions des problèmes et les solutions qu’ils proposent », abonde la chercheuse Ann-Cathrine Jungar, spécialiste de l’extrême droite, à l’université de Södertörn.               « Cela concerne même les sociaux-démocrates, qui ont une politique migratoire bien plus restrictive qu’avant », remarque M. Rydgren. Un glissement qui s’est accompagné d’une prudente retenue à l’égard des Démocrates de Suède, de la part des partis de droite, observe le sociologue : « Peu importent les scandales, ils restent silencieux et n’émettent plus de critiques. C’est à peine s’ils osent les contredire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les « partiledardebatt », une institution suédoise                 De son côté, Jimmie Akesson, âgé de 43 ans, à la tête du parti depuis 2005, ne ménage pas ses efforts pour démontrer que sa formation a définitivement rompu avec ses racines dans la mouvance néonazie. Le parti a même embauché un historien pour rédiger un livre blanc sur son histoire, une façon de montrer qu’il n’a rien à cacher.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/11/elections-legislatives-en-suede-l-extreme-droite-aux-portes-du-pouvoir_6141111_3210.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: en Su\u00e8de, l\u2019extr\u00eame droite aux portes du pouvoir","dateCreated":"2022-09-11T06:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-11T10:26:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Le parti D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, qui se revendique nationaliste et antisyst\u00e8me, pourrait se retrouver dans la majorit\u00e9 si la droite remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 11\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/450/0/4952/2476/1342/671/60/0/1139c69_1662734714728-019245.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  
